{"id":1007,"date":"2019-01-07T09:40:25","date_gmt":"2019-01-07T02:40:25","guid":{"rendered":"http:\/\/nhaccodien.info\/web\/?p=1007"},"modified":"2019-08-30T12:04:20","modified_gmt":"2019-08-30T05:04:20","slug":"freni-mirella-soprano-1935","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/nhaccodien.vn\/freni-mirella-soprano-1935\/","title":{"rendered":"FRENI, MIRELLA (SOPRANO, 1935-)"},"content":{"rendered":"<div id=\"tdi_1\" class=\"tdc-row\"><div class=\"vc_row tdi_2  wpb_row td-pb-row\" >\n<style scoped>\n\n\/* custom css *\/\n.tdi_2,\r\n                .tdi_2 .tdc-columns{\r\n                    min-height: 0;\r\n                }.tdi_2,\r\n\t\t\t\t.tdi_2 .tdc-columns{\r\n\t\t\t\t    display: block;\r\n\t\t\t\t}.tdi_2 .tdc-columns{\r\n\t\t\t\t    width: 100%;\r\n\t\t\t\t}\n<\/style><div class=\"vc_column tdi_4  wpb_column vc_column_container tdc-column td-pb-span12\">\n<style scoped>\n\n\/* custom css *\/\n.tdi_4{\r\n                    vertical-align: baseline;\r\n                }.tdi_4 > .wpb_wrapper,\r\n\t\t\t\t.tdi_4 > .wpb_wrapper > .tdc-elements{\r\n\t\t\t\t    display: block;\r\n\t\t\t\t}.tdi_4 > .wpb_wrapper > .tdc-elements{\r\n\t\t\t\t    width: 100%;\r\n\t\t\t\t}.tdi_4 > .wpb_wrapper > .vc_row_inner{\r\n\t\t\t\t    width: auto;\r\n\t\t\t\t}.tdi_4 > .wpb_wrapper{\r\n\t\t\t\t    width: auto;\r\n\t\t\t\t    height: auto;\r\n\t\t\t\t}\n<\/style><div class=\"wpb_wrapper\" >[vc_tta_tabs][vc_tta_section title=&#8221;TI\u1ec2U S\u1eec&#8221; tab_id=&#8221;tieu-su&#8221;][vc_column_text]<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><em>\u201cTrong \u0111\u1eddi ch\u1ec9 c\u00f3 2 l\u1ea7n t\u00f4i kh\u00f3c: m\u1ed9t l\u1ea7n khi m\u1eb9 t\u00f4i qua \u0111\u1eddi v\u00e0 m\u1ed9t l\u1ea7n nghe Freni h\u00e1t Mimi\u201d &#8211;\u00a0<\/em>Herbert von Karajan<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\">\u201cS\u00ec, mi chiamano Mimi \u2013 V\u00e2ng, t\u00ean em l\u00e0 Mimi\u201d, ch\u1ec9 c\u1ea7n nh\u1eafc nh\u01b0 v\u1eady th\u00f4i l\u00e0 c\u00f3 l\u1ebd h\u1ea7u h\u1ebft nh\u1eefng ng\u01b0\u1eddi say m\u00ea opera tr\u00ean th\u1ebf gi\u1edbi \u0111\u1ec1u li\u00ean t\u01b0\u1edfng \u0111\u1ebfn ngay Mirella Freni. Kh\u00f4ng h\u00e0o nho\u00e1ng nh\u01b0 Maria Callas, kh\u00f4ng d\u1eef d\u1ed9i nh\u01b0 Birgit Nilsson, kh\u00f4ng l\u1ed9ng l\u1eaby nh\u01b0 Montserrat Caballe, kh\u00f4ng gi\u1eb1ng x\u00e9 nh\u01b0 Leontyne Price, kh\u00f4ng sang tr\u1ecdng nh\u01b0 Kiri Te Kanawa, kh\u00f4ng hoa m\u0129 b\u00f3ng b\u1ea9y nh\u01b0 Joan Sutherland hay Beverly Sills, v\u1eady \u0111i\u1ec1u g\u00ec khi\u1ebfn Mirella Freni tr\u1edf th\u00e0nh soprano \u0111\u01b0\u1ee3c Herbert von Karajan &#8211; m\u1ed9t trong nh\u1eefng nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng v\u0129 \u0111\u1ea1i nh\u1ea5t th\u1ebf k\u1ec9 20 y\u00eau m\u1ebfn nh\u1ea5t? C\u00f3 l\u1ebd \u0111\u00f3 ch\u00ednh l\u00e0 s\u1ef1 gi\u1ea3n d\u1ecb. H\u00ecnh t\u01b0\u1ee3ng c\u00f4 g\u00e1i Mimi y\u1ebfu \u0111u\u1ed1i trong\u00a0<i>La Boh\u00e8me<\/i>\u00a0c\u1ee7a Puccini v\u1edbi ti\u1ebfng h\u00e1t m\u1ed9c m\u1ea1c, ch\u00e2n th\u00e0nh c\u1ee7a Freni s\u1ebd lu\u00f4n \u1edf s\u00e2u th\u1eb3m trong ti\u1ec1m th\u1ee9c c\u1ee7a nh\u1eefng ng\u01b0\u1eddi say m\u00ea opera nh\u01b0 l\u00e0 h\u00ecnh \u1ea3nh \u0111\u1eb9p \u0111\u1ebd nh\u1ea5t, x\u00fac \u0111\u1ed9ng nh\u1ea5t.<\/p>\n<div style=\"text-align: left;\"><strong>C<\/strong>a s\u0129 gi\u1ecdng soprano ng\u01b0\u1eddi \u00dd Mirella Freni sinh ng\u00e0y 27 th\u00e1ng 2 n\u0103m 1935 t\u1ea1i Modena, Italia. T\u00ean th\u1eadt c\u1ee7a b\u00e0 l\u00e0 Mirella Fregni nh\u01b0ng b\u00e0 s\u1eed d\u1ee5ng ngh\u1ec7 danh Freni v\u00ec c\u00e1i t\u00ean n\u00e0y d\u1ec5 ph\u00e1t \u00e2m \u0111\u1ed1i v\u1edbi b\u1ea5t k\u00ec ng\u00f4n ng\u1eef n\u00e0o tr\u00ean th\u1ebf gi\u1edbi. L\u1ea7n h\u00e1t \u0111\u1ea7u ti\u00ean c\u1ee7a Mirella tr\u01b0\u1edbc c\u00f4ng ch\u00fang l\u00e0 khi c\u00f4 b\u00e9 l\u00ean 10, khi \u0111\u00f3 Mirella h\u00e1t Sempre libera (m\u1ed9t tr\u00edch \u0111o\u1ea1n trong\u00a0<i>La Traviata<\/i>\u00a0c\u1ee7a Verdi) v\u00e0 khi 12 tu\u1ed5i l\u00e0 Un bel d\u00ec vedremo (aria Cio-Cio-San trong m\u00e0n 2 c\u1ee7a v\u1edf opera\u00a0<i>Madama Butterfly<\/i>\u00a0c\u1ee7a Puccini) tr\u00ean s\u00f3ng ph\u00e1t thanh trong m\u1ed9t cu\u1ed9c thi d\u00e0nh cho tr\u1ebb em. Nh\u01b0ng gi\u1ecdng tenor n\u1ed5i ti\u1ebfng Beniamino Gigli, ng\u01b0\u1eddi \u0111\u1ea7u ti\u00ean nh\u1eadn ra ti\u1ec1m n\u0103ng c\u1ee7a c\u00f4 v\u00e0 c\u0169ng l\u00e0 ng\u01b0\u1eddi ng\u1ed3i gh\u1ebf gi\u00e1m kh\u1ea3o trong cu\u1ed9c thi tr\u00ean \u0111\u00e3 khuy\u1ebfn c\u00e1o r\u1eb1ng Mirella n\u00ean t\u1eeb b\u1ecf ca h\u00e1t m\u1ed9t th\u1eddi gian n\u1ebfu nh\u01b0 kh\u00f4ng mu\u1ed1n gi\u1ecdng h\u00e1t b\u1ecb t\u00e0n ph\u00e1 qu\u00e1 s\u1edbm. Mirella \u0111\u00e3 l\u00e0m theo l\u1eddi khuy\u00ean n\u00e0y, c\u00f4 ch\u1ec9 b\u1eaft \u0111\u1ea7u h\u1ecdc h\u00e1t v\u00e0o n\u0103m 1952 khi 17 tu\u1ed5i. Gi\u00e1o vi\u00ean \u0111\u1ea7u ti\u00ean c\u1ee7a c\u00f4 l\u00e0 Ettore Campogalliani ng\u01b0\u1eddi \u0111\u00e3 t\u1eebng d\u1ea1y Renata Tebaldi v\u00e0 sau n\u00e0y c\u0169ng l\u00e0 th\u1ea7y c\u1ee7a Luciano Pavarotti.<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><strong>L<\/strong>\u1ea7n \u0111\u1ea7u ti\u00ean ra m\u1eaft c\u1ee7a Freni tr\u00ean c\u01b0\u01a1ng v\u1ecb m\u1ed9t ca s\u0129 chuy\u00ean nghi\u1ec7p di\u1ec5n ra v\u00e0o ng\u00e0y m\u00f9ng 3 th\u00e1ng 2 n\u0103m 1955 t\u1ea1i th\u00e0nh ph\u1ed1 qu\u00ea h\u01b0\u01a1ng Modena khi ch\u01b0a \u0111\u1ea7y 20 tu\u1ed5i v\u1edbi vai Mica\u00ebla trong\u00a0<i>Carmen\u00a0<\/i>c\u1ee7a Bizet. \u0110\u00e2y l\u00e0 m\u1ed9t trong nh\u1eefng vai di\u1ec5n n\u1ed5i ti\u1ebfng nh\u1ea5t c\u1ee7a Freni v\u00e0 c\u00f4 c\u00f2n h\u00e1t r\u1ea5t nhi\u1ec1u l\u1ea7n vai n\u00e0y trong s\u1ef1 nghi\u1ec7p c\u1ee7a m\u00ecnh. Ngay sau bu\u1ed5i bi\u1ec3u di\u1ec5n n\u00e0y, Freni k\u1ebft h\u00f4n v\u1edbi nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng Leone Magiera &#8211; ng\u01b0\u1eddi \u0111\u00e3 d\u00ecu d\u1eaft b\u00e0 trong giai \u0111o\u1ea1n \u0111\u1ea7u s\u1ef1 nghi\u1ec7p. K\u1ebft qu\u1ea3 c\u1ee7a m\u1ed1i t\u00ecnh n\u00e0y l\u00e0 m\u1ed9t b\u00e9 g\u00e1i ra \u0111\u1eddi v\u00e0o ng\u00e0y m\u00f9ng 6 th\u00e1ng 1 n\u0103m 1956. V\u00e0 t\u00ean c\u1ee7a \u0111\u1ee9a b\u00e9 \u0111\u01b0\u1ee3c \u0111\u1eb7t l\u00e0 Mica\u00ebla &#8211; l\u1ea5y theo t\u00ean m\u1ed9t trong nh\u1eefng vai di\u1ec5n y\u00eau th\u00edch nh\u1ea5t c\u1ee7a b\u00e0.<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">Sau m\u1ed9t th\u1eddi gian ngh\u1ec9 ng\u01a1i v\u00ec ph\u1ea3i ch\u0103m s\u00f3c c\u00f4 con g\u00e1i \u0111\u1ea7u l\u00f2ng, Freni \u0111\u00e3 quay tr\u1edf l\u1ea1i s\u00e2n kh\u1ea5u opera v\u00e0o n\u0103m 1958 khi gi\u00e0nh chi\u1ebfn th\u1eafng trong cu\u1ed9c thi Giovanni Battista Viotti International Competition \u1edf Vericelli. Ph\u1ea7n th\u01b0\u1edfng l\u1edbn nh\u1ea5t c\u1ee7a cu\u1ed9c thi n\u00e0y l\u00e0 vai Mimi trong\u00a0<i>La Boh\u00e8me<\/i>\u00a0c\u1ee7a Puccini (vai di\u1ec5n \u0111\u1ec3 \u0111\u1eddi c\u1ee7a Freni) t\u1ea1i Turin. S\u1ef1 nghi\u1ec7p c\u1ee7a Freni ti\u1ebfp t\u1ee5c th\u0103ng ti\u1ebfn khi b\u00e0 h\u00e1t t\u1ea1i Netherlands Opera trong m\u00f9a di\u1ec5n 1959 &#8211; 1960. V\u00e0 sau \u0111\u00f3 l\u00e0 2 m\u00f9a di\u1ec5n (1960 &#8211; 1962) t\u1ea1i Glyndebourne, London. T\u1ea1i \u0111\u00e2y b\u00e0 h\u00e1t trong c\u00e1c vai Adina (<i>L&#8217;elisir d&#8217;amore<\/i>, Donizetti) c\u00f9ng Giuseppe di Stefano, Susanna (<i>Le nozze di Figaro<\/i>, Mozart) v\u00e0 Zerlina (<i>Don Giovanni<\/i>, Mozart).<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">Th\u1eadp ni\u00ean 60 \u0111\u00e1nh d\u1ea5u s\u1ef1 ti\u1ebfn b\u1ed9 v\u01b0\u1ee3t b\u1eadc trong s\u1ef1 nghi\u1ec7p c\u1ee7a Mirella Freni. B\u00e0 c\u00f3 nh\u1eefng bu\u1ed5i ra m\u1eaft t\u1ea1i h\u1ea7u h\u1ebft c\u00e1c nh\u00e0 h\u00e1t n\u1ed5i ti\u1ebfng nh\u1ea5t tr\u00ean th\u1ebf gi\u1edbi. \u0110\u1ea7u ti\u00ean l\u00e0 t\u1ea1i Covent Garden, London v\u00e0o n\u0103m 1961 v\u1edbi vai Nannetta (<i>Falstaff<\/i>, Verdi) v\u00e0 sau \u0111\u00f3 b\u00e0 c\u00f2n g\u1eafn b\u00f3 v\u1edbi nh\u00e0 h\u00e1t n\u00e0y trong Violetta (<i>La Traviata<\/i>, Verdi), Mica\u00ebla (<i>Carmen<\/i>) hay Tatiana (<i>Eugene Onegin<\/i>, Tchaikovsky). Tuy nhi\u00ean ph\u1ea3i \u0111\u1ebfn n\u0103m 1963, th\u00ec t\u00ean tu\u1ed5i c\u1ee7a Freni m\u1edbi \u0111\u01b0\u1ee3c to\u00e0n b\u1ed9 th\u1ebf gi\u1edbi opera bi\u1ebft \u0111\u1ebfn. Freni \u0111\u01b0\u1ee3c \u0111\u00edch th\u00e2n nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng l\u1ed7i l\u1ea1c Herbert von Karajan m\u1eddi h\u00e1t vai Mimi c\u00f9ng v\u1edbi tenor Gianni Raimondi (vai Rodolfo) trong\u00a0<i>La Boh\u00e8me<\/i>\u00a0c\u1ee7a \u0111\u1ea1o di\u1ec5n Franco Zeffirelli. Bu\u1ed5i bi\u1ec3u di\u1ec5n \u0111\u00e3 v\u00f4 c\u00f9ng th\u00e0nh c\u00f4ng. V\u00e0 b\u00e0 c\u00f2n g\u1eafn b\u00f3 v\u1edbi nh\u00e0 h\u00e1t n\u00e0y trong 30 n\u0103m tr\u1eddi \u0111\u1ed3ng th\u1eddi h\u00e1t m\u1edf m\u00e0n cho 8 m\u00f9a di\u1ec5n t\u1ea1i \u0111\u00e2y. V\u00e0 sau \u0111\u00e2y 2 n\u0103m, n\u0103m 1965 b\u1ed9 t\u1ee9 Mirella Freni, Gianni Raimondi, Herbert von Karajan v\u00e0 Franco Zeffirelli l\u1ea1i c\u00f9ng nhau t\u00e1i h\u1ee3p trong b\u1ed9 phim \u2013 opera\u00a0<i>La Boh\u00e8me<\/i>. Karajan nh\u1edb l\u1ea1i: \u201cL\u1ea7n \u0111\u1ea7u ti\u00ean t\u00f4i nghe Freni h\u00e1t t\u00f4i \u0111\u00e3 th\u1ef1c s\u1ef1 kinh ng\u1ea1c. N\u1ebfu t\u00f4i sinh ra \u0111\u1ec3 l\u00e0m m\u1ed9t ca s\u1ef9 th\u00ec t\u00f4i \u01b0\u1edbc m\u00ecnh l\u00e0 Freni\u201d.<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">B\u1ed9 \u0111\u00f4i Mirella Freni v\u00e0 Gianni Raimondi l\u1ea1i c\u00f9ng nhau xu\u1ea5t hi\u1ec7n trong\u00a0<i>La Boh\u00e8me<\/i>\u00a0v\u00e0o ng\u00e0y 29 th\u00e1ng 9 n\u0103m 1965 t\u1ea1i Metropolitan, New York. Alan Rich \u0111\u00e3 vi\u1ebft tr\u00ean t\u1edd New York Herald Tribune sau \u0111\u00eam di\u1ec5n \u0111\u00e1ng nh\u1edb n\u00e0y: \u201cFreni th\u1eadt tuy\u1ec7t v\u1eddi, gi\u1ecdng h\u00e1t c\u1ee7a c\u00f4 t\u1ecfa ra s\u1ee9c quy\u1ebfn r\u0169 kh\u00f4ng th\u1ec3 c\u01b0\u1ee1ng l\u1ea1i \u0111\u01b0\u1ee3c. Ch\u1eafc ch\u1eafn r\u1eb1ng c\u00f4 s\u1ebd tr\u1edf th\u00e0nh m\u1ed9t ng\u00f4i sao. Khi nghe c\u00f4 h\u00e1t, ta th\u1ea5y to\u00e1t ra \u0111\u01a1n gi\u1ea3n l\u00e0 s\u1ef1 m\u1ed9c m\u1ea1c nh\u01b0ng b\u00ean c\u1ea1nh \u0111\u00f3 l\u00e0 m\u1ed9t s\u1ef1 th\u00f4ng minh \u0111\u1ebfn b\u1ea5t ng\u1edd. B\u1eb1ng gi\u1ecdng h\u00e1t v\u00e0 di\u1ec5n xu\u1ea5t c\u1ee7a m\u00ecnh, Freni \u0111\u00e3 t\u1ea1o ra m\u1ed9t Mimi tr\u00e0n \u0111\u1ea7y n\u1eef t\u00ednh v\u00e0 duy\u00ean d\u00e1ng\u201d. T\u1eeb n\u0103m 1965 \u0111\u1ebfn n\u0103m 1968, Mirella Freni \u0111\u00e3 tr\u1edf th\u00e0nh lyric soprano ch\u1ee7 l\u1ef1c c\u1ee7a Metropolitan Opera v\u1edbi nh\u1eefng vai quen thu\u1ed9c nh\u01b0 Mica\u00ebla, Adina, Li\u00f9, Susanna hay k\u1ec3 c\u1ea3 trong nh\u1eefng v\u1edf opera c\u1ee7a Gounod nh\u01b0: Marguerite (<i>Faust<\/i>) v\u00e0 Juliette (<i>Rom\u00e9o et Juliette<\/i>). C\u00f9ng h\u00e1t v\u1edbi nh\u1eefng t\u00ean tu\u1ed5i l\u1edbn c\u1ee7a nh\u00e0 h\u00e1t l\u00fac b\u1ea5y gi\u1edd nh\u01b0 Nicolai Gedda, Birgit Nilsson, Franco Corelli, Sherrill Milnes, Jon Vickers; Freni \u0111\u00e3 th\u1ef1c s\u1ef1 b\u01b0\u1edbc v\u00e0o h\u00e0ng ng\u0169 nh\u1eefng tinh hoa c\u1ee7a n\u1ec1n opera th\u1ebf gi\u1edbi.<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><strong>T<\/strong>h\u1eadp k\u1ec9 70 \u0111\u00e1nh d\u1ea5u m\u1ed9t thay \u0111\u1ed5i l\u1edbn trong danh m\u1ee5c bi\u1ec3u di\u1ec5n c\u00e1c t\u00e1c ph\u1ea9m c\u1ee7a Freni. Thay v\u00ec nh\u1eefng vai tr\u1eef t\u00ecnh Freni \u0111\u00e3 chuy\u1ec3n sang h\u00e1t nh\u1eefng vai n\u1eb7ng h\u01a1n nh\u01b0 c\u00e1c vai n\u1eef ch\u00ednh trong c\u00e1c v\u1edf opera c\u1ee7a Verdi nh\u01b0: Elisabeth (<i>Don Carlo<\/i>), Desdemona (<i>Otello<\/i>), Elvira (<i>Ernani<\/i>) Leonora (<i>La forza del destino<\/i>) hay Amelia (<i>Simon Boccanegra<\/i>). Nh\u1eefng vai n\u1eb7ng n\u00e0y kh\u00f4ng h\u1ec1 l\u00e0m gi\u1ecdng h\u00e1t c\u1ee7a b\u00e0 x\u1ea5u \u0111i b\u1edfi v\u00ec Freni s\u1edf h\u1eefu m\u1ed9t kh\u1ea3 n\u0103ng k\u0129 thu\u1eadt r\u1ea5t t\u1ed1t, r\u1ea5t linh ho\u1ea1t c\u1ed9ng v\u1edbi m\u1ed9t ngh\u1ec7 thu\u1eadt x\u1eed l\u00ed vai di\u1ec5n c\u1ef1c k\u00ec th\u00f4ng m\u00ecnh v\u00e0 tinh t\u1ebf. Th\u1eddi gian n\u00e0y, b\u00e0 ch\u1ee7 y\u1ebfu ch\u1ec9 xu\u1ea5t hi\u1ec7n tr\u00ean c\u00e1c s\u00e2n kh\u1ea5u t\u1ea1i ch\u00e2u \u00c2u v\u00e0 th\u1ef1c hi\u1ec7n r\u1ea5t nhi\u1ec1u b\u1ea3n thu \u00e2m v\u1edbi c\u00e1c h\u00e3ng n\u1ed5i ti\u1ebfng nh\u01b0 Deutsche Grammophon, Decca v\u00e0 EMI Classics. Trong s\u1ed1 n\u00e0y c\u00f3 3 b\u1ed9 phim \u2013 opera: \u201c<i>Otello<\/i>\u201d c\u00f9ng Jon Vickers v\u00e0 Peter Glossop; \u201c<i>Madama Butterfly<\/i>\u201d c\u00f9ng Placido Domingo v\u00e0 Christa Ludwig (c\u1ea3 2 \u0111\u1ec1u d\u01b0\u1edbi s\u1ef1 ch\u1ec9 huy c\u1ee7a Karajan trong \u0111\u00f3 Karajan \u0111\u00e3 th\u1ed1t l\u00ean r\u1eb1ng \u00f4ng \u0111\u00e3 ch\u1edd \u0111\u1ee3i su\u1ed1t h\u01a1n 40 n\u0103m m\u1edbi l\u1ea1i \u0111\u01b0\u1ee3c ch\u1ee9ng ki\u1ebfn m\u1ed9t Desdemona tuy\u1ec7t v\u1eddi \u0111\u1ebfn nh\u01b0 v\u1eady. Nh\u01b0ng \u0111\u1ec3 c\u00f3 \u0111\u01b0\u1ee3c th\u00e0nh c\u00f4ng nh\u01b0 v\u1eady, Freni \u0111\u00e3 xin Karajan cho th\u1eddi gian m\u1ed9t n\u0103m \u0111\u1ec3 suy ngh\u0129 v\u00e0 r\u00fat kinh nghi\u1ec7m t\u1eeb nh\u1eefng vai di\u1ec5n tr\u01b0\u1edbc \u0111\u00f3. C\u1ea3m th\u1ea5y qu\u00e1 th\u01b0\u01a1ng x\u00f3t cho Cio Cio San n\u00ean Freni quy\u1ebft \u0111\u1ecbnh s\u1ebd kh\u00f4ng bao gi\u1edd h\u00e1t vai n\u00e0y tr\u00ean s\u00e2u kh\u1ea5u) v\u00e0 \u201c<i>La nozze di Figaro<\/i>\u201d c\u00f9ng Hermann Prey, Kiri Te Kanawa v\u00e0 Dietrich Fischer-Dieskau do Karl B\u00f6hm ch\u1ec9 huy.<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">Gi\u1eefa Mirella Freni v\u00e0 Luciano Pavarotti c\u00f3 m\u1ed9t t\u00ecnh b\u1ea1n th\u1eadt hi\u1ebfm c\u00f3. C\u00f9ng sinh m\u1ed9t n\u0103m, c\u00f9ng s\u1ed1ng chung trong m\u1ed9t khu ph\u1ed1, c\u00f9ng l\u1edbn l\u00ean b\u00ean nhau d\u01b0\u1edbi b\u1ea7u s\u1eefa c\u1ee7a c\u00f9ng m\u1ed9t b\u00e0 v\u00fa, 2 ng\u01b0\u1eddi m\u1eb9 c\u1ee7a h\u1ecd l\u00e0 b\u1ea1n c\u1ee7a nhau v\u00e0 c\u00f9ng l\u00e0m vi\u1ec7c trong nh\u00e0 m\u00e1y thu\u1ed1c l\u00e1 t\u1ea1i Modena, c\u00f9ng h\u1ecdc h\u00e1t v\u1edbi Ettore Campogalliani v\u00e0 sau n\u00e0y \u0111\u1ec1u tr\u1edf th\u00e0nh nh\u1eefng gi\u1ecdng ca xu\u1ea5t s\u1eafc. Kh\u00f4ng c\u00f3 g\u00ec ng\u1ea1c nhi\u00ean khi h\u1ecd th\u01b0\u1eddng xuy\u00ean xu\u1ea5t hi\u1ec7n b\u00ean nhau tr\u00ean c\u00e1c s\u00e2n kh\u1ea5u opera l\u1edbn. Nh\u1eefng b\u1ea3n thu \u00e2m c\u00e1c v\u1edf opera c\u00f3 s\u1ef1 tham gia c\u1ee7a c\u1ea3 Freni v\u00e0 Pavarotti c\u1ee7a h\u00e3ng Decca nh\u01b0\u00a0<i>La Boh\u00e8me, Madama Butterfly, L&#8217;elisir d&#8217;amore, Tosca, Pagliacci<\/i>\u00a0th\u1ef1c s\u1ef1 l\u00e0 nh\u1eefng \u0111\u0129a nh\u1ea1c \u0111\u1ec3 \u0111\u1eddi.<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">N\u0103m \u0111\u1ea7u ti\u00ean c\u1ee7a th\u1eadp ni\u00ean 80 \u0111\u00e1nh d\u1ea5u s\u1ef1 chia tay c\u1ee7a Freni v\u1edbi Karajan. Tr\u01b0\u1edbc \u0111\u00f3, v\u1edbi s\u1ef1 g\u1ee3i \u00fd c\u1ee7a Karajan, Freni \u0111\u00e3 \u0111\u1ed3ng \u00fd h\u00e1t Aida (<i>Aida<\/i>, Verdi) \u2013 m\u1ed9t vai n\u1eef kh\u00e1 n\u1eb7ng \u2013 m\u00e0 sau \u0111\u00f3 c\u00e1c nh\u00e0 ph\u00ea b\u00ecnh \u0111\u00e3 ph\u00e0n n\u00e0n r\u1eb1ng Freni \u0111\u00e3 b\u1ecb Karajan \u201cb\u00f3c l\u1ed9t s\u1ee9c lao \u0111\u1ed9ng\u201d. Nh\u01b0ng \u0111\u1ebfn khi v\u1ecb nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng ng\u01b0\u1eddi \u00c1o n\u00e0y \u0111\u1ec1 ngh\u1ecb Freni h\u00e1t vai Turandot trong v\u1edf opera c\u00f9ng t\u00ean c\u1ee7a Puccini (m\u1ed9t vai n\u1eef r\u1ea5t n\u1eb7ng s\u00e1nh ngang v\u1edbi nh\u1eefng vai n\u1eef ch\u00ednh trong c\u00e1c opera c\u1ee7a Wagner) th\u00ec Freni \u0111\u00e3 th\u1eb3ng th\u1eebng t\u1eeb ch\u1ed1i v\u00e0 v\u1edbi t\u00ednh c\u00e1ch \u0111\u1ed9c \u0111o\u00e1n nh\u01b0 th\u01b0\u1eddng l\u1ec7 c\u1ee7a m\u00ecnh, Karajan kh\u00f4ng bao gi\u1edd m\u1eddi Freni c\u1ed9ng t\u00e1c v\u1edbi \u00f4ng n\u1eefa. C\u00f3 l\u1ebd ch\u00ednh v\u00ec s\u1ef1 ki\u1ec7n n\u00e0y m\u00e0 ng\u01b0\u1eddi d\u00e2n \u00dd tr\u00ecu m\u1ebfn g\u1ecdi b\u00e0 v\u1edbi c\u00e1i t\u00ean: La Prudentissima (con ng\u01b0\u1eddi th\u1eadn tr\u1ecdng nh\u1ea5t, kh\u00f4n ngoan nh\u1ea5t). V\u00e0 c\u0169ng ch\u00ednh v\u00ec nh\u1eefng \u0111\u1ee9c t\u00ednh n\u00e0y m\u00e0 Freni \u0111\u00e3 tr\u1edf th\u00e0nh m\u1ed9t trong nh\u1eefng prima donna c\u00f3 tu\u1ed5i ngh\u1ec1 l\u00e2u nh\u1ea5t.<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">Sau khi li d\u1ecb v\u1edbi ng\u01b0\u1eddi ch\u1ed3ng \u0111\u1ea7u ti\u00ean, v\u00e0o n\u0103m 1981, Freni k\u1ebft h\u00f4n v\u1edbi m\u1ed9t trong nh\u1eefng gi\u1ecdng bass n\u1ed5i ti\u1ebfng nh\u1ea5t th\u1ebf gi\u1edbi k\u1ec3 t\u1eeb sau chi\u1ebfn tranh th\u1ebf gi\u1edbi l\u1ea7n th\u1ee9 2, ca s\u1ef9 ng\u01b0\u1eddi Bungaria Nicolai Ghiaurov. Ch\u00ednh \u0111\u00e1m c\u01b0\u1edbi n\u00e0y \u0111\u00e3 \u0111em l\u1ea1i cho Freni th\u00eam m\u1ed9t t\u00ecnh y\u00eau n\u1eefa, t\u00ecnh y\u00eau v\u1edbi nh\u1eefng v\u1edf opera c\u1ee7a Nga v\u00e0 c\u1ee5 th\u1ec3 l\u00e0 c\u1ee7a Tchaikovsky. B\u00e0 \u0111\u00e3 h\u00e1t l\u1ea1i Tatiana trong\u00a0<i>Eugene Onegin<\/i>\u00a0m\u00e0 b\u00e0 \u0111\u00e3 l\u00e3ng qu\u00ean t\u1eeb g\u1ea7n 20 n\u0103m v\u1ec1 tr\u01b0\u1edbc. B\u00ean c\u1ea1nh \u0111\u00f3 l\u00e0 nh\u1eefng l\u1ea7n ra m\u1eaft trong Lisa (<i>The Queen of Spades<\/i>) v\u00e0 Joan of Arc (<i>The Maid of Orleans<\/i>) c\u0169ng nh\u01b0 \u0111\u01b0a c\u00e1c b\u00e0i h\u00e1t Nga v\u00e0o danh m\u1ee5c c\u00e1c t\u00e1c ph\u1ea9m bi\u1ec3u di\u1ec5n c\u1ee7a m\u00ecnh trong c\u00e1c recital v\u00e0 concert. N\u0103m 1983, Freni c\u00f3 s\u1ef1 quay tr\u1edf l\u1ea1i ch\u00f3i s\u00e1ng t\u1ea1i Metropolitan Opera l\u1ea7n \u0111\u1ea7u ti\u00ean k\u1ec3 t\u1eeb n\u0103m 1968 v\u1edbi vai Elisabeth (<i>Don Carlo<\/i>) c\u00f9ng v\u1edbi Placido Domingo, Louis Quilico, Grace Bumbry, Nicolai Ghiaurov v\u00e0 Ferruccio Furlanetto d\u01b0\u1edbi s\u1ef1 ch\u1ec9 huy c\u1ee7a James Levine \u0111\u1ed3ng th\u1eddi tham d\u1ef1 v\u00e0o \u0111\u00eam Centennial Gala \u2013 \u0111\u00eam di\u1ec5n quy t\u1ee5 nh\u1eefng ng\u00f4i sao opera h\u00e0ng \u0111\u1ea7u th\u1ebf gi\u1edbi k\u1ec9 ni\u1ec7m 100 n\u0103m ng\u00e0y th\u00e0nh l\u1eadp nh\u00e0 h\u00e1t Metropolitan.<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><strong>N<\/strong>\u0103m 1990, v\u1edbi s\u1ef1 c\u1ed9ng t\u00e1c c\u1ee7a Giuseppe Gherpelli, b\u00e0 cho ph\u00e1t h\u00e0nh cu\u1ed1n h\u1ed3i k\u00fd Mio Caro Teatro (Nh\u00e0 h\u00e1t y\u00eau d\u1ea5u c\u1ee7a t\u00f4i) v\u00e0 c\u0169ng trong n\u0103m n\u00e0y Freni nh\u1eadn gi\u1ea3i th\u01b0\u1edfng Cavaliere della Gran Croce della Repubblica Italiana c\u1ee7a nh\u00e0 n\u01b0\u1edbc \u00dd. Th\u00e1ng 3 n\u0103m 1993, Freni \u0111\u01b0\u1ee3c Ph\u00e1p trao t\u1eb7ng danh hi\u1ec7u L\u00e9gion d&#8217;Honneur. Trong th\u1eadp ni\u00ean 90, Freni ti\u1ebfp t\u1ee5c m\u1edf r\u1ed9ng danh m\u1ee5c c\u00e1c t\u00e1c ph\u1ea9m bi\u1ec3u di\u1ec5n c\u1ee7a m\u00ecnh b\u1eb1ng nh\u1eefng v\u1edf opera thu\u1ed9c tr\u01b0\u1eddng ph\u00e1i verismo. B\u00e0 h\u00e1t vai Adriana trong\u00a0<i>Adriana Lecouvreur<\/i>c\u1ee7a Francesco Cilea t\u1ea1i Milan, Paris, New York v\u00e0 tuy\u1ec7t v\u1eddi \u0111\u1ebfn m\u1ee9c t\u1edd New York Times ph\u1ea3i b\u00ecnh lu\u1eadn: \u201cFreni gi\u1edd \u0111\u00e3 \u1edf g\u1ea7n cu\u1ed1i c\u1ee7a s\u1ef1 nghi\u1ec7p. B\u00e0 v\u1eabn d\u1ef1 tr\u1eef \u0111\u01b0\u1ee3c m\u1ed9t ngu\u1ed3n s\u1ee9c m\u1ea1nh, m\u1ed9t s\u1ef1 ch\u00ednh x\u00e1c tuy\u1ec7t \u0111\u1ed1i v\u00e0 s\u1ef1 th\u00f4ng minh th\u00ec ng\u00e0y c\u00e0ng t\u0103ng l\u00ean khi\u1ebfn ch\u00fang ta v\u1eabn hy v\u1ecdng c\u00f2n nhi\u1ec1u c\u01a1 h\u1ed9i \u0111\u01b0\u1ee3c th\u01b0\u1edfng th\u1ee9c nhi\u1ec1u \u0111i\u1ec1u tuy\u1ec7t di\u1ec7u n\u1eefa\u201d. Sau th\u00e0nh c\u00f4ng r\u1ef1c r\u1ee1 t\u1ea1i La Scala v\u00e0o n\u0103m 1992 v\u1edbi vai di\u1ec5n m\u1edbi: Fedora trong v\u1edf opera c\u00f9ng t\u00ean c\u1ee7a Umberto Giordano, Freni \u0111\u00e3 ti\u1ebfp t\u1ee5c vai n\u00e0y v\u1edbi Jose Carreras t\u1ea1i Barcelona v\u00e0 Placido Domingo t\u1ea1i Chicago. Th\u00e1ng 4 n\u0103m 1998, l\u1ea1i l\u00e0 m\u1ed9t vai di\u1ec5n m\u1edbi: Caterina trong<i>Madame Sans-G\u00eane<\/i>\u00a0c\u1ee7a Giordano d\u01b0\u1edbi s\u1ef1 ch\u1ec9 huy c\u1ee7a Bruno Bartoletti t\u1ea1i Catania. Trong s\u1ef1 nghi\u1ec7p c\u1ee7a m\u00ecnh, Freni \u0111\u00e3 c\u00f3 t\u1ed5ng c\u1ed9ng 40 vai di\u1ec5n kh\u00e1c nhau trong c\u00e1c v\u1edf opera c\u1ee7a \u00dd, Ph\u00e1p v\u00e0 Nga.<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">N\u0103m 2002, \u0110\u1ea1i h\u1ecdc Pisa \u0111\u00e3 trao t\u1eb7ng b\u00e0 h\u1ecdc v\u1ecb Ti\u1ebfn s\u0129 danh d\u1ef1 v\u1edbi l\u1eddi \u0111\u1ec1 t\u1eb7ng: \u201cv\u00ec nh\u1eefng \u0111\u00f3ng g\u00f3p c\u1ee7a b\u00e0 cho v\u0103n h\u00f3a ch\u00e2u \u00c2u\u201d. C\u00f9ng v\u1edbi Ghiaurov, b\u00e0 th\u00e0nh l\u1eadp Centro Universale del bel canto t\u1ea1i Vignola v\u00e0 d\u1ea1y c\u00e1c l\u1edbp master class cho c\u00e1c sinh vi\u00ean thanh nh\u1ea1c t\u00e0i n\u0103ng tr\u00ean kh\u1eafp th\u1ebf gi\u1edbi t\u1ea1i \u0111\u00e2y v\u1edbi m\u1ee5c \u0111\u00edch truy\u1ec1n b\u00e1 ngh\u1ec7 thu\u1eadt h\u00e1t bel canto. Sau khi Ghiaurov qua \u0111\u1eddi ng\u00e0y 2 th\u00e1ng 6 n\u0103m 2004, Freni v\u1eabn ti\u1ebfp t\u1ee5c c\u00f4ng vi\u1ec7c n\u00e0y. Freni lu\u00f4n lu\u00f4n nh\u1eafc h\u1ecdc sinh c\u1ee7a m\u00ecnh: \u201cPh\u1ea3i h\u00e1t b\u1eb1ng t\u1ea5t c\u1ea3 tr\u00e1i tim, ph\u1ea3i c\u1ea3m nh\u1eadn \u0111\u01b0\u1ee3c ngh\u0129a c\u1ee7a nh\u1eefng l\u1eddi m\u00ecnh h\u00e1t v\u00e0 ph\u1ea3i b\u1ed9c l\u1ed9 c\u1ea3m x\u00fac th\u1eadt s\u1ef1 c\u1ee7a m\u00ecnh t\u1ea1i b\u1ea5t k\u00ec th\u1eddi \u0111i\u1ec3m n\u00e0o\u201d.<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><strong>N<\/strong>\u0103m th\u00e1ng \u0111\u00e3 tr\u00f4i qua, c\u00f4 g\u00e1i Mimi xinh \u0111\u1eb9p, ng\u00e2y th\u01a1 ng\u00e0y n\u00e0o gi\u1edd \u0111\u00e3 ngo\u00e0i 70 tu\u1ed5i. B\u00e0 v\u1eabn xu\u1ea5t hi\u1ec7n tr\u00ean nh\u1eefng s\u00e2n kh\u1ea5u l\u1edbn v\u1edbi m\u1ed9t s\u1ee9c s\u1ed1ng t\u01b0\u01a1i tr\u1ebb \u0111\u00e1ng kinh ng\u1ea1c. M\u1edbi \u0111\u00e2y, v\u00e0o ng\u00e0y 15 th\u00e1ng 5 n\u0103m 2005, Metropolitan Opera t\u1ed5 ch\u1ee9c m\u1ed9t \u0111\u00eam di\u1ec5n k\u1ec9 ni\u1ec7m 50 n\u0103m ng\u00e0y Freni b\u1eaft \u0111\u1ea7u s\u1ef1 nghi\u1ec7p chuy\u00ean nghi\u1ec7p v\u00e0 40 n\u0103m ng\u00e0y ra m\u1eaft c\u1ee7a Freni tr\u00ean s\u00e2n kh\u1ea5u n\u00e0y. B\u00e0 v\u1eabn th\u1eadt tuy\u1ec7t v\u1eddi v\u1edbi c\u00e1c aria trong c\u00e1c v\u1edf opera\u00a0<i>Adriana Lecouvreur<\/i>,\u00a0<i>Manon<\/i>,\u00a0<i>The Maid of Orleans<\/i>\u00a0v\u00e0 t\u1ecfa s\u00e1ng trong m\u00e0n 3 c\u1ee7a\u00a0<i>Eugene Onegin<\/i>. Freni th\u1eadt x\u1ee9ng \u0111\u00e1ng v\u1edbi l\u1eddi khen ng\u1ee3i c\u1ee7a Newsday: \u201cS\u1ef1 duy\u00ean d\u00e1ng c\u1ee7a tu\u1ed5i thanh xu\u00e2n v\u0129nh c\u1eedu v\u00e0 ch\u1ea5t tr\u1eef t\u00ecnh ng\u1ecdt ng\u00e0o kh\u00f4ng b\u1edd b\u1ebfn, Freni l\u00e0 m\u1ed9t con ng\u01b0\u1eddi phi th\u01b0\u1eddng\u201d!<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><strong>\u00a0<\/strong><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><em><strong>cobeo\u00a0t\u1ed5ng h\u1ee3p<\/strong><\/em><\/div>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_tta_section][vc_tta_section title=&#8221;T\u00c0I LI\u1ec6U LI\u00caN QUAN&#8221; tab_id=&#8221;tai-lieu-lien-quan&#8221;][vc_column_text]<\/p>\n\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_tta_section][\/vc_tta_tabs]<\/div><\/div><\/div><\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"[vc_tta_tabs][vc_tta_section title=\"TI\u1ec2U S\u1eec\" tab_id=\"tieu-su\"][vc_column_text] \u201cTrong \u0111\u1eddi ch\u1ec9 c\u00f3 2 l\u1ea7n t\u00f4i kh\u00f3c: m\u1ed9t l\u1ea7n khi m\u1eb9 t\u00f4i qua \u0111\u1eddi v\u00e0 m\u1ed9t l\u1ea7n nghe Freni h\u00e1t Mimi\u201d -\u00a0Herbert von Karajan \u201cS\u00ec, [...]","protected":false},"author":2,"featured_media":1008,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_mi_skip_tracking":false},"categories":[32],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1007"}],"collection":[{"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1007"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1007\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1008"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1007"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1007"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1007"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}