{"id":1064,"date":"2019-01-07T14:15:53","date_gmt":"2019-01-07T07:15:53","guid":{"rendered":"http:\/\/nhaccodien.info\/web\/?p=1064"},"modified":"2019-08-30T12:31:16","modified_gmt":"2019-08-30T05:31:16","slug":"popp-lucia-soprano-1939-1993","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/nhaccodien.vn\/popp-lucia-soprano-1939-1993\/","title":{"rendered":"POPP, LUCIA (SOPRANO, 1939-1993)"},"content":{"rendered":"<div id=\"tdi_1\" class=\"tdc-row\"><div class=\"vc_row tdi_2  wpb_row td-pb-row\" >\n<style scoped>\n\n\/* custom css *\/\n.tdi_2,\r\n                .tdi_2 .tdc-columns{\r\n                    min-height: 0;\r\n                }.tdi_2,\r\n\t\t\t\t.tdi_2 .tdc-columns{\r\n\t\t\t\t    display: block;\r\n\t\t\t\t}.tdi_2 .tdc-columns{\r\n\t\t\t\t    width: 100%;\r\n\t\t\t\t}\n<\/style><div class=\"vc_column tdi_4  wpb_column vc_column_container tdc-column td-pb-span12\">\n<style scoped>\n\n\/* custom css *\/\n.tdi_4{\r\n                    vertical-align: baseline;\r\n                }.tdi_4 > .wpb_wrapper,\r\n\t\t\t\t.tdi_4 > .wpb_wrapper > .tdc-elements{\r\n\t\t\t\t    display: block;\r\n\t\t\t\t}.tdi_4 > .wpb_wrapper > .tdc-elements{\r\n\t\t\t\t    width: 100%;\r\n\t\t\t\t}.tdi_4 > .wpb_wrapper > .vc_row_inner{\r\n\t\t\t\t    width: auto;\r\n\t\t\t\t}.tdi_4 > .wpb_wrapper{\r\n\t\t\t\t    width: auto;\r\n\t\t\t\t    height: auto;\r\n\t\t\t\t}\n<\/style><div class=\"wpb_wrapper\" >[vc_tta_tabs][vc_tta_section title=&#8221;TI\u1ec2U S\u1eec&#8221; tab_id=&#8221;tieu-su&#8221;][vc_column_text]<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\">Lucia Popp l\u00e0 ca s\u0129 gi\u1ecdng soprano n\u1ed5i ti\u1ebfng ng\u01b0\u1eddi Slovakia. Ch\u1ea5t gi\u1ecdng cao, v\u1eeba tr\u00f2n tr\u1ecba v\u1eeba \u1ea5m \u00e1p v\u00e0 k\u1ef9 thu\u1eadt thanh nh\u1ea1c th\u00e0nh th\u1ea1o c\u1ee7a Popp \u0111\u01b0\u1ee3c th\u00ednh gi\u1ea3 opera kh\u1eafp th\u1ebf gi\u1edbi y\u00eau th\u00edch. L\u00e0 m\u1ed9t trong nh\u1eefng ngh\u1ec7 s\u0129 bi\u1ec3u di\u1ec5n gi\u1ecdng soprano m\u00e0u s\u1eafc n\u1ed5i b\u1eadt nh\u1ea5t k\u1ec3 t\u1eeb th\u1ebf chi\u1ebfn th\u1ee9 hai, Popp \u0111\u00e3 hi\u1ec7n di\u1ec7n tr\u00ean s\u00e2n kh\u1ea5u c\u1ee7a nhi\u1ec1u nh\u00e0 h\u00e1t l\u1edbn nh\u1ea5t th\u1ebf gi\u1edbi, \u0111\u1eb7c bi\u1ec7t l\u00e0 \u1edf Salzburg, Munich v\u00e0 Lu\u00e2n \u0110\u00f4n. Khi nghe gi\u1ecdng c\u1ee7a Popp l\u1ea7n \u0111\u1ea7u ti\u00ean, ca s\u0129 danh ti\u1ebfng ng\u01b0\u1eddi \u0110\u1ee9c Elisabeth Schwarzkopf \u0111\u00e3 ph\u1ea3i th\u1ed1t l\u00ean: \u201cTh\u01b0a c\u00f4, c\u00f4 l\u00e0 m\u1ed9t hi\u1ec7n t\u01b0\u1ee3ng!\u201d C\u00f2n Popp th\u00ec t\u1ef1 mi\u00eau t\u1ea3 v\u1ec1 m\u00ecnh: \u201cTh\u1eadt s\u1ef1 kh\u00f4ng ph\u1ea3i l\u00e0 h\u1ecdc gi\u1ea3 m\u00e0 l\u00e0 m\u1ed9t ng\u01b0\u1eddi y\u00eau s\u00e2n kh\u1ea5u\u201d. V\u1ec1 sau Popp \u0111\u00e3 th\u00e0nh c\u00f4ng trong vi\u1ec7c chuy\u1ec3n sang nh\u1eefng v\u1ed1n ti\u1ebft m\u1ee5c tr\u1eef t\u00ecnh v\u00e0 sau n\u1eefa sang c\u00e1c opera c\u1ee7a Richard Wagner v\u00e0 Richard Strauss. Popp c\u00f3 m\u1ed9t ch\u1ea5t gi\u1ecdng l\u00fd t\u01b0\u1edfng v\u00e0 gi\u00e0u c\u00e1 t\u00ednh \u0111\u1ed1i v\u1edbi th\u1ec3 lo\u1ea1i operetta th\u00e0nh Vienna, l\u00e0 m\u1ed9t trong nh\u1eefng Rosalinde (<i>Die Fledermaus<\/i>) v\u00e0 Hanna Glawari (<i>The Merry Widow<\/i>) xu\u1ea5t s\u1eafc trong th\u1eddi m\u00ecnh. Popp c\u0169ng l\u00e0 m\u1ed9t ngh\u1ec7 s\u0129 tr\u00ecnh di\u1ec5n solo v\u00e0 ca s\u0129 h\u00e1t th\u1ec3 lo\u1ea1i lied tr\u1ee9 danh, n\u01a1i ti\u1ebfng h\u00e1t c\u1ee7a Popp \u0111\u01b0\u1ee3c tr\u1ee3 gi\u00fap th\u00eam b\u1eb1ng ngo\u1ea1i h\u00ecnh h\u1ea5p d\u1eabn tr\u00ean s\u00e2n kh\u1ea5u. B\u00ean c\u1ea1nh ti\u1ebfng h\u00e1t, c\u00e1 t\u00ednh n\u1ed3ng \u1ea5m v\u00e0 l\u00f4i cu\u1ed1n c\u1ee7a Popp c\u0169ng \u0111\u01b0\u1ee3c m\u1ecdi ng\u01b0\u1eddi nh\u1edb \u0111\u1ebfn v\u1edbi m\u1ed9t t\u00ecnh c\u1ea3m tr\u00ecu m\u1ebfn.<\/p>\n<div style=\"text-align: left;\">\u00a0Lucia Popp, t\u00ean khai sinh l\u00e0 Lucia Poppov\u00e1, ch\u00e0o \u0111\u1eddi ng\u00e0y 12 th\u00e1ng 11 n\u0103m 1939 t\u1ea1i Uhorska Ves, Bratislava (t\u00ean c\u0169 l\u00e0 Pressburg), Slovakia (th\u1eddi \u0111\u00f3 l\u00e0 m\u1ed9t ph\u1ea7n c\u1ee7a Czechoslovakia). Popp r\u1ea5t t\u1ef1 h\u00e0o v\u00ec xu\u1ea5t th\u00e2n trong m\u1ed9t d\u00f2ng h\u1ecd n\u00f3i nhi\u1ec1u th\u1ee9 ng\u00f4n ng\u1eef &#8211; c\u00e1i \u0111\u00e3 t\u1ea1o n\u00ean trong c\u00f4 m\u1ed9t s\u1ef1 k\u1ebft h\u1ee3p ph\u1ea9m ch\u1ea5t \u0111\u1eb7c bi\u1ec7t hi\u1ebfm c\u00f3. V\u1edbi c\u00e1c ch\u1ea5t \u00c1o, Moravia, Hungary v\u00e0 Romania trong gien di truy\u1ec1n, Popp xem m\u00ecnh nh\u01b0 m\u1ed9t \u0111\u1ee9a con \u0111\u00edch th\u1ef1c c\u1ee7a \u0110\u1ebf ch\u1ebf \u00c1o &#8211; Hung c\u1ed5. Nh\u1eefng gien di truy\u1ec1n n\u00e0y ch\u1eafc ch\u1eafn \u0111\u00e3 g\u00f3p ph\u1ea7n t\u1ea1o n\u00ean m\u1ed9t Lucia Popp ngh\u1ec7 s\u0129 \u201ccosmopolitan\u201d (theo ch\u1ee7 ngh\u0129a th\u1ebf gi\u1edbi) \u0111\u01b0\u1ee3c y\u00eau m\u1ebfn t\u1ea1i b\u1ea5t c\u1ee9 trung t\u00e2m \u00e2m nh\u1ea1c n\u00e0o m\u00e0 Popp gh\u00e9 th\u0103m. Sinh kh\u00ed gi\u1ecdng h\u00e1t c\u1ee7a Popp truy\u1ec1n v\u00e0o m\u1ecdi ti\u1ebft m\u1ee5c c\u00f4 bi\u1ec3u di\u1ec5n v\u00e0 truy\u1ec1n sang m\u1ecdi th\u00ednh gi\u1ea3 l\u1eafng nghe c\u00f4. Ch\u00ednh s\u1ef1 \u0111a d\u1ea1ng trong gien di truy\u1ec1n \u0111\u01b0\u1ee3c ho\u00e0 tr\u1ed9n trong gi\u1ecdng h\u00e1t \u0111\u00e3 khi\u1ebfn Popp tr\u1edf th\u00e0nh m\u1ed9t ngh\u1ec7 s\u0129 bi\u1ec3u di\u1ec5n l\u00fd t\u01b0\u1edfng m\u1ecdi phong c\u00e1ch \u00e2m nh\u1ea1c t\u1eeb Handel v\u00e0 Mozart t\u1edbi \u00e2m nh\u1ea1c c\u1ee7a c\u00e1c n\u01b0\u1edbc Slav.<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">\u00a0Khi c\u00f2n l\u00e0 m\u1ed9t \u0111\u1ee9a tr\u1ebb h\u00e1t trong \u0111\u1ed9i h\u1ee3p x\u01b0\u1edbng \u0111\u1ecba ph\u01b0\u01a1ng, s\u1edf th\u00edch l\u1edbn nh\u1ea5t c\u1ee7a c\u00f4 b\u00e9 Lucia l\u00e0 di\u1ec5n xu\u1ea5t. Popp \u0111\u01b0\u1ee3c truy\u1ec1n d\u1ea1y c\u00e1c b\u00e0i h\u00e1t d\u00e2n ca t\u1eeb \u00f4ng m\u00ecnh, m\u1ed9t ng\u01b0\u1eddi Moravia. C\u00f4 c\u00f2n \u0111\u1ea3m nhi\u1ec7m b\u00e8 tenor trong c\u00e1c duet v\u1edbi m\u1eb9 m\u00ecnh, m\u1ed9t ca s\u0129 gi\u1ecdng soprano. Sau khi ho\u00e0n th\u00e0nh ch\u01b0\u01a1ng tr\u00ecnh h\u1ecdc ph\u1ed5 th\u00f4ng, Popp \u0111\u00e3 h\u1ecdc y khoa \u0111\u01b0\u1ee3c 2 h\u1ecdc k\u1ef3 r\u1ed3i m\u1edbi chuy\u1ec3n sang h\u1ecdc l\u00e0m di\u1ec5n vi\u00ean k\u1ecbch n\u00f3i t\u1ea1i Vi\u1ec7n h\u00e0n l\u00e2m Bratislava. Anna Hrusovska-Prosenkova, m\u1ed9t gi\u00e1o vi\u00ean thanh nh\u1ea1c t\u1ea1i \u0111\u00e2y, sau khi t\u00ecnh c\u1edd nghe Popp h\u00e1t trong m\u1ed9t bu\u1ed5i tr\u00ecnh di\u1ec5n v\u1edf h\u00e0i k\u1ecbch\u00a0<i>Le Bourgeois Gentilhomme<\/i>\u00a0(Tr\u01b0\u1edfng gi\u1ea3 h\u1ecdc l\u00e0m sang) c\u1ee7a Moli\u00e8re \u0111\u00e3 khen gi\u1ecdng Popp \u0111\u1eb9p v\u00e0 \u0111\u1ec1 ngh\u1ecb d\u1ea1y thanh nh\u1ea1c cho Popp. Ch\u1ec9 \u0111\u1ebfn l\u00fac \u0111\u00f3, Popp m\u1edbi quy\u1ebft \u0111\u1ecbnh t\u1eeb b\u1ecf k\u1ebf ho\u1ea1ch tr\u1edf th\u00e0nh b\u00e1c s\u0129 v\u00e0 b\u1eaft \u0111\u1ea7u h\u1ecdc \u00e2m nh\u1ea1c v\u00e0 thanh nh\u1ea1c t\u1ea1i c\u00e1c Nh\u1ea1c vi\u1ec7n Br\u00fcnn v\u00e0 Prague. Popp v\u00e0o Vi\u1ec7n h\u00e0n l\u00e2m \u00e2m nh\u1ea1c Bratislava h\u1ecdc trong 4 n\u0103m, ho\u00e0n th\u00e0nh c\u00e1c kh\u00f3a h\u1ecdc \u00e2m nh\u1ea1c v\u00e0 thanh nh\u1ea1c. Popp \u0111\u00e3 b\u1eaft \u0111\u1ea7u b\u1eb1ng c\u00e1c b\u00e0i t\u1eadp cho gi\u1ecdng mezzo-soprano nh\u01b0ng v\u1ec1 sau gi\u1ecdng c\u1ee7a Popp \u0111\u00e3 b\u1ea5t ng\u1edd ph\u00e1t tri\u1ec3n l\u00ean m\u1ed9t qu\u00e3ng \u00e2m cao h\u01a1n.<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">\u00a0Ban \u0111\u1ea7u, Lucia Popp \u0111\u1ea3m nh\u1eadn nh\u1eefng vai nh\u1ecf m\u00e0 ng\u00e0y nay ch\u00fang ta c\u00f2n c\u00f3 th\u1ec3 t\u00ecm th\u1ea5y b\u1ea3n thu \u00e2m trong kho l\u01b0u tr\u1eef c\u1ee7a \u0110\u00e0i ph\u00e1t thanh \u00c1o. R\u1ed3i Popp \u0111\u01b0\u1ee3c m\u1eddi \u0111\u00f3ng vai c\u1eadu b\u00e9 th\u1ee9 nh\u1ea5t trong v\u1edf opera\u00a0<i>Die Zauberfl\u00f6te<\/i>\u00a0(C\u00e2y s\u00e1o th\u1ea7n) c\u1ee7a Mozart n\u0103m 1862 t\u1ea1i Li\u00ean hoan Salzburg. Walter Legge, \u00f4ng ch\u1ee7 c\u1ee7a h\u00e3ng thu \u00e2m EMI danh gi\u00e1 v\u00e0 l\u00e0 ng\u01b0\u1eddi lu\u00f4n nh\u1ea1y b\u00e9n v\u1edbi nh\u1eefng t\u00e0i n\u0103ng tr\u1ebb, c\u00f3 m\u1eb7t trong \u0111\u00e1m th\u00ednh gi\u1ea3 bu\u1ed5i di\u1ec5n n\u00e0y. C\u0169ng trong v\u1edf\u00a0<i>Die Zauberfl\u00f6te<\/i>\u00a0m\u00e0 Popp l\u1ea7n \u0111\u1ea7u ra m\u1eaft c\u00f4ng ch\u00fang tr\u00ean vai tr\u00f2 ca s\u0129 ch\u00ednh \u1edf tu\u1ed5i 23 t\u1ea1i Nh\u00e0 h\u00e1t Opera Bratislava v\u1edbi vai N\u1eef ho\u00e0ng \u0111\u00eam t\u1ed1i.<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">\u00a0V\u00e0o n\u0103m 1963, nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng v\u0129 \u0111\u1ea1i ng\u01b0\u1eddi \u00c1o Herbert von Karajan \u0111\u00e3 nghe Popp h\u00e1t v\u00e0 m\u1eddi Popp tham gia bi\u1ec3u di\u1ec5n c\u00f9ng Vienna State Opera. Nh\u1eefng bu\u1ed5i tr\u00ecnh di\u1ec5n \u0111\u1ea7u ti\u00ean c\u1ee7a Popp th\u00e0nh c\u00f4ng \u0111\u1ebfn n\u1ed7i Popp nh\u1eadn \u0111\u01b0\u1ee3c t\u1eeb tr\u01b0\u1edbc r\u1ea5t l\u00e2u m\u1ed9t h\u1ee3p \u0111\u1ed3ng bi\u1ec3u di\u1ec5n 3 n\u0103m v\u1edbi nh\u00e0 h\u00e1t n\u00e0y. Popp b\u1eaft \u0111\u1ea7u th\u1ef1c hi\u1ec7n h\u1ee3p \u0111\u1ed3ng n\u00e0y v\u00e0o n\u0103m 1963 v\u00e0 tr\u1edf n\u00ean n\u1ed5i ti\u1ebfng ch\u1ec9 sau m\u1ed9t \u0111\u00eam h\u00e1t N\u1eef ho\u00e0ng \u0111\u00eam t\u1ed1i, m\u1ed9t vai m\u00e0 Popp \u0111\u01b0\u1ee3c coi l\u00e0 kh\u00f4ng th\u1ec3 v\u01b0\u1ee3t tr\u1ed9i h\u01a1n. Ch\u00ednh nh\u1edd vai N\u1eef ho\u00e0ng \u0111\u00eam t\u1ed1i m\u00e0 Popp \u0111\u01b0\u1ee3c Walter Legge ti\u1ebfn c\u1eed v\u1edbi nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng Otto Klemperer \u0111\u1ec3 th\u1ef1c hi\u1ec7n b\u1ea3n thu \u00e2m\u00a0<i>Die Zauberfl\u00f6te<\/i>\u00a0n\u1ed5i ti\u1ebfng n\u0103m 1964. Trong b\u1ea3n thu \u00e2m n\u00e0y, Lucia Popp \u0111\u00e3 th\u1ec3 hi\u1ec7n m\u1ed9t N\u1eef ho\u00e0ng \u0111\u00eam t\u1ed1i g\u00e2y s\u1eedng s\u1ed1t v\u1edbi ch\u1ea5t gi\u1ecdng nhi\u1ec1u m\u00e0u s\u1eafc, \u00f3ng \u00e1nh, \u0111\u1ea7y \u0111\u1eb7n trong to\u00e0n \u00e2m v\u1ef1c r\u1ed9ng c\u1ee7a m\u00ecnh. V\u1ec1 sau Popp thu\u1eadt l\u1ea1i m\u1ed9t chi ti\u1ebft h\u00e0i h\u01b0\u1edbc khi th\u1ef1c hi\u1ec7n thu \u00e2m n\u00e0y. Popp k\u1ec3 r\u1eb1ng l\u00fac \u0111\u00f3 do ng\u1edd ngh\u1ec7ch v\u00e0 thi\u1ebfu kinh nghi\u1ec7m n\u00ean c\u00f4 \u0111\u00e3 \u0111\u1ebfn nha s\u0129 v\u00e0o bu\u1ed5i s\u00e1ng ng\u00e0y thu \u00e2m. Khi t\u1edbi ph\u00f2ng thu, m\u1eb7t c\u00f4 v\u1eabn c\u00f2n c\u1ea3m gi\u00e1c t\u00ea nh\u01b0ng m\u1ecdi chuy\u1ec7n \u0111\u00e3 di\u1ec5n ra t\u1ed1t \u0111\u1eb9p. N\u0103m 1963 Popp \u0111\u00f3ng vai Barbarina trong v\u1edf\u00a0<i>Le nozze di Figaro<\/i>\u00a0(\u0110\u00e1m c\u01b0\u1edbi Figaro) c\u1ee7a Mozart t\u1ea1i Vienna State Opera.<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">\u00a0\u00a0Lucia Popp hi\u1ec7n di\u1ec7n tr\u00ean s\u00e2n kh\u1ea5u Nh\u00e0 h\u00e1t opera Covent Garden \u1edf Lu\u00e2n \u0110\u00f4n l\u1ea7n \u0111\u1ea7u ti\u00ean v\u00e0o n\u0103m 1966 v\u1edbi vai Oscar trong opera\u00a0<i>Un ballo in maschera<\/i>\u00a0(Bu\u1ed5i khi\u00eau v\u0169 h\u00f3a trang) c\u1ee7a Giuseppe Verdi v\u00e0 t\u1eeb \u0111\u00f3 Popp bi\u1ec3u di\u1ec5n th\u01b0\u1eddng xuy\u00ean t\u1ea1i nh\u00e0 h\u00e1t n\u00e0y. Popp h\u00e1t t\u1ea1i Nh\u00e0 h\u00e1t Opera Metropolitan \u1edf New York l\u1ea7n \u0111\u1ea7u ti\u00ean v\u00e0o th\u00e1ng 2 n\u0103m 1967 trong phi\u00ean b\u1ea3n d\u00e0n d\u1ef1ng\u00a0<i>Die Zauberfl\u00f6te\u00a0<\/i>c\u1ee7a Marc Chagall \u1edf 3 m\u00f9a di\u1ec5n (1966-1967, 1969-1970, 1980-1981) v\u1edbi 26 bu\u1ed5i trong 3 vai v\u00e0 2 v\u1edf. Kh\u00e1n gi\u1ea3 t\u1ea1i nh\u00e0 h\u00e1t La Scala \u1edf Milan kh\u00e1m ph\u00e1 ra Popp v\u00e0o n\u0103m 1976 v\u1edbi vai Sophie trong opera\u00a0<i>Der Rosenkavalier<\/i>\u00a0(Hi\u1ec7p s\u0129 hoa h\u1ed3ng) c\u1ee7a Richard Strauss d\u01b0\u1edbi s\u1ef1 ch\u1ec9 huy c\u1ee7a nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng Carlos Kleiber. N\u0103m 1983, Popp bi\u1ec3u di\u1ec5n l\u1ea7n \u0111\u1ea7u ti\u00ean v\u1edbi vai Arabella\u00a0<i>trong v\u1edf\u00a0<\/i>opera c\u00f9ng t\u00ean d\u01b0\u1edbi \u0111\u0169a ch\u1ec9 huy c\u1ee7a nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng Wolfgang Sawallisch. Popp g\u00e2y x\u00fac \u0111\u1ed9ng m\u1ea1nh \u1edf l\u1ea7n tr\u00ecnh di\u1ec5n \u0111\u1ea7u ti\u00ean vai Marschallin trong\u00a0<i>Der Rosenkavalier<\/i>\u00a0n\u0103m 1985 r\u1ed3i th\u00e0nh c\u00f4ng l\u1edbn trong vai n\u1eef b\u00e1 t\u01b0\u1edbc trong\u00a0<i>Capriccio<\/i>\u00a0c\u1ee7a Richard Strauss \u1edf Salzburg n\u0103m 1987.<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">\u00a0Lucia Popp nh\u1eadn th\u1ee9c r\u00f5 r\u1eb1ng danh ti\u1ebfng duy tr\u00ec \u0111\u01b0\u1ee3c s\u1ebd ph\u1ee5 thu\u1ed9c v\u00e0o nhi\u1ec1u lo\u1ea1i vai h\u01a1n l\u00e0 ch\u1ec9 m\u1ed9t lo\u1ea1i vai. V\u00ec v\u1eady trong 10 n\u0103m ti\u1ebfp theo, trong khi v\u1eabn ti\u1ebfp t\u1ee5c h\u00e1t N\u1eef ho\u00e0ng \u0111\u00eam t\u1ed1i, Popp \u0111\u00e3 chu\u1ea9n b\u1ecb m\u1ed9t c\u00e1ch \u0111\u00fang ph\u01b0\u01a1ng ph\u00e1p cho c\u00e1c vai soprano tr\u1eef t\u00ecnh kh\u00e1c trong opera c\u1ee7a Mozart (Zerlina, Susanna, Despina, Pamina, Ilia v\u00e0 Servilia trong\u00a0<i>La Clemenza di Tito<\/i>) v\u00e0 opera c\u1ee7a Richard Strauss (Sophie v\u00e0 Marschallin trong\u00a0<i>Der Rosenkavalier<\/i>; Arabella, Christine v\u00e0 n\u1eef b\u00e1 t\u01b0\u1edbc trong\u00a0<i>Capriccio<\/i>). Popp l\u00e0 m\u1ed9t ca s\u0129 tr\u1ee9 danh trong opera c\u1ee7a Dvorak, Smetana v\u00e0 Jan\u00e1cek, c\u00e1c nh\u00e0 so\u1ea1n nh\u1ea1c \u0111\u1ed3ng h\u01b0\u01a1ng v\u00e0 g\u1ea7n g\u0169i v\u1edbi t\u00e2m h\u1ed3n c\u00f4 h\u01a1n c\u1ea3. Popp nh\u01b0 h\u00f3a th\u00e2n tr\u1ecdn v\u1eb9n v\u00e0o Rusalka (trong opera\u00a0<i>Rusalka<\/i>) c\u0169ng nh\u01b0 v\u00e0o Ma\u0159enka (trong opera\u00a0<i>The Bartered Bride<\/i>) v\u00e0 Milada (trong opera\u00a0<i>Dalibor<\/i>). Popp c\u0169ng b\u1eaft \u0111\u1ea7u nh\u1eefng h\u1ee3p \u0111\u1ed3ng bi\u1ec3u di\u1ec5n l\u1edbn v\u1edbi t\u01b0 c\u00e1ch ca s\u0129 kh\u00e1ch m\u1eddi t\u1ea1i nh\u1eefng nh\u00e0 h\u00e1t nh\u1ecf h\u01a1n, n\u01a1i Popp c\u00f3 th\u1ec3 di\u1ec5n t\u1eadp nh\u1eefng vai m\u1edbi trong nh\u1eefng v\u1edf m\u1edbi. Popp t\u1eebng l\u00e0m vi\u1ec7c v\u1edbi c\u00e1c nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng danh ti\u1ebfng nh\u01b0 Leonard Bernstein, Lorin Maazel, Neville Marriner, Charles Mackerras, Rafael Kubelik, Bernard Haitink v\u00e0 Georg Solti c\u0169ng nh\u01b0 tham gia nh\u1eefng bu\u1ed5i h\u00f2a nh\u1ea1c \u1edf c\u00e1c n\u01b0\u1edbc \u00c1o, \u0110\u1ee9c v\u00e0 Anh.<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">\u00a0Lucia Popp \u0111\u00e3 m\u1edf r\u1ed9ng danh m\u1ee5c bi\u1ec3u di\u1ec5n b\u1eb1ng kinh nghi\u1ec7m thu \u00e2m c\u1ee7a m\u00ecnh (v\u1edbi nh\u1eefng nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng nh\u01b0 Georg Solti, Raphael Fr\u00fcbeck de Burgos, Otto Klemperer, Istv\u00e1n Kert\u00e9z, John Pritchard v\u00e0 Joseph Krips) v\u00e0 qua truy\u1ec1n h\u00ecnh. Popp hi\u1ebfm khi thu \u00e2m nh\u1eefng vai m\u00e0 m\u00ecnh kh\u00f4ng di\u1ec5n tr\u00ean s\u00e2n kh\u1ea5u, ngo\u1ea1i tr\u1eeb Elisabeth trong opera\u00a0<i>Tannhauser<\/i>\u00a0c\u1ee7a Richard Wagner v\u00e0 Daphne trong opera c\u00f9ng t\u00ean c\u1ee7a Richard Strauss. Nhi\u1ec1u b\u1ea3n thu \u00e2m c\u1ee7a Popp \u0111\u00e3 \u0111\u1ea1t \u0111\u01b0\u1ee3c nh\u1eefng gi\u1ea3i th\u01b0\u1edfng qu\u1ed1c t\u1ebf. Vienna Philharmonic \u0111\u00e3 trao t\u1eb7ng Popp \u201cB\u00f4ng h\u1ed3ng b\u1ea1c\u201d, m\u1ed9t vinh d\u1ef1 m\u00e0 Popp \u0111\u1eb7c bi\u1ec7t t\u1ef1 h\u00e0o.<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">\u00a0Lucia Popp c\u0169ng c\u00f3 m\u1ed9t s\u1ef1 nghi\u1ec7p bi\u1ec3u di\u1ec5n h\u00f2a nh\u1ea1c v\u00e0 recital v\u00f4 c\u00f9ng r\u1ef1c r\u1ee1. Th\u1ec3 lo\u1ea1i lied chi\u1ebfm m\u1ed9t v\u1ecb tr\u00ed quan tr\u1ecdng trong danh m\u1ee5c bi\u1ec3u di\u1ec5n c\u1ee7a Popp. Popp r\u1ea5t th\u00e0nh c\u00f4ng trong vi\u1ec7c \u0111em l\u1ea1i s\u1eafc th\u00e1i m\u1edbi m\u1ebb m\u00e0 kh\u00f4ng m\u00e0u m\u00e8 cho c\u00e1c lied c\u1ee7a Schubert, Richard Strauss&#8230; Nh\u1eefng ch\u1ea5t gi\u1ecdng ki\u1ec1u k\u00e8n g\u1ed7 s\u00e1ng, cao, h\u00e0o nho\u00e1ng th\u01b0\u1eddng g\u1eb7p v\u1ea5n \u0111\u1ec1 khi ph\u00e1t tri\u1ec3n m\u00e0u \u00e2m \u1ea5m. Nh\u01b0ng Lucia Popp c\u00f3 th\u1ec3 l\u00e0m \u1ea5m gi\u1ecdng m\u00ecnh m\u00e0 v\u1edbi c\u00e1c \u0111o\u1ea1n h\u00e1t piano (\u00eam d\u1ecbu) tr\u1ea7m t\u01b0 ng\u1ecdt ng\u00e0o \u0111\u00e3 \u0111\u01b0\u1ee3c nh\u00e0 ph\u00ea b\u00ecnh Anh John Steane (trong cu\u1ed1n\u00a0<i>The Grand Tradition &#8211; Seventy Years of Singing on Record<\/i>) so s\u00e1nh v\u1edbi m\u1ed9t c\u00e2y oboe. V\u00ec th\u1ebf t\u1eeb N\u1eef ho\u00e0ng \u0111\u00eam t\u1ed1i \u2013 c\u00f3 th\u1ec3 l\u00e0 vai di\u1ec5n ti\u00eau bi\u1ec3u nh\u1ea5t \u0111\u01b0\u1ee3c thu \u00e2m (theo Steane) \u2013 Lucia Popp l\u00e0 ca s\u0129 tr\u1eef t\u00ecnh v\u1edbi m\u1ed9t k\u1ef9 thu\u1eadt s\u00e1ng ch\u00f3i v\u00e0 l\u00e0m gi\u00e0u th\u00eam nh\u1eefng kh\u1ea3 n\u0103ng m\u00e0u s\u1eafc v\u00e0 tinh hoa c\u1ee7a gi\u1ecdng m\u00ecnh b\u1eb1ng c\u00e1ch h\u00e1t lied. Popp \u0111\u00e3 c\u00f3 m\u1ed9t lo\u1ea1t recital t\u1ea1i c\u00e1c n\u01b0\u1edbc M\u1ef9, \u00dac, \u00c1o, Israel, Nam Phi, Anh, \u00c1o, \u00dd, Th\u1ee5y S\u0129 v\u00e0 \u0110\u1ee9c. Sau m\u1ed9t recital Schubert c\u1ee7a Popp \u1edf Lu\u00e2n \u0110\u00f4n, ph\u00f3ng vi\u00ean t\u1edd\u00a0<i>Daily Telegraph<\/i>\u00a0\u0111\u00e3 nh\u1eadn x\u00e9t: \u201c\u2026v\u1edbi n\u00e9t quy\u1ebfn r\u0169 t\u1ef1 nhi\u00ean, Popp \u0111\u00e3 th\u1ea5m \u0111\u1ea7y nh\u1eefng b\u00e0i ca, ph\u1ea7n l\u1edbn c\u00f2n ch\u01b0a \u0111\u01b0\u1ee3c bi\u1ebft t\u1edbi, b\u1eb1ng m\u1ed9t \u0111\u1ed9 ho\u00e0n h\u1ea3o m\u00e0 cho \u0111\u1ebfn b\u00e2y gi\u1edd ch\u1ec9 c\u00f3 th\u1ec3 \u0111\u01b0\u1ee3c nh\u1eadn ra qua nh\u1eefng ngh\u1ec7 s\u0129 bi\u1ec3u di\u1ec5n v\u0129 \u0111\u1ea1i trong qu\u00e1 kh\u1ee9\u201d.<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">\u00a0V\u00e0o th\u00e1ng 1 n\u0103m 1979, Lucia Popp nh\u1eadn \u0111\u01b0\u1ee3c danh hi\u1ec7u\u00a0<i>Kammers\u00e4ngerin<\/i>\u00a0\u1edf Vienna v\u00e0 n\u0103m 1983 Popp nh\u1eadn danh hi\u1ec7u\u00a0<i>Bayerische Kammers\u00e4ngerin<\/i>\u00a0t\u1eeb Nh\u00e0 h\u00e1t opera qu\u1ed1c gia Bavaria \u1edf Munich. Popp k\u1ebft h\u00f4n hai l\u1ea7n. Ng\u01b0\u1eddi ch\u1ed3ng \u0111\u1ea7u ti\u00ean l\u00e0 nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng Georg Fischer v\u00e0 ng\u01b0\u1eddi ch\u1ed3ng th\u1ee9 hai l\u00e0 Peter Seiffert, m\u1ed9t ca s\u0129 gi\u1ecdng tenor n\u1ed5i ti\u1ebfng ng\u01b0\u1eddi \u0110\u1ee9c. B\u00e0 ch\u1eafc ch\u1eafn l\u00e0 \u0111ang \u1edf \u0111\u1ec9nh cao ngh\u1ec7 thu\u1eadt khi b\u1ea5t ng\u1edd qua \u0111\u1eddi v\u00e0o ng\u00e0y 16 th\u00e1ng 11 n\u0103m 1994 t\u1ea1i Munich, \u0110\u1ee9c v\u00ec ung th\u01b0 n\u00e3o.<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><b><i>L\u00ea Ng\u1ecdc Anh (nhaccodien.info)\u00a0<\/i><\/b>t\u1ed5ng h\u1ee3p<\/div>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_tta_section][vc_tta_section title=&#8221;T\u00c0I LI\u1ec6U LI\u00caN QUAN&#8221; tab_id=&#8221;tai-lieu-lien-quan&#8221;][vc_column_text]<\/p>\n\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_tta_section][\/vc_tta_tabs]<\/div><\/div><\/div><\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"[vc_tta_tabs][vc_tta_section title=\"TI\u1ec2U S\u1eec\" tab_id=\"tieu-su\"][vc_column_text] Lucia Popp l\u00e0 ca s\u0129 gi\u1ecdng soprano n\u1ed5i ti\u1ebfng ng\u01b0\u1eddi Slovakia. Ch\u1ea5t gi\u1ecdng cao, v\u1eeba tr\u00f2n tr\u1ecba v\u1eeba \u1ea5m \u00e1p v\u00e0 k\u1ef9 thu\u1eadt thanh nh\u1ea1c th\u00e0nh [...]","protected":false},"author":2,"featured_media":1065,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_mi_skip_tracking":false},"categories":[32],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1064"}],"collection":[{"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1064"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1064\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1065"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1064"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1064"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1064"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}