{"id":1088,"date":"2019-01-07T14:26:53","date_gmt":"2019-01-07T07:26:53","guid":{"rendered":"http:\/\/nhaccodien.info\/web\/?p=1088"},"modified":"2019-08-30T14:53:28","modified_gmt":"2019-08-30T07:53:28","slug":"tebaldi-renata-soprano-1922-2004","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/nhaccodien.vn\/tebaldi-renata-soprano-1922-2004\/","title":{"rendered":"TEBALDI, RENATA (SOPRANO, 1922-2004)"},"content":{"rendered":"<div id=\"tdi_1\" class=\"tdc-row\"><div class=\"vc_row tdi_2  wpb_row td-pb-row\" >\n<style scoped>\n\n\/* custom css *\/\n.tdi_2,\r\n                .tdi_2 .tdc-columns{\r\n                    min-height: 0;\r\n                }.tdi_2,\r\n\t\t\t\t.tdi_2 .tdc-columns{\r\n\t\t\t\t    display: block;\r\n\t\t\t\t}.tdi_2 .tdc-columns{\r\n\t\t\t\t    width: 100%;\r\n\t\t\t\t}\n<\/style><div class=\"vc_column tdi_4  wpb_column vc_column_container tdc-column td-pb-span12\">\n<style scoped>\n\n\/* custom css *\/\n.tdi_4{\r\n                    vertical-align: baseline;\r\n                }.tdi_4 > .wpb_wrapper,\r\n\t\t\t\t.tdi_4 > .wpb_wrapper > .tdc-elements{\r\n\t\t\t\t    display: block;\r\n\t\t\t\t}.tdi_4 > .wpb_wrapper > .tdc-elements{\r\n\t\t\t\t    width: 100%;\r\n\t\t\t\t}.tdi_4 > .wpb_wrapper > .vc_row_inner{\r\n\t\t\t\t    width: auto;\r\n\t\t\t\t}.tdi_4 > .wpb_wrapper{\r\n\t\t\t\t    width: auto;\r\n\t\t\t\t    height: auto;\r\n\t\t\t\t}\n<\/style><div class=\"wpb_wrapper\" >[vc_tta_tabs][vc_tta_section title=&#8221;TI\u1ec2U S\u1eec&#8221; tab_id=&#8221;tieu-su&#8221;][vc_column_text]<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\">V\u00e0o ng\u00e0y 19 th\u00e1ng 12 n\u0103m 2004, Renata Tebaldi \u0111\u00e3 tr\u00fat h\u01a1i th\u1edf cu\u1ed1i c\u00f9ng t\u1ea1i nh\u00e0 ri\u00eang \u1edf San Marino sau m\u1ed9t th\u1eddi gian d\u00e0i l\u00e2m b\u1ec7nh n\u1eb7ng. Nh\u1eadn \u0111\u01b0\u1ee3c tin n\u00e0y, Pavarotti \u0111\u00e3 th\u1ed1t l\u00ean: \u201cXin v\u0129nh bi\u1ec7t Renata, k\u00ed \u1ee9c v\u00e0 gi\u1ecdng h\u00e1t c\u1ee7a b\u00e0 s\u1ebd m\u00e3i m\u00e3i kh\u1eafc ghi trong tr\u00e1i tim t\u00f4i!\u201d. V\u1eady l\u00e0 \u201cgi\u1ecdng h\u00e1t c\u1ee7a thi\u00ean th\u1ea7n\u201d _ nh\u01b0 l\u1eddi khen t\u1eb7ng c\u1ee7a Toscanini, \u0111\u00e3 ra \u0111i! D\u00f9 r\u1eb1ng nh\u1eefng th\u00e0nh c\u00f4ng l\u1edbn nh\u1ea5t trong s\u1ef1 nghi\u1ec7p m\u00e0 b\u00e0 \u0111\u1ea1t \u0111\u01b0\u1ee3c l\u00e0 \u1edf M\u0129 nh\u01b0ng v\u1edbi r\u1ea5t nhi\u1ec1u ng\u01b0\u1eddi \u00dd b\u00e0 \u0111\u00e3 tr\u1edf th\u00e0nh &#8220;La nostra Renata&#8221; (Renata c\u1ee7a ch\u00fang t\u00f4i).<\/p>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><strong>R<\/strong>enata Ersilia Clotilde Tebaldi sinh v\u00e0o ng\u00e0y \u0111\u1ea7u ti\u00ean c\u1ee7a n\u0103m 1922, ng\u00e0y 1 th\u00e1ng 1 t\u1ea1i Pesaro, n\u01b0\u1edbc \u00dd _ c\u0169ng l\u00e0 qu\u00ea h\u01b0\u01a1ng c\u1ee7a nh\u00e0 so\u1ea1n nh\u1ea1c v\u0129 \u0111\u1ea1i Gioacchino Rossini. Renata l\u00e0 con g\u00e1i duy nh\u1ea5t c\u1ee7a m\u1ed9t th\u1ea7y gi\u00e1o d\u1ea1y violin. Tuy nhi\u00ean, cha c\u1ee7a c\u00f4 \u0111\u00e3 b\u1ecf nh\u00e0 ra \u0111i khi Renata c\u00f2n \u0111ang \u1eb5m ng\u1eeda. B\u1ecb m\u1eafc b\u1ec7nh vi\u00eam tu\u1ef7 x\u00e1m khi m\u1edbi l\u00ean 3 tu\u1ed5i, Tebaldi kh\u00f4ng c\u00f3 kh\u1ea3 n\u0103ng tham gia v\u00e0o c\u00e1c ho\u1ea1t \u0111\u1ed9ng n\u00f4 \u0111\u00f9a nh\u01b0 th\u01b0\u1eddng th\u1ea5y \u1edf l\u1ee9a tu\u1ed5i n\u00e0y v\u00e0 thay v\u00e0o \u0111\u00f3 Renata t\u1ecf ra r\u1ea5t th\u00edch th\u00fa v\u1edbi \u00e2m nh\u1ea1c. V\u00e0 khi l\u00ean 15 tu\u1ed5i, Renata b\u1eaft \u0111\u1ea7u v\u00e0o h\u1ecdc t\u1ea1i nh\u1ea1c vi\u1ec7n Arrigo Boito \u1edf Parma d\u01b0\u1edbi s\u1ef1 h\u01b0\u1edbng d\u1eabn c\u1ee7a Carmen Melis _ m\u1ed9t soprano th\u1eddi k\u00ec \u0111\u00f3 r\u1ea5t n\u1ed5i ti\u1ebfng trong c\u00e1c v\u1edf opera verismo. Sau n\u00e0y nh\u00ecn l\u1ea1i c\u00e1c vai di\u1ec5n trong s\u1ef1 nghi\u1ec7p c\u1ee7a Tebaldi ta c\u00f3 th\u1ec3 th\u1ea5y d\u1ea5u \u1ea5n r\u00f5 n\u00e9t c\u1ee7a Melis nh\u01b0ng tr\u00ean h\u1ebft t\u1ea5t c\u1ea3 l\u00e0 s\u1ef1 \u0111\u00f9m b\u1ecdc v\u00e0 y\u00eau th\u01b0\u01a1ng c\u1ee7a m\u1eb9 c\u00f4. B\u00e0 \u0111\u00e3 m\u1ed9t m\u00ecnh ch\u0103m s\u00f3c c\u00f4 t\u1eeb nh\u1ecf cho \u0111\u1ebfn khi b\u00e0 qua \u0111\u1eddi n\u0103m 1957. B\u00ean c\u1ea1nh \u0111\u00f3, Renata c\u0169ng theo h\u1ecdc v\u1edbi Ettore Campogalliani _ ng\u01b0\u1eddi sau n\u00e0y \u0111\u00e3 d\u1ea1y 2 gi\u1ecdng ca n\u1ed5i ti\u1ebfng kh\u00e1c l\u00e0 Mirella Freni v\u00e0 Luciano Pavarotti.<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><strong>N<\/strong>\u0103m 1944, Tebaldi c\u00f3 l\u1ea7n ra m\u1eaft ch\u00ednh th\u1ee9c \u0111\u1ea7u ti\u00ean khi v\u00e0o vai Elena trong\u00a0<i>Mefistofele<\/i>\u00a0c\u1ee7a Boito t\u1ea1i Teatro Municipale \u1edf Rovigo. C\u00f9ng n\u0103m n\u00e0y, Tebaldi c\u00f2n h\u00e1t l\u1ea1i vai Elena t\u1ea1i Parma v\u00e0 Venice. Tuy nhi\u00ean n\u0103m 1946 m\u1edbi l\u00e0 m\u1ed9t b\u01b0\u1edbc ngo\u1eb7t \u0111\u00e1ng ghi nh\u1edb trong cu\u1ed9c \u0111\u1eddi c\u1ee7a Tebaldi. B\u00e0 \u0111\u01b0\u1ee3c nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng v\u0129 \u0111\u1ea1i Arturo Toscanini ph\u00e1t hi\u1ec7n ra t\u00e0i n\u0103ng v\u00e0 m\u1eddi \u0111\u1ebfn h\u00e1t t\u1ea1i La Scala, Milan. Qu\u00e1 \u1ea5n t\u01b0\u1ee3ng v\u1edbi gi\u1ecdng h\u00e1t c\u1ee7a Tebaldi, Toscanini \u0111\u00e3 th\u1ed1t l\u00ean: \u201d\u0111\u00e2y l\u00e0 giong h\u00e1t c\u1ee7a thi\u00ean th\u1ea7n\u201d v\u00e0 Tebaldi \u0111\u01b0\u1ee3c vinh d\u1ef1 l\u00e0 ng\u01b0\u1eddi m\u1edf m\u00e0n cho m\u00f9a di\u1ec5n 1946 \u2013 1947 c\u1ee7a La Scala _ n\u0103m r\u1ea5t \u0111\u01b0\u1ee3c ch\u00fa \u00fd v\u00ec l\u00e0 n\u0103m \u0111\u1ea7u ti\u00ean La Scala m\u1edf c\u1eeda tr\u1edf l\u1ea1i k\u1ec3 t\u1eeb sau chi\u1ebfn tranh th\u1ebf gi\u1edbi th\u1ee9 2 khi b\u00e0 h\u00e1t ph\u1ea7n d\u00e0nh cho gi\u1ecdng soprano trong\u00a0<i>Requiem<\/i>\u00a0c\u1ee7a Verdi. Ngo\u00e0i ra trong m\u00f9a di\u1ec5n n\u00e0y, Tebaldi c\u00f2n tham gia h\u00e1t trong c\u00e1c v\u1edf opera nh\u01b0<i>\u00a0Mos\u00e8 in Egitto<\/i>\u00a0v\u00e0\u00a0<i>L\u2019asendio di Corinto<\/i>\u00a0c\u1ee7a Rossini;\u00a0<i>La Boh\u00e8me<\/i>\u00a0c\u1ee7a Puccini v\u00e0\u00a0<i>Die Meistersinger von N\u00fcrnberg\u00a0<\/i>(b\u1ea3n ti\u1ebfng \u00dd) c\u1ee7a Wagner. V\u00e0 \u0111\u1ebfn n\u0103m 1949, Tebaldi tr\u1edf th\u00e0nh ca s\u0129 ch\u00ednh th\u1ee9c, th\u01b0\u1eddng xuy\u00ean xu\u1ea5t hi\u1ec7n t\u1ea1i La Scala \u0111\u1ed3ng th\u1eddi b\u1eaft \u0111\u1ea7u n\u1ed5i ti\u1ebfng. Cu\u1ed1i th\u1eadp ni\u00ean 40 l\u00e0 nh\u1eefng n\u0103m kh\u00f3 kh\u0103n nh\u1ea5t c\u1ee7a La Scala v\u00ec nh\u00e0 h\u00e1t g\u1ea7n nh\u01b0 l\u00e2m v\u00e0o c\u1ea3nh ph\u00e1 s\u1ea3n. H\u1ea7u h\u1ebft nh\u1eefng ca s\u0129 lu\u00f4n \u0111\u00f2i ti\u1ec1n c\u00f4ng c\u1ee7a h\u1ecd ngay sau khi h\u00e1t xong m\u00e0n I, nh\u01b0ng Tebaldi th\u00ec kh\u00f4ng \u0111\u1ec3 \u00fd l\u1eafm \u0111\u1ebfn v\u1ea5n \u0111\u1ec1 n\u00e0y. Tuy nhi\u00ean s\u1ef1 k\u1ebft h\u1ee3p t\u01b0\u1edfng nh\u01b0 ho\u00e0n h\u1ea3o gi\u1eefa Tebaldi v\u00e0 La Scala ch\u1ec9 k\u00e9o d\u00e0i \u0111\u1ebfn n\u0103m 1954. M\u1ed9t nh\u00e2n v\u1eadt m\u1edbi xu\u1ea5t hi\u1ec7n \u0111\u00e3 l\u00e0m tan v\u1ee1 \u201cm\u1ed1i t\u00ecnh\u201d n\u00e0y.<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">Nh\u00e2n v\u1eadt \u0111\u00f3 l\u00e0 Maria Anna Sofia Cecilia Kalogeropoulos m\u00e0 ch\u00fang ta th\u01b0\u1eddng g\u1ecdi l\u00e0 Maria Callas, m\u1ed9t soprano ng\u01b0\u1eddi M\u0129 tr\u1ebb h\u01a1n Tebaldi 1 tu\u1ed5i sinh ra t\u1ea1i New York trong m\u1ed9t gia \u0111\u00ecnh Hi L\u1ea1p. Hai ng\u01b0\u1eddi l\u1ea7n \u0111\u1ea7u ti\u00ean g\u1eb7p nhau v\u00e0o n\u0103m 1947 t\u1ea1i Verona Festival. L\u1ea7n \u0111\u00f3 Tebaldi h\u00e1t trong\u00a0<i>La Traviata<\/i>\u00a0c\u00f2n Callas h\u00e1t Isolde trong\u00a0<i>Tristan und Isolde<\/i>. L\u00fac n\u00e0y ch\u01b0a c\u00f3 v\u1ea5n \u0111\u1ec1 gi x\u1ea3y ra. Ba n\u0103m sau, Callas c\u00f3 bu\u1ed5i bi\u1ec3u di\u1ec5n\u00a0<i>Aida<\/i>\u00a0t\u1ea1i La Scala, trong khi ch\u1ec9 v\u00e0i ng\u00e0y tr\u01b0\u1edbc \u0111\u00f3 Tebaldi c\u0169ng c\u00f3 bu\u1ed5i ra m\u1eaft c\u1ee7a m\u00ecnh trong vai n\u00e0y. Tuy nhi\u00ean v\u1ea5n \u0111\u1ec1 ch\u1ec9 x\u1ea3y ra v\u00e0o n\u0103m 1951 khi c\u1ea3 hai c\u00f9ng tham gia chuy\u1ebfn l\u01b0u di\u1ec5n c\u1ee7a nh\u00e0 h\u00e1t t\u1ea1i Nam M\u0129. Th\u1eadt thi\u1ebfu kh\u00f4n ngoan khi x\u1ebfp c\u1ea3 hai h\u00e1t trong c\u00f9ng m\u1ed9t \u0111\u00eam di\u1ec5n. Callas t\u1ee9c gi\u1eadn khi Tebaldi l\u00fac \u0111\u1ea7u nh\u1ea5t tr\u00ed kh\u00f4ng h\u00e1t \u201cbis\u201d nh\u01b0ng tr\u00ean th\u1ef1c t\u1ebf \u0111\u00e3 h\u00e1t th\u00eam nh\u1eefng 2 aria. M\u00e2u thu\u1eabn c\u00f2n ti\u1ebfp di\u1ec5n khi trong m\u1ed9t b\u1eefa ti\u1ec7c Callas c\u00f4ng khai ch\u1ec9 tr\u00edch di\u1ec5n xu\u1ea5t c\u1ee7a Tebaldi khi v\u00e0o vai Violetta trong\u00a0<i>La Traviata<\/i>, cho r\u1eb1ng \u0111\u00f3 l\u00e0 \u201cm\u1ed9t \u0111i\u1ec1u t\u1ed3i t\u1ec7\u201d v\u00e0 khuy\u00ean Tebaldi h\u00e3y t\u1eeb b\u1ecf vai \u0111\u00f3. S\u1ef1 xung kh\u1eafc k\u00e9o d\u00e0i \u0111\u1ebfn h\u1ebft chuy\u1ebfn l\u01b0u di\u1ec5n v\u00e0 c\u00f2n ti\u1ebfp t\u1ee5c nhi\u1ec1u n\u0103m sau n\u1eefa. N\u0103m 1956, t\u1ea1p ch\u00ed Times \u0111\u0103ng m\u1ed9t b\u00e0i b\u00e1o n\u00f3i v\u1ec1 s\u1ef1 xung kh\u1eafc gi\u1eefa 2 ng\u01b0\u1eddi, Callas cho r\u1eb1ng: \u201cso s\u00e1nh t\u00f4i v\u00e0 Tebaldi th\u00ec ch\u1eb3ng kh\u00e1c g\u00ec \u0111em Champagne so v\u1edbi Coca &#8211; Cola\u201d. Tebaldi tr\u1ea3 \u0111\u0169a: \u201cChampagne th\u00ec d\u1ec5 b\u1ecb chua l\u1eafm!\u201d. Gi\u1eefa h\u1ecd c\u00f3 m\u1ed9t tho\u1ea3 thu\u1eadn b\u1ea5t th\u00e0nh v\u0103n r\u1eb1ng t\u1ea1i La Scala n\u1ebfu c\u00f3 Callas th\u00ec kh\u00f4ng c\u00f3 Tebaldi v\u00e0 ng\u01b0\u1ee3c l\u1ea1i. S\u1ef1 k\u00ecnh \u0111\u1ecbch gi\u1eefa 2 gi\u1ecdng ca tuy\u1ec7t v\u1eddi n\u00e0y k\u00e9o d\u00e0i su\u1ed1t g\u1ea7n 20 n\u0103m. \u0110\u00e2y l\u00e0 m\u1ed9t \u0111i\u1ec1u hi\u1ebfm th\u1ea5y v\u00e0 qua \u0111\u00f3 gi\u00fap ta ph\u1ea7n n\u00e0o th\u1ea5y \u0111\u01b0\u1ee3c t\u00e0i n\u0103ng xu\u1ea5t s\u1eafc c\u1ee7a h\u1ecd. V\u00e0 trong su\u1ed1t th\u1eadp ni\u00ean 50, d\u01b0\u1eddng nh\u01b0 th\u1ebf gi\u1edbi opera c\u0169ng b\u1ecb chia ra l\u00e0m 2 n\u1eeda, \u0111\u00e2y c\u0169ng l\u00e0 m\u1ed9t ni\u1ec1m vinh d\u1ef1 m\u00e0 r\u1ea5t \u00edt ca s\u0129 n\u00e0o \u0111\u1ea1t \u0111\u01b0\u1ee3c. Ch\u00fang ta ch\u1ec9 c\u00f3 th\u1ec3 g\u1eb7p l\u1ea1i m\u1ed9t tr\u01b0\u1eddng h\u1ee3p t\u01b0\u01a1ng t\u1ef1 v\u00e0o nh\u1eefng n\u0103m 1970 khi c\u00f9ng xu\u1ea5t hi\u1ec7n \u0111\u1ed3ng l\u00fac 2 gi\u1ecdng coloratura soprano n\u1ed5i ti\u1ebfng Joan Sutherland v\u00e0 Beverly Sills.<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><strong>T<\/strong>r\u1edf l\u1ea1i c\u00f9ng Tebaldi v\u00e0 La Scala _ \u0111\u00e2y ch\u00ednh l\u00e0 n\u01a1i m\u00e0 Tebaldi \u0111\u00e3 h\u00e1t nh\u1eefng vai m\u00e0 sau n\u00e0y ch\u00fang g\u1eafn b\u00f3 v\u1edbi b\u00e0 trong su\u1ed1t h\u01a1n 20 n\u0103m sau \u0111\u00f3: Desdemona (<i>Otello<\/i>), Maddalena (<i>Andrea Chenier<\/i>) v\u00e0 Aida (<i>Aida<\/i>). V\u1edf\u00a0<i>Aida\u00a0<\/i>m\u00e0 Tebaldi h\u00e1t v\u00e0o n\u0103m 1950 \u0111\u00e1nh d\u1ea5u s\u1ef1 g\u1eb7p l\u1ea1i gi\u1eefa b\u00e0 v\u00e0 Toscanini. C\u00f9ng trong n\u0103m n\u00e0y, Tebaldi c\u00f9ng nh\u00e0 h\u00e1t La Scala tham gia Edinburgh Festival v\u00e0 c\u00f4ng di\u1ec5n t\u1ea1i Covent Garden, t\u1ea1i \u0111\u00e2y b\u00e0 h\u00e1t trong\u00a0<i>Otello<\/i>\u00a0v\u00e0\u00a0<i>Requiem\u00a0<\/i>c\u1ee7a Verdi d\u01b0\u1edbi s\u1ef1 ch\u1ec9 huy c\u1ee7a nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng Victor de Sabata. Sau n\u00e0y b\u00e0 ch\u1ec9 xu\u1ea5t hi\u1ec7n m\u1ed9t l\u1ea7n n\u1eefa t\u1ea1i Covent Garden. \u0110\u00f3 l\u00e0 trong<i>\u00a0Tosca<\/i>\u00a0v\u00e0o n\u0103m 1955 c\u00f9ng v\u1edbi Ferruccio Tagliavini v\u00e0 Tito Gobbi. Sau bu\u1ed5i bi\u1ec3u di\u1ec5n n\u00e0y, Tebaldi nghe th\u1ea5y T\u1ed5ng gi\u00e1m \u0111\u1ed1c Covent Garden, Sir David Webster n\u00f3i r\u1eb1ng \u0111\u00e2y l\u00e0 \u201cnh\u00e0 c\u1ee7a Callas\u201d n\u00ean b\u00e0 quy\u1ebft \u0111\u1ecbnh kh\u00f4ng h\u1ee3p t\u00e1c v\u1edbi nh\u00e0 h\u00e1t n\u00e0y n\u1eefa.<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">Tebaldi l\u1ea7n \u0111\u1ea7u xu\u1ea5t hi\u1ec7n tr\u01b0\u1edbc kh\u00e1n gi\u1ea3 M\u0129 l\u00e0 v\u00e0o n\u0103m 1950 v\u1edbi\u00a0<i>Aida\u00a0<\/i>t\u1ea1i San Francisco. Sir Rudolf Bing, T\u1ed5ng gi\u00e1m \u0111\u1ed1c Metropolitan, New York \u0111\u00e3 ngay l\u1eadp t\u1ee9c m\u1eddi Tebaldi v\u00e0o vai n\u00e0y m\u1eb7c d\u00f9 khi \u0111\u00f3 \u0111\u00e3 l\u00e0 gi\u1eefa m\u00f9a di\u1ec5n. Tuy nhi\u00ean, Tebaldi t\u1eeb ch\u1ed1i v\u00ec mu\u1ed1n c\u00f3 m\u1ed9t s\u1ef1 ra m\u1eaft \u201cquy\u1ebfn r\u0169\u201d h\u01a1n. V\u00e0 r\u1ed3i \u0111i\u1ec1u \u0111\u00f3 c\u0169ng \u0111\u00e3 \u0111\u1ebfn, ng\u00e0y 31 th\u00e1ng 1 n\u0103m 1955, Tebaldi c\u00f3 bu\u1ed5i bi\u1ec3u di\u1ec5n \u0111\u1ea7u ti\u00ean t\u1ea1i Metropolitan trong v\u1edf\u00a0<i>Otello<\/i>\u00a0v\u1edbi vai Desdemona b\u00ean c\u1ea1nh Mario del Monaco khi\u1ebfn c\u00f4ng ch\u00fang c\u0169ng nh\u01b0 c\u00e1c nh\u00e0 ph\u00ea b\u00ecnh r\u1ea5t th\u00edch th\u00fa. S\u1ef1 th\u00e0nh c\u00f4ng di\u1ec5n ra th\u1eadt \u0111\u00fang l\u00fac b\u1edfi v\u00ec c\u0169ng trong n\u0103m n\u00e0y Callas \u0111\u01b0\u1ee3c b\u1ea7u l\u00e0 ca s\u0129 xu\u1ea5t s\u1eafc nh\u1ea5t t\u1ea1i La Scala.<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">K\u1ec3 c\u0169ng th\u1eadt k\u00ec l\u1ea1, m\u1ed9t ca s\u0129 ng\u01b0\u1eddi M\u0129 l\u1ea1i kh\u00f4ng \u0111\u01b0\u1ee3c Metropolitan t\u00e1n th\u01b0\u1edfng (Callas ch\u1ec9 c\u00f3 h\u01a1n 20 bu\u1ed5i bi\u1ec3u di\u1ec5n t\u1ea1i \u0111\u00e2y) nh\u01b0ng l\u1ea1i \u0111\u01b0\u1ee3c coi l\u00e0 m\u1ed9t bi\u1ec3u t\u01b0\u1ee3ng t\u1ea1i La Scala, l\u00e0 m\u1ed9t trong nh\u1eefng ca s\u0129 hi\u1ebfm hoi \u0111\u01b0\u1ee3c phong t\u1eb7ng ngh\u1ec7 danh \u201cLa Divina\u201d (thi\u00ean th\u1ea7n), ng\u01b0\u1ee3c l\u1ea1i m\u1ed9t ca s\u0129 ng\u01b0\u1eddi \u00dd l\u1ea1i \u0111\u01b0\u1ee3c \u0111\u00f3n ch\u00e0o n\u1ed3ng nhi\u1ec7t tr\u00ean n\u01b0\u1edbc M\u0129 v\u00e0 c\u00f3 bi\u1ec7t danh \u201cMiss Sold Out\u201d (b\u00e0 h\u1ebft v\u00e9) b\u1edfi v\u00ec h\u1ea7u nh\u01b0 t\u1ea5t c\u1ea3 c\u00e1c bu\u1ed5i bi\u1ec3u di\u1ec5n c\u00f3 s\u1ef1 xu\u1ea5t hi\u1ec7n c\u1ee7a Tebaldi v\u00e9 \u0111\u1ec1u \u0111\u01b0\u1ee3c b\u00e1n h\u1ebft s\u1ea1ch.<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">Tebaldi \u0111\u00e3 h\u00e1t\u00a0<i>Tosca<\/i>\u00a0trong \u0111\u00eam m\u1edf m\u00e0n m\u00f9a di\u1ec5n 1958 \u2013 1959 t\u1ea1i Metropolitan v\u00e0 c\u0169ng ch\u00ednh b\u1eb1ng vai di\u1ec5n n\u00e0y, Tebaldi \u0111\u00e3 tr\u1edf l\u1ea1i La Scala v\u00e0o n\u0103m 1959.<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><strong>T<\/strong>\u1ea1i Metropolitan, Tebaldi \u0111\u00e3 h\u00e1t t\u1ea5t c\u1ea3 nh\u1eefng vai quan tr\u1ecdng nh\u1ea5t trong s\u1ef1 nghi\u1ec7p c\u1ee7a m\u00ecnh: Desdemona (<i>Otello<\/i>); Mim\u00ec (<i>La Boh\u00e8me<\/i>); Maddalena (<i>Andrea Chenier<\/i>); Tosca (<i>Tosca<\/i>); Aida (<i>Aida<\/i>); Adriana (<i>Adriana Lecouvreur<\/i>); Violetta (<i>La Traviata<\/i>); Manon (<i>Manon Lescaut<\/i>); Alice Ford (<i>Falstaff<\/i>) v\u00e0 Gioconda (<i>La Gioconda<\/i>). Trong s\u1ed1 nh\u1eefng v\u1edf opera n\u00e0y,\u00a0<i>Adriana Lecourvreur<\/i>c\u00f3 m\u1ed9t d\u1ea5u \u1ea5n th\u1eadt \u0111\u1eb7c bi\u1ec7t. Trong m\u00f9a di\u1ec5n 1962 \u20131963, ch\u00ednh Tebaldi l\u00e0 ng\u01b0\u1eddi thuy\u1ebft ph\u1ee5c Sir Bing cho c\u00f4ng di\u1ec5n l\u1ea1i v\u1edf Adriana Leucouvreur tr\u00ean s\u00e2n kh\u1ea5u Metropolitan k\u1ec3 t\u1eeb n\u0103m 1908 v\u1edbi 2 ca s\u0129 ch\u00ednh l\u00e0 Tebaldi v\u00e0 Corelli. Ng\u00e0y 28 th\u00e1ng 9 n\u0103m 1968, khi l\u1ea7n \u0111\u1ea7u ti\u00ean ch\u00e0ng trai tr\u1ebb Placido Domingo h\u00e1t t\u1ea1i Metropolitan c\u0169ng l\u00e0 trong\u00a0<i>Adriana Lecouvreur<\/i>\u00a0b\u00ean c\u1ea1nh Tebaldi. V\u00e0 \u0111\u1eb7c bi\u1ec7t h\u01a1n c\u1ea3, v\u00e0o ng\u00e0y 16 th\u00e1ng 12 n\u0103m 1968, ngay sau khi Tebaldi h\u00e1t xong v\u1edf opera n\u00e0y, \u0111\u00edch th\u00e2n Callas \u0111\u00e3 ch\u1ea1y v\u00e0o h\u1eadu tr\u01b0\u1eddng \u0111\u1ec3 ch\u00fac m\u1eebng Tebaldi, k\u1ebft th\u00fac 17 n\u0103m k\u00ecnh \u0111\u1ecbch gi\u1eefa 2 ng\u01b0\u1eddi.<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">Gi\u1ecdng h\u00e1t c\u1ee7a Renata Tebaldi l\u00e0 m\u1ed9t \u0111i\u1ec3n h\u00ecnh cho lo\u1ea1i gi\u1ecdng lirico-spinto soprano, kho\u1ebb m\u1ea1nh v\u00e0 \u0111\u1eb9p r\u1ef1c r\u1ee1. B\u00e0 s\u1edf tr\u01b0\u1eddng khi h\u00e1t nh\u1eefng \u0111o\u1ea1n gi\u00e0u ch\u1ea5t tr\u1eef t\u00ecnh pha ch\u00fat \u00edt phi\u1ec1n mu\u1ed9n. C\u00f4ng th\u00eam v\u00e0o \u0111\u00f3 l\u00e0 tr\u00ecnh \u0111\u1ed9 \u0111i\u1ec1u khi\u1ec3n h\u01a1i th\u1edf xu\u1ea5t s\u1eafc, \u0111i\u1ec1u n\u00e0y gi\u00fap cho Tebaldi c\u00f3 kh\u1ea3 n\u0103ng l\u00ean c\u00e1c n\u1ed1t cao r\u1ea5t nh\u1eb9 nh\u00e0ng nh\u01b0ng ngay l\u1eadp t\u1ee9c c\u00f3 th\u1ec3 chuy\u1ec3n sang k\u1ecbch t\u00ednh khi h\u00e1t v\u1edbi \u00e2m l\u01b0\u1ee3ng to nh\u1ea5t. Toscanini \u0111\u00e1nh gi\u00e1 r\u1eb1ng \u0111\u00e2y l\u00e0 gi\u1ecdng h\u00e1t \u0111\u1eb9p nh\u1ea5t th\u1ebf k\u1ec9 20. B\u00e0 r\u1ea5t th\u00e0nh c\u00f4ng trong c\u00e1c v\u1edf opera c\u1ee7a Verdi hay Puccini. Nh\u00ecn l\u1ea1i cu\u1ed9c \u0111\u1eddi ca h\u00e1t c\u1ee7a m\u00ecnh, Tebaldi cho r\u1eb1ng vai di\u1ec5n xu\u1ea5t s\u1eafc nh\u1ea5t l\u00e0 Desdemona v\u00ec n\u00f3 c\u00f3 c\u00e1i g\u00ec \u0111\u00f3 r\u1ea5t ph\u00f9 h\u1ee3p v\u1edbi b\u1ea3n th\u00e2n con ng\u01b0\u1eddi b\u00e0.<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><strong>N<\/strong>\u0103m 1970, Tebaldi h\u00e1t vai di\u1ec5n cu\u1ed1i c\u00f9ng c\u1ee7a b\u00e0 t\u1ea1i Metropolitan, Minnie trong\u00a0<i>La fanciulla del West<\/i>\u00a0c\u1ee7a Puccini, m\u1ed9t trong nh\u1eefng vai di\u1ec5n n\u1eb7ng nh\u1ea5t trong s\u1ef1 nghi\u1ec7p. V\u00e0 b\u00e0 ch\u00ednh th\u1ee9c gi\u00e3 t\u1eeb s\u00e2n kh\u1ea5u opera v\u00e0o ng\u00e0y 8 th\u00e1ng 1 n\u0103m 1973 khi h\u00e1t l\u1ea1i vai di\u1ec5n y\u00eau th\u00edch nh\u1ea5t c\u1ee7a m\u00ecnh Desdemona tr\u00ean s\u00e2n kh\u1ea5u Metropolitan. Tuy nhi\u00ean, Tebaldi v\u1eabn tham gia h\u00e1t trong c\u00e1c concert nh\u1eefng n\u0103m ti\u1ebfp theo, trong \u0111\u00f3 c\u00f3 bu\u1ed5i bi\u1ec3u di\u1ec5n \u0111\u00e1ng nh\u1edb t\u1ea1i Li\u00ean X\u00f4 n\u0103m 1975. Th\u00e1ng 5 n\u0103m 1976, khi \u0111\u00e3 54 tu\u1ed5i, Tebaldi h\u00e1t bu\u1ed5i cu\u1ed1i c\u00f9ng t\u1ea1i La Scala k\u1ebft th\u00fac s\u1ef1 nghi\u1ec7p 32 n\u0103m \u0111\u1ea7y vinh quang c\u1ee7a m\u00ecnh.<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">Trong cu\u1ed9c \u0111\u1eddi m\u00ecnh, Tebaldi ch\u01b0a bao gi\u1edd k\u1ebft h\u00f4n. V\u00e0 k\u1ec3 t\u1eeb khi ngh\u1ec9 h\u01b0u, b\u00e0 ch\u1ee7 y\u1ebfu \u0111i l\u1ea1i gi\u1eefa San Marino v\u00e0 Milan v\u00e0 d\u1ea1y h\u00e1t \u0111\u1ed3ng th\u1eddi h\u1ebft s\u1ee9c tr\u00e1nh \u00e1nh \u0111\u00e8n s\u00e2n kh\u1ea5u. B\u00e0 n\u00f3i: \u201cT\u00f4i b\u1eaft \u0111\u1ea7u s\u1ef1 nghi\u1ec7p khi 22 v\u00e0 k\u1ebft th\u00fac khi 54 tu\u1ed5i. 32 n\u0103m th\u00e0nh c\u00f4ng, tho\u1ea3 m\u00e3n v\u00e0 hi sinh. Ca h\u00e1t l\u00e0 cu\u1ed9c s\u1ed1ng c\u1ee7a t\u00f4i d\u00f9 r\u1eb1ng ch\u01b0a bao gi\u1edd t\u00f4i c\u00f3 m\u1ed9t gia \u0111\u00ecnh\u201d.<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><strong>T<\/strong>ebaldi \u0111\u00e3 qua \u0111\u1eddi nh\u01b0ng ti\u1ebfng h\u00e1t b\u00e0 c\u00f2n l\u1ea1i m\u00e3i v\u1edbi ch\u00fang ta qua nh\u1eefng b\u1ea3n ghi \u00e2m tuy\u1ec7t v\u1eddi. \u0110\u00e1nh gi\u00e1 to\u00e0n b\u1ed9 s\u1ef1 nghi\u1ec7p ca h\u00e1t c\u1ee7a Renata Tebaldi, gi\u00e1m \u0111\u1ed1c \u00e2m nh\u1ea1c La Scala, Riccardo Muti n\u00f3i: \u201cM\u1ed9t trong nh\u1eefng ngh\u1ec7 s\u0129 v\u0129 \u0111\u1ea1i nh\u1ea5t v\u1edbi m\u1ed9t gi\u1ecdng h\u00e1t \u0111\u1eb7c bi\u1ec7t nh\u1ea5t c\u1ee7a th\u00e1nh \u0111\u01b0\u1eddng opera! &#8220;.<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><strong>\u00a0<\/strong><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><em><strong>cobeo\u00a0t\u1ed5ng h\u1ee3p<\/strong><\/em><\/div>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_tta_section][vc_tta_section title=&#8221;T\u00c0I LI\u1ec6U LI\u00caN QUAN&#8221; tab_id=&#8221;tai-lieu-lien-quan&#8221;][vc_column_text]<\/p>\n\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_tta_section][\/vc_tta_tabs]<\/div><\/div><\/div><\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"[vc_tta_tabs][vc_tta_section title=\"TI\u1ec2U S\u1eec\" tab_id=\"tieu-su\"][vc_column_text] V\u00e0o ng\u00e0y 19 th\u00e1ng 12 n\u0103m 2004, Renata Tebaldi \u0111\u00e3 tr\u00fat h\u01a1i th\u1edf cu\u1ed1i c\u00f9ng t\u1ea1i nh\u00e0 ri\u00eang \u1edf San Marino sau m\u1ed9t th\u1eddi gian d\u00e0i [...]","protected":false},"author":2,"featured_media":1089,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_mi_skip_tracking":false},"categories":[32],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1088"}],"collection":[{"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1088"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1088\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1089"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1088"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1088"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1088"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}