{"id":2477,"date":"2019-09-08T15:30:02","date_gmt":"2019-09-08T08:30:02","guid":{"rendered":"https:\/\/nhaccodien.info\/web\/?p=2477"},"modified":"2020-11-17T10:23:44","modified_gmt":"2020-11-17T03:23:44","slug":"claudi-abbado-mot-doi-cho-am-nhac","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/nhaccodien.vn\/claudi-abbado-mot-doi-cho-am-nhac\/","title":{"rendered":"Claudi Abbado: m\u1ed9t \u0111\u1eddi cho \u00e2m nh\u1ea1c"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: left;\"><div id=\"tdi_1\" class=\"tdc-row\"><div class=\"vc_row tdi_2  wpb_row td-pb-row\" >\n<style scoped>\n\n\/* custom css *\/\n.tdi_2,\r\n                .tdi_2 .tdc-columns{\r\n                    min-height: 0;\r\n                }.tdi_2,\r\n\t\t\t\t.tdi_2 .tdc-columns{\r\n\t\t\t\t    display: block;\r\n\t\t\t\t}.tdi_2 .tdc-columns{\r\n\t\t\t\t    width: 100%;\r\n\t\t\t\t}\n<\/style><div class=\"vc_column tdi_4  wpb_column vc_column_container tdc-column td-pb-span12\">\n<style scoped>\n\n\/* custom css *\/\n.tdi_4{\r\n                    vertical-align: baseline;\r\n                }.tdi_4 > .wpb_wrapper,\r\n\t\t\t\t.tdi_4 > .wpb_wrapper > .tdc-elements{\r\n\t\t\t\t    display: block;\r\n\t\t\t\t}.tdi_4 > .wpb_wrapper > .tdc-elements{\r\n\t\t\t\t    width: 100%;\r\n\t\t\t\t}.tdi_4 > .wpb_wrapper > .vc_row_inner{\r\n\t\t\t\t    width: auto;\r\n\t\t\t\t}.tdi_4 > .wpb_wrapper{\r\n\t\t\t\t    width: auto;\r\n\t\t\t\t    height: auto;\r\n\t\t\t\t}\n<\/style><div class=\"wpb_wrapper\" >[vc_tta_tabs][vc_tta_section title=&#8221;TI\u1ec2U S\u1eec&#8221; tab_id=&#8221;tieu-su&#8221;][vc_column_text]<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\">Nh\u00e0 so\u1ea1n nh\u1ea1c Nga Sergei Rachmaninov \u0111\u00e3 t\u1eebng n\u00f3i: \u201c\u00c2m nh\u1ea1c \u0111\u1ee7 cho m\u1ed9t \u0111\u1eddi nh\u01b0ng m\u1ed9t \u0111\u1eddi kh\u00f4ng \u0111\u1ee7 cho \u00e2m nh\u1ea1c\u201d (Music is enough for a lifetime, but a lifetime is not enough for music). C\u00e2u n\u00f3i \u0111\u00f3 d\u01b0\u1eddng nh\u01b0 t\u1ed5ng k\u1ebft c\u1ea3 cu\u1ed9c \u0111\u1eddi c\u1ee7a nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng Italia Claudio Abbado, t\u1eeb th\u00e0nh c\u00f4ng trong s\u1ef1 nghi\u1ec7p khi d\u1eabn d\u1eaft nh\u1eefng d\u00e0n nh\u1ea1c h\u00e0ng \u0111\u1ea7u th\u1ebf gi\u1edbi nh\u01b0 Berlin Philharmonic, Vienna Philharmonic, La Scala Philharmonic\u2026 \u0111\u1ebfn chuy\u1ec7n ri\u00eang t\u01b0 \u0111\u1ec1u th\u1ea5m \u0111\u1eabm \u00e2m nh\u1ea1c. \u1ede tu\u1ed5i 80, sau h\u01a1n 10 n\u0103m ch\u1ed1ng ch\u1ecdi l\u1ea1i c\u0103n b\u1ec7nh ung th\u01b0 d\u1ea1 d\u00e0y, \u00f4ng \u0111\u00e3 qua \u0111\u1eddi trong y\u00ean b\u00ecnh, gi\u1eefa nh\u1eefng ng\u01b0\u1eddi th\u00e2n y\u00eau c\u1ee7a m\u00ecnh t\u1ea1i qu\u00ea nh\u00e0 Bologna v\u00e0o ng\u00e0y 20-1-2014 v\u1eeba qua. B\u1ea5t ch\u1ea5p t\u00ecnh tr\u1ea1ng s\u1ee9c kh\u1ecfe, ni\u1ec1m \u0111am m\u00ea \u00e2m nh\u1ea1c c\u1ee7a Abbado v\u1eabn c\u00f2n cho \u0111\u1ebfn ng\u00e0y cu\u1ed1i c\u00f9ng c\u1ee7a cu\u1ed9c \u0111\u1eddi, b\u1ea1n b\u00e8 \u00f4ng k\u1ec3 l\u1ea1i. \u201cCho \u0111\u1ebfn t\u1eadn ng\u00e0y th\u1ee9 n\u0103m (ng\u00e0y 16-1) \u00f4ng \u1ea5y v\u1eabn c\u00f2n nghi\u00ean c\u1ee9u giao h\u01b0\u1edfng c\u1ee7a Schumann\u201d, Massimo Biscardi c\u1ee7a d\u00e0n nh\u1ea1c Orchestra Mozart \u1edf Bologna \u0111\u00e3 n\u00f3i v\u1edbi k\u00eanh truy\u1ec1n h\u00ecnh RaiNews24. \u201c\u1ede tu\u1ed5i 80 m\u00e0 \u00f4ng \u1ea5y v\u1eabn c\u00f2n nghi\u00ean c\u1ee9u nh\u01b0 m\u1edbi 18\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\">Claudio Abbado \u0111\u01b0\u1ee3c coi l\u00e0 m\u1ed9t trong nh\u1eefng nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng v\u0129 \u0111\u1ea1i nh\u1ea5t th\u1eddi \u0111\u1ea1i m\u00ecnh. V\u00e0o n\u0103m 2011, t\u1ea1p ch\u00ed \u00e2m nh\u1ea1c Classic Voice \u0111\u00e3 coi \u00f4ng nh\u01b0 ng\u01b0\u1eddi xu\u1ea5t s\u1eafc nh\u1ea5t trong t\u1ed1p 100 nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng \u0111\u01b0\u01a1ng \u0111\u1ea1i. T\u1ed5ng th\u1ed1ng \u00dd Enrico Letta g\u1ecdi \u00f4ng l\u00e0 \u201cm\u1ed9t \u0111i\u1ec3m tham chi\u1ebfu cho to\u00e0n b\u1ed9 \u0111\u1ea5t n\u01b0\u1edbc v\u00e0 c\u00f2n h\u01a1n th\u1ebf n\u1eefa\u201d. \u0110\u1ec3 t\u01b0\u1edfng nh\u1edb \u00f4ng, m\u00e0n tr\u00ecnh di\u1ec5n h\u00e0nh kh\u00fac tang l\u1ec5 c\u1ee7a Beethoven do nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng Daniel Barenboim, ng\u01b0\u1eddi b\u1ea1n th\u00e2n thi\u1ebft trong su\u1ed1t 50 n\u0103m qua c\u1ee7a Abbado, ch\u1ec9 huy trong nh\u00e0 h\u00e1t tr\u1ed1ng v\u1eafng \u1edf Milan \u0111\u00e3 \u0111\u01b0\u1ee3c truy\u1ec1n h\u00ecnh tr\u1ef1c ti\u1ebfp tr\u00ean truy\u1ec1n h\u00ecnh \u00dd trong su\u1ed1t m\u1ed9t tu\u1ea7n sau khi \u00f4ng qua \u0111\u1eddi. D\u00e0n nh\u1ea1c c\u1ee7a nh\u00e0 h\u00e1t v\u1eabn th\u01b0\u1eddng ch\u01a1i h\u00e0nh kh\u00fac tang l\u1ec5 n\u00e0y trong nh\u00e0 h\u00e1t tr\u1ed1ng v\u1eafng v\u00e0o m\u1ed7i d\u1ecbp vinh danh nh\u1eefng c\u00e1 nh\u00e2n xu\u1ea5t s\u1eafc k\u1ec3 t\u1eeb sau c\u00e1i ch\u1ebft c\u1ee7a Arturo Toscanini, nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng thi\u00ean t\u00e0i \u00dd, v\u00e0o n\u0103m 1957. Tr\u00ean web site c\u1ee7a nh\u00e0 h\u00e1t Piazza della Scala xu\u1ea5t hi\u1ec7n d\u00f2ng ch\u1eef: \u201cClaudio Abbado \u0111\u00e3 d\u1eabn d\u1eaft ch\u00fang t\u00f4i. \u00d4ng v\u1eabn s\u1ebd \u1edf l\u1ea1i v\u1edbi La Scala m\u00e3i m\u00e3i. \u0110\u00e2y l\u00e0 nh\u00e0 h\u00e1t c\u1ee7a \u00f4ng: n\u01a1i n\u00e0y s\u1ebd l\u01b0u gi\u1eef m\u1ed9t c\u00e1ch x\u00e1c th\u1ef1c d\u1ea5u \u1ea5n c\u1ee7a ng\u01b0\u1eddi nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng kh\u00f4ng bi\u00ean gi\u1edbi, m\u1ed9t ngh\u1ec7 s\u1ef9 kh\u00f4ng \u0111\u1ecbnh ki\u1ebfn, s\u1eb5n s\u00e0ng ch\u1ea5p nh\u1eadn r\u1ee7i ro v\u00e0 m\u1ed9t con ng\u01b0\u1eddi v\u01b0\u01a1n t\u1ea7m tr\u00ed tu\u1ec7 ra th\u1ebf gi\u1edbi\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\">Trong k\u00fd \u1ee9c c\u1ee7a Tom Service, nh\u00e0 b\u00e1o \u0111\u00e3 c\u00f3 d\u1ecbp tr\u00f2 chuy\u1ec7n v\u1edbi Claudio Abbado v\u00e0o n\u0103m 2009, c\u00e2u chuy\u1ec7n v\u1ec1 cu\u1ed9c \u0111\u1eddi v\u00e0 s\u1ef1 nghi\u1ec7p c\u1ee7a \u00f4ng v\u1eabn c\u00f2n nh\u01b0 t\u01b0\u01a1i m\u1edbi. Khi \u0111\u00f3, Tom Service \u0111\u00e3 t\u1edbi t\u1eadn nh\u00e0 ri\u00eang c\u1ee7a nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng \u1edf ph\u00eda t\u00e2y b\u1eafc Sardinia. Nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng Claudio Abbado h\u00f3a ra \u0111\u00e3 l\u00e0m v\u01b0\u1eddn trong khu v\u01b0\u1eddn c\u1ee7a m\u00ecnh trong v\u00f2ng 40 n\u0103m. \u201cKhi t\u00f4i chuy\u1ec3n \u0111\u1ebfn \u0111\u00e2y, ch\u1ec9 c\u00f3 m\u1ed7i m\u1ed9t th\u1ee9 l\u00e0 c\u00e2y hoa gi\u1ea5y n\u00e0y\u201d, \u00f4ng k\u1ec3 r\u1ed3i ch\u1ec9 v\u00e0o nh\u1eefng l\u00f9m hoa m\u00e0u t\u00eda tr\u00e0n \u0111\u1ea7y s\u1ee9c s\u1ed1ng quanh ng\u00f4i nh\u00e0 c\u1ee7a m\u00ecnh. \u201cV\u00e0 h\u00e0ng n\u0103m, ch\u00fang t\u00f4i x\u00e2y d\u1ef1ng, tr\u1ed3ng tr\u1ecdt nhi\u1ec1u h\u01a1n\u201d. M\u1ea3nh \u0111\u1ea5t c\u1ee7a Abbado n\u1eb1m tr\u00ean m\u1ed9t s\u01b0\u1eddn d\u1ed1c v\u01b0\u01a1n ra bi\u1ec3n \u0110\u1ecba Trung H\u1ea3i, v\u00e0 d\u0129 nhi\u00ean ng\u01b0\u1eddi ta ph\u1ea3i v\u01b0\u1ee3t qua h\u00e0ng lo\u1ea1t nh\u1eefng l\u1ed1i \u0111i b\u1eb1ng g\u1ed7 quanh co do ch\u00ednh tay \u00f4ng thi\u1ebft k\u1ebf, \u0111\u1ec3 \u0111\u1ebfn \u0111\u01b0\u1ee3c b\u00e3i bi\u1ec3n v\u00e0 b\u1ebfn t\u00e0u c\u1ee7a \u00f4ng. B\u00ean d\u01b0\u1edbi m\u00e1i hi\u00ean c\u1ee7a chi\u1ebfc thuy\u1ec1n phao, m\u1ed9t bi\u1ec3u ng\u1eef l\u1edbn mang d\u00f2ng ch\u1eef \u201cVenezuela\u201d, m\u1ed9t m\u00f3n qu\u00e0 t\u1eeb nh\u1eefng ngh\u1ec7 s\u1ef9 tr\u1ebb c\u1ee7a d\u00e0n nh\u1ea1c Simon Bol\u00edvar Orchestra. Abbado \u0111\u00e3 th\u01b0\u1eddng xuy\u00ean t\u1edbi l\u00e0m vi\u1ec7c v\u1edbi c\u00e1c h\u1ecdc vi\u00ean c\u1ee7a El Sistema \u1edf Caracas, m\u1ed9t k\u1ebf ho\u1ea1ch k\u1ef3 di\u1ec7u c\u1ee7a Jos\u00e9 Antonio Abreu \u2013 \u201cm\u1ed9t v\u1ecb th\u00e1nh\u201d, Abbado n\u00f3i \u0111\u1ea7y ng\u01b0\u1ee1ng m\u1ed9.<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\">\n<p style=\"text-align: left;\">Ng\u00f4i nh\u00e0 \u1edf Sardinia l\u00e0 ch\u1ed1n \u1ea9n n\u00e1u c\u1ee7a \u00f4ng, n\u01a1i nh\u00e0 so\u1ea1n nh\u1ea1c gi\u00e0 76 tu\u1ed5i chu\u1ea9n b\u1ecb cho c\u00e1c ch\u01b0\u01a1ng tr\u00ecnh \u00edt \u1ecfi m\u00e0 \u00f4ng chu\u1ea9n b\u1ecb tr\u00ecnh di\u1ec5n h\u00e0ng n\u0103m. L\u1ecbch di\u1ec5n c\u1ee7a \u00f4ng \u0111\u00e3 \u0111\u01b0\u1ee3c h\u1ea1n ch\u1ebf m\u1ed9t c\u00e1ch t\u1ed1i \u0111a k\u1ec3 t\u1eeb khi \u00f4ng b\u01b0\u1edbc v\u00e0o cu\u1ed9c chi\u1ebfn v\u1edbi b\u1ec7nh ung t\u01b0 d\u1ea1 d\u00e0y v\u00e0o n\u0103m 2000 \u2013 s\u1ef1 kh\u1ed1c li\u1ec7t c\u1ee7a b\u1ec7nh t\u1eadt khi\u1ebfn \u00f4ng ph\u1ea3i ph\u1eabu thu\u1eadt m\u1ed9t n\u1eeda d\u1ea1 d\u00e0y. \u00d4ng c\u0169ng m\u1ea5t \u0111i c\u1ea3 s\u1ef1 tr\u1ebb trung, m\u00e1i t\u00f3c \u0111en quy\u1ebfn r\u0169 quen thu\u1ed9c v\u1edbi nh\u1eefng ng\u01b0\u1eddi y\u00eau nh\u1ea1c \u0111\u1ec3 mang l\u1ea5y m\u1ed9t h\u00ecnh h\u00e0i \u1ed1m y\u1ebfu \u0111\u1ebfn s\u1eefng s\u1edd. Abbado c\u00f3 m\u1ed9t ch\u1ebf \u0111\u1ed9 \u0103n ki\u00eang \u0111\u1eb7c bi\u1ec7t \u201cC\u1ee9 c\u00e1ch hai ti\u1ebfng t\u00f4i l\u1ea1i ph\u1ea3i \u0103n ch\u00fat g\u00ec \u0111\u00f3, v\u00e0 t\u00f4i kh\u00f4ng \u0111\u01b0\u1ee3c \u0103n \u0111\u1ed3 chi\u00ean r\u00e1n\u201d, v\u00e0 \u00f4ng ch\u1ea1m l\u00ean v\u00f9ng b\u1ee5ng khi n\u00f3i v\u1ec1 c\u0103n b\u1ec7nh m\u00e0 m\u00ecnh m\u1eafc ph\u1ea3i, m\u00e0 gi\u1edd \u0111\u00e2y, sau nhi\u1ec1u n\u0103m, \u00f4ng \u0111\u00e3 \u0111\u01b0\u1ee3c c\u1ea3i thi\u1ec7n v\u00e0 \u1ed5n \u0111\u1ecbnh s\u1ee9c kh\u1ecfe ngay t\u1ea1i c\u0103n nh\u00e0 \u1edf Sardinia trong s\u1ef1 tho\u1ea3i m\u00e1i, vui v\u1ebb v\u00e0 tr\u00e0n \u0111\u1ea7y n\u0103ng l\u01b0\u1ee3ng. \u201c\u00c2m nh\u1ea1c \u0111\u00e3 \u0111em l\u1ea1i cho t\u00f4i n\u0103ng l\u01b0\u1ee3ng\u201d, \u00f4ng n\u00f3i.<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\">Khi m\u1eafc c\u0103n b\u1ec7nh ung th\u01b0, Abbado \u0111ang l\u00e0 nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng ch\u00ednh c\u1ee7a Berlin Philharmonic, \u0111\u01b0\u1ee3c l\u1ef1a ch\u1ecdn l\u00e0 ng\u01b0\u1eddi k\u1ebf t\u1ee5c Herbert von Karajan huy\u1ec1n tho\u1ea1i \u0111\u1ec3 ch\u1ec9 huy d\u00e0n nh\u1ea1c n\u1ed5i ti\u1ebfng nh\u1ea5t th\u1ebf gi\u1edbi t\u1eeb n\u0103m 1989 (\u00f4ng \u0111\u1ea3m nhi\u1ec7m ch\u1ee9c v\u1ee5 n\u00e0y cho \u0111\u1ebfn t\u1eadn n\u0103m 2002, khi Rattle ti\u1ebfp t\u1ee5c c\u00f4ng vi\u1ec7c). Tr\u01b0\u1edbc \u0111\u00f3, \u00f4ng \u0111\u00e3 gi\u1eef nh\u1eefng v\u1ecb tr\u00ed quan tr\u1ecdng \u1edf ch\u00e2u \u00c2u, nh\u01b0ng ch\u1ec9 sau khi thi\u1ebft l\u1eadp \u0111\u01b0\u1ee3c dang ti\u1ebfng l\u1eaby l\u1eebng trong nhi\u1ec1u n\u0103m tr\u1eddi. Sinh ra trong m\u1ed9t gia \u0111\u00ecnh \u00e2m nh\u1ea1c v\u00e0 h\u1ecdc th\u1ee9c t\u1ea1i Milan v\u00e0o n\u0103m 1933 (cha \u00f4ng Michelangelo, m\u1ed9t ngh\u1ec7 s\u1ef9 violin v\u00e0 gi\u1ea3ng vi\u00ean nh\u1ea1c vi\u1ec7n, th\u01b0\u1eddng xuy\u00ean ch\u01a1i \u0111\u00e0n t\u1ea1i nh\u00e0 c\u00f9ng b\u1ea1n b\u00e8; m\u1eb9 \u00f4ng Maria Carmela l\u00e0 m\u1ed9t ngh\u1ec7 s\u1ef9 piano v\u00e0 nh\u00e0 v\u0103n thi\u1ebfu nhi), Abbado \u0111\u00e3 \u0111\u01b0\u1ee3c truy\u1ec1n c\u1ea3m h\u1ee9ng v\u1ec1 \u00e2m nh\u1ea1c t\u1eeb nh\u1ecf \u201cT\u00f4i l\u1edbn l\u00ean v\u1edbi b\u1ed9 ba nh\u00e0 so\u1ea1n nh\u1ea1c Schubert, Brahms v\u00e0 Beethoven. Khi l\u1eafng nghe c\u00e1c b\u1ea3n Nocture c\u1ee7a Claude Debussy \u1edf tu\u1ed5i l\u00ean 7, t\u00f4i \u0111\u00e3 ngay l\u1eadp t\u1ee9c tr\u00e0o l\u00ean khao kh\u00e1t m\u1ed9t ng\u00e0y n\u00e0o \u0111\u00f3 s\u1ebd t\u1ef1 tay l\u00e0m n\u00ean th\u1ee9 \u00e2m nh\u1ea1c tuy\u1ec7t di\u1ec7u n\u00e0y\u201d. Abbado \u0111\u00e3 theo h\u1ecdc s\u00e1ng t\u00e1c, piano v\u00e0 ch\u1ec9 huy t\u1ea1i nh\u1ea1c vi\u1ec7n mang t\u00ean nh\u00e0 so\u1ea1n nh\u1ea1c \u00dd Giuseppe Verdi \u1edf ch\u00ednh Milan c\u00f9ng v\u1edbi anh trai Marcello, ng\u01b0\u1eddi gi\u1edd \u0111\u00e2y l\u00e0 m\u1ed9t nh\u00e0 so\u1ea1n nh\u1ea1c v\u00e0 ngh\u1ec7 s\u1ef9 piano xu\u1ea5t s\u1eafc; v\u00e0o n\u0103m t\u1ed1t nghi\u1ec7p, \u00f4ng \u0111\u00e3 gi\u00e0nh \u0111\u01b0\u1ee3c gi\u1ea3i th\u01b0\u1edfng v\u1ec1 ch\u1ec9 huy \u1edf M\u1ef9, l\u1ea7n \u0111\u1ea7u ti\u00ean xu\u1ea5t hi\u1ec7n \u1edf Vienna v\u00e0 La Scala. Nh\u01b0ng Abbado sau \u0111\u00f3 \u0111\u00e3 l\u00e1nh xa h\u00e0o quang \u0111\u1ec3 r\u00e8n gi\u0169a t\u00e0i n\u0103ng \u00e2m nh\u1ea1c c\u1ee7a m\u00ecnh \u0111\u1ec3 nghi\u00ean c\u1ee9u \u00e2m nh\u1ea1c th\u00ednh ph\u00f2ng t\u1ea1i Parma th\u00eam ba n\u0103m n\u1eefa. Sau qu\u00e1 tr\u00ecnh t\u1ef1 r\u00e8n luy\u1ec7n nghi\u00eam t\u00fac n\u00e0y, s\u1ef1 nghi\u1ec7p c\u1ee7a \u00f4ng m\u1edbi th\u1ef1c s\u1ef1 c\u1ea5t c\u00e1nh v\u00e0 \u00f4ng nhanh ch\u00f3ng tr\u1edf th\u00e0nh m\u1ed9t trong nh\u1eefng ngh\u1ec7 s\u1ef9 quan tr\u1ecdng nh\u1ea5t tr\u00ean th\u1ebf gi\u1edbi. \u00d4ng \u0111\u1ea3m nhi\u1ec7m c\u00f4ng vi\u1ec7c d\u00e0n nh\u1ea1c c\u00e1c v\u1edf opera t\u1ea1i nh\u00e0 h\u00e1t La Scala, Milan trong v\u00f2ng hai th\u1eadp k\u1ef7, t\u1eeb n\u0103m 1968 \u0111\u1ebfn 1986; v\u00e0 \u00f4ng \u0111i\u1ec1u h\u00e0nh London Symphony Orchestra t\u1eeb n\u0103m 1979 \u0111\u1ebfn n\u0103m 1988, khi chuy\u1ec3n \u0111\u1ebfn \u0111\u00f3 v\u1edbi t\u01b0 c\u00e1ch l\u00e0 gi\u00e1m \u0111\u1ed1c \u00e2m nh\u1ea1c c\u1ee7a Vienna Staatsoper. Sau \u0111\u00f3 l\u00e0 c\u00f4ng vi\u1ec7c t\u1ea1i Berlin Philharmonic.<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\">Vi\u1ec7c bi\u1ebfn chuy\u1ec3n t\u1eeb nh\u1eefng giai \u0111o\u1ea1n \u201cb\u1eadn r\u1ed9n \u0111i\u00ean cu\u1ed3ng\u201d \u0111\u00f3 t\u1edbi s\u1ef1 \u00eam \u0111\u1ec1m m\u00e0 \u00f4ng \u0111ang t\u1eadn h\u01b0\u1edfng ng\u00e0y nay l\u00e0 nh\u1eefng g\u00ec \u00f4ng \u0111ang n\u1ebfm tr\u1ea3i. \u201cGi\u1edd \u0111\u00e2y t\u00f4i c\u00f3 nhi\u1ec1u th\u1eddi gian \u0111\u1ec3 nghi\u00ean c\u1ee9u, \u0111\u1ec3 chu\u1ea9n b\u1ecb h\u01a1n\u201d. Nh\u01b0ng \u00f4ng c\u00f3 th\u1ec3 th\u1ef1c hi\u1ec7n s\u1ef1 bi\u1ebfn chuy\u1ec3n n\u00e0y m\u00e0 kh\u00f4ng li\u00ean quan g\u00ec \u0111\u1ebfn b\u1ec7nh t\u1eadt kh\u00f4ng? \u201cC\u00f3 th\u1ec3 l\u00e0 kh\u00f4ng. Nh\u01b0ng t\u00f4i ph\u1ea3i thay \u0111\u1ed5i \u0111\u1ec3 t\u1ed3n t\u1ea1i. V\u00e0 n\u00f3 c\u00f3 ngh\u0129a l\u00e0 khi nghi\u00ean c\u1ee9u, t\u00f4i hi\u1ec3u s\u00e2u s\u1eafc h\u01a1n. V\u00ed d\u1ee5, b\u1ea3n giao h\u01b0\u1edfng s\u1ed1 m\u1ed9t c\u1ee7a Mahler, d\u00f9 t\u00f4i \u0111\u00e3 ch\u1ec9 huy r\u1ea5t nhi\u1ec1u l\u1ea7n \u2013 t\u00f4i \u0111\u00e3 th\u1ea5y m\u1ed9t phi\u00ean b\u1ea3n m\u1edbi v\u00e0 t\u00ecm th\u1ea5y nhi\u1ec1u \u0111i\u1ec1u m\u1edbi m\u1ebb\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\">Abbado \u0111\u00e3 th\u1ef1c hi\u1ec7n \u0111i\u1ec1u \u0111\u00f3 trong m\u1ea3nh \u0111\u1ea5t c\u1ee7a nh\u1eefng l\u1ed1i \u0111i quanh co v\u00e0 tr\u00e0n ng\u1eadp c\u00e2y l\u00e1 \u1edf Sardinia, trong c\u0103n ph\u00f2ng nh\u1ecf ph\u00eda d\u01b0\u1edbi ng\u00f4i nh\u00e0 ch\u00ednh c\u1ee7a m\u00ecnh. B\u00ean c\u1ea1nh nh\u1eefng c\u00e2y hoa tr\u00e0 \u0111\u1eb9p \u0111\u1ebd, c\u0103n ph\u00f2ng tr\u1ea7n cao ch\u1ec9 bao g\u1ed3m chi\u1ebfc gi\u01b0\u1eddng, t\u1ee7 s\u00e1ch v\u00e0 b\u00e0n l\u00e0m vi\u1ec7c. G\u1ea7n nh\u01b0 to\u00e0n b\u1ed9 t\u01b0\u1eddng c\u1ee7a c\u0103n ph\u00f2ng \u0111\u01b0\u1ee3c d\u00e1n nh\u1eefng b\u1ee9c tranh in c\u1ee7a ho\u1ea1 s\u1ef9 \u00c1o Egon Schiele \u2013 nh\u1eefng h\u00ecnh \u1ea3nh con ng\u01b0\u1eddi m\u1ea3nh mai h\u1ee9ng ch\u1ecbu \u0111au \u0111\u1edbn v\u1ec1 th\u1ec3 x\u00e1c v\u1ed1n l\u00e0 bi\u1ec3u t\u01b0\u1ee3ng c\u1ee7a th\u1eddi gian v\u00e0 n\u01a1i ch\u1ed1n \u0111\u00e3 t\u1eebng cu\u1ed1n h\u00fat Abbado h\u01a1n b\u1ea5t k\u1ef3 n\u01a1i n\u00e0o kh\u00e1c: Vienna b\u01b0\u1edbc ngo\u1eb7t c\u1ee7a th\u1ebf k\u1ef7, th\u00e0nh ph\u1ed1 c\u1ee7a Beethoven, Bruckner, Schoenberg, Berg v\u00e0 tr\u00ean t\u1ea5t c\u1ea3 l\u00e0 c\u1ee7a Mahler.<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\">Abbado \u0111\u00e3 l\u1ea7n \u0111\u1ea7u ti\u00ean ra m\u1eaft c\u00f4ng ch\u00fang Viena khi d\u00e0n d\u1ef1ng b\u1ea3n giao h\u01b0\u1edfng s\u1ed1 2 c\u1ee7a Mahler v\u1edbi Vienna Philharmonic n\u0103m 1965, khi \u0111\u01b0\u1ee3c \u0111\u00edch th\u00e2n Karajan m\u1eddi ch\u1ec9 huy d\u00e0n nh\u1ea1c \u1edf tu\u1ed5i 32 trong Salzburg Festival (\u00f4ng \u0111\u00e3 nh\u1edb l\u1ea1i th\u1ea7y gi\u00e1o c\u1ee7a \u00f4ng \u1edf Vienna, Hans Swarowsky, m\u1ed9t trong nh\u1eefng nh\u1ea1c s\u01b0 xu\u1ea5t s\u1eafc th\u1ebf k\u1ef7, \u0111\u00e3 khen ng\u1ee3i \u00f4ng m\u1ed9t c\u00e1ch tr\u1edb tr\u00eau sau m\u00e0n tr\u00ecnh di\u1ec5n n\u00e0y \u201cH\u00e3y nh\u00ecn k\u00eca, m\u1ed9t Toscanini m\u1edbi!\u201d). B\u1ea3n giao h\u01b0\u1edfng s\u1ed1 6 c\u1ee7a Mahler \u0111\u00e3 \u0111\u01b0\u1ee3c \u0111\u01b0a v\u00e0o ch\u01b0\u01a1ng tr\u00ecnh khi \u00f4ng th\u00e0nh l\u1eadp d\u00e0n nh\u1ea1c European Community Youth Orchestra v\u00e0o n\u0103m 1978; \u0111\u1ec9nh cao trong th\u1eddi \u0111\u1ea1i c\u1ee7a \u00f4ng v\u00e0 c\u1ea3 trong th\u1ebf k\u1ef7 20, v\u1edbi <em>London Symphony Orchestra l\u00e0 <\/em>festival Mahler, Vienna; m\u00e0n tr\u00ecnh di\u1ec5n b\u1ea3n giao h\u01b0\u1edfng s\u1ed1 hai c\u1ee7a Mahler l\u00e0 \u0111\u1ec9nh \u0111i\u1ec3m trong ch\u01b0\u01a1ng tr\u00ecnh khai tr\u01b0\u01a1ng c\u1ee7a \u00f4ng v\u1edbi Lucerne Festival Orchestra, d\u00e0n nh\u1ea1c \u0111\u01b0\u1ee3c \u00f4ng th\u00e0nh l\u1eadp v\u00e0o n\u0103m 2003.<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\">Abbado \u0111\u00e3 n\u00f3i v\u1ec1 ph\u1ea7n k\u1ebft th\u00fac c\u1ee7a d\u00e0n h\u1ee3p x\u01b0\u1edbng trong b\u1ea3n giao h\u01b0\u1edfng s\u1ed1 hai \u2013 \u201cPh\u1ee5c sinh\u201d, t\u1ea7m nh\u00ecn th\u1ea5u su\u1ed1t v\u1ec1 s\u1ef1 t\u00e1i sinh tinh th\u1ea7n c\u1ee7a Mahler \u2013 nh\u01b0 m\u1ed9t ph\u00e9p \u1ea9n d\u1ee5 cho nh\u1eefng tr\u1ea3i nghi\u1ec7m \u00e2m nh\u1ea1c c\u1ee7a ri\u00eang m\u00ecnh. Trong ph\u1ea7n ghi ch\u00fa c\u1ee7a Mahler cho ch\u00ednh ch\u01b0\u01a1ng n\u00e0y l\u00e0 nh\u1eefng d\u00f2ng ch\u1eef: \u201cNh\u1eefng g\u00ec \u0111\u00e3 \u0111\u01b0\u1ee3c s\u00e1ng t\u1ea1o, ph\u1ea3i qua \u0111i\/Nh\u1eefng g\u00ec \u0111\u00e3 qua \u0111i, ph\u1ea3i v\u01b0\u01a1n l\u00ean\/H\u00e3y ng\u1eebng run r\u1ea9y\/H\u00e3y chu\u1ea9n b\u1ecb cho ch\u00ednh m\u00ecnh\/Chu\u1ea9n b\u1ecb cho b\u1ea3n th\u00e2n \u0111\u1ec3 s\u1ed1ng!\u201d Abbado coi \u0111i\u1ec1u \u0111\u00f3 nh\u01b0 \u00fd ngh\u0129a c\u1ee7a \u00e2m nh\u1ea1c, \u00e2m nh\u1ea1c bao h\u00e0m c\u1ea3 t\u00e0n ph\u00e1 v\u00e0 c\u1ee9u chu\u1ed9c b\u1edfi ch\u00ednh s\u1ef1 h\u1eefu h\u1ea1n c\u1ee7a n\u00f3: n\u00f3 t\u1ed3n t\u1ea1i v\u00e0 b\u1ecb h\u1ee7y ho\u1ea1i trong c\u00f9ng m\u1ed9t kho\u1ea3nh kh\u1eafc, nh\u01b0ng l\u1ea1i h\u00e0m ch\u1ee9a kh\u1ea3 n\u0103ng v\u00f4 t\u1eadn c\u1ee7a s\u1ef1 t\u00e1i t\u1ea1o. Trong tr\u01b0\u1eddng h\u1ee3p Abbado h\u1ed3i ph\u1ee5c c\u0103n b\u1ec7nh, kh\u00f4ng th\u1ec3 kh\u00f4ng th\u1ea5y s\u1ef1 c\u1ed9ng h\u01b0\u1edfng mang t\u00ednh c\u00e1 nh\u00e2n: \u0111\u00f3 ch\u00ednh l\u00e0 s\u1ef1 t\u00e1i sinh c\u1ee7a ch\u00ednh m\u00ecnh m\u00e0 \u00f4ng \u0111\u00e3 th\u1ec3 hi\u1ec7n trong c\u00e1c bu\u1ed5i tr\u00ecnh di\u1ec5n, trong d\u00e0n nh\u1ea1c m\u00e0 \u00f4ng \u0111\u00e3 l\u1ef1a ch\u1ecdn t\u1eebng ngh\u1ec7 s\u1ef9 \u0111\u1ec3 ch\u01a1i \u1edf bu\u1ed5i h\u00f2a nh\u1ea1c \u0111\u1ea7u ti\u00ean c\u1ee7a Lucerne Festival Orchestra.<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\">S\u00e1u n\u0103m \u0111\u00e3 qua, v\u00e0 Abbado \u0111\u00e3 ti\u1ebfp t\u1ee5c ho\u00e0n th\u00e0nh c\u1ea3 b\u1ed9 giao h\u01b0\u1edfng c\u1ee7a Mahler m\u00e0 \u00f4ng x\u00e2y d\u1ef1ng, h\u00e0ng n\u0103m \u1edf Lucerne. T\u1ed5ng ph\u1ed1 b\u1ea3n s\u1ed1 b\u1ed1n n\u1eb1m tr\u00ean b\u00e0n l\u00e0m vi\u1ec7c, m\u1ed9t b\u1ea3n sao s\u1eddn c\u0169 \u0111\u01b0\u01a1c trang tr\u00ed b\u1eb1ng nh\u1eefng n\u00e9t ch\u00ec \u0111\u00e1nh d\u1ea5u c\u1ee7a \u00f4ng, th\u1ee9 \u00f4ng v\u1eabn d\u00f9ng cho c\u00e1c bu\u1ed5i t\u1eadp. \u0110\u00e1ng ch\u00fa \u00fd l\u00e0 kh\u00f4ng c\u00f3 \u0111\u00e0n piano hay b\u1ea5t c\u1ee9 nh\u1ea1c c\u1ee5 n\u00e0o kh\u00e1c trong c\u0103n ph\u00f2ng l\u00e0m vi\u1ec7c c\u1ee7a \u00f4ng. \u201cT\u00f4i kh\u00f4ng c\u1ea7n c\u00e2y \u0111\u00e0n n\u00e0o c\u1ea3\u201d, \u00f4ng n\u00f3i. Thay v\u00e0o \u0111\u00f3, Abbado nghe th\u1ea5y t\u1ea5t c\u1ea3 nh\u1eefng t\u00e1c ph\u1ea9m \u00f4ng \u0111\u00e3 ch\u1ec9 huy trong \u0111\u1ea7u m\u00ecnh, l\u00e0m vi\u1ec7c th\u00f4ng qua nh\u1eefng chi ti\u1ebft nh\u1ecf nh\u1ea5t c\u1ee7a vi\u1ec7c tr\u00ecnh di\u1ec5n trong tr\u00ed t\u01b0\u1edfng t\u01b0\u1ee3ng c\u1ee7a m\u00ecnh, x\u00e2y d\u1ef1ng m\u1ed9t t\u00e1c ph\u1ea9m h\u00e0i h\u00f2a b\u1eb1ng s\u1ef1 h\u00e0i h\u00f2a, b\u1eb1ng t\u1eebng c\u00e2u t\u1eebng d\u00f2ng nh\u1ea1c. \u00d4ng ch\u1ec9 huy t\u1ea5t c\u1ea3 c\u00e1c t\u00e1c ph\u1ea9m \u00f4ng tr\u00ecnh di\u1ec5n t\u1eeb tr\u00ed nh\u1edb. V\u1eady l\u00e0m th\u1ebf n\u00e0o m\u00e0 \u00f4ng h\u1ecdc thu\u1ed9c \u0111\u01b0\u1ee3c nh\u1eefng b\u1ea3n giao h\u01b0\u1edfng v\u00e0 opera \u0111\u1ed3 s\u1ed9 \u1ea5y? \u201cCh\u00fang \u0111\u1ebfn t\u1eeb m\u1ed9t \u0111i\u1ec3m, n\u01a1i t\u00f4i bi\u1ebft r\u1eb1ng t\u00f4i \u0111\u00e3 ghi nh\u1edb. Nh\u01b0ng n\u00f3 l\u00e0 v\u1ea5n \u0111\u1ec1 t\u00e2m l\u00fd th\u00f4i. N\u1ebfu nh\u01b0 kh\u00f4ng nh\u1edb n\u1ed5i m\u1ed9t t\u00e1c ph\u1ea9m, t\u00f4i kh\u00f4ng bi\u1ebft th\u1ebf n\u00e0o l\u00e0 \u0111\u1ee7 c\u1ea3\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\">D\u00e0n nh\u1ea1c Lucerne l\u00e0 hi\u1ec7n th\u00e2n gi\u1ea5c m\u01a1 cu\u1ed9c \u0111\u1eddi \u00f4ng: s\u00e1ng t\u1ea1o n\u00ean m\u00f4i tr\u01b0\u1eddng l\u00fd t\u01b0\u1edfng cho bi\u1ec3u di\u1ec5n \u00e2m nh\u1ea1c giao h\u01b0\u1edfng. N\u00f3 \u0111\u01b0\u1ee3c b\u1eaft r\u1ec5 trong nh\u1eefng d\u00e0n nh\u1ea1c m\u00e0 Abbado \u0111\u00e3 ki\u1ebfn l\u1eadp trong su\u1ed1t s\u1ef1 nghi\u1ec7p c\u1ee7a m\u00ecnh. Song song v\u1edbi c\u00e1c bu\u1ed5i bi\u1ec3u di\u1ec5n v\u1edbi La Scala, London Symphony, \u00f4ng \u0111\u00e3 s\u00e1ng l\u1eadp n\u00ean nh\u1eefng d\u00e0n nh\u1ea1c tr\u1ebb v\u00e0 nh\u1eefng d\u00e0n nh\u1ea1c \u0111\u00f3 l\u00e0 nh\u1eefng th\u00e0nh t\u1ef1u xu\u1ea5t s\u1eafc c\u1ee7a \u00f4ng, v\u00e0 tr\u1edf th\u00e0nh\u00a0 n\u1ec1n t\u1ea3ng cho di s\u1ea3n c\u1ee7a \u00f4ng. C\u0169ng nh\u01b0 vi\u1ec7c th\u00e0nh l\u1eadp d\u00e0n nh\u1ea1c European Community Youth Orchestra v\u00e0o n\u0103m 1978, \u00f4ng \u0111\u00f3ng vai tr\u00f2 quan tr\u1ecdng trong vi\u1ec7c m\u1edf r\u1ed9ng d\u00e0n nh\u1ea1c Gustav Mahler Jugendorchester sang t\u1eadn \u0110\u00f4ng \u00c2u v\u00e0 Nga v\u00e0o n\u0103m 1986. \u00d4ng l\u00e0 m\u1ed9t trong nh\u1eefng ng\u01b0\u1eddi s\u00e1ng l\u1eadp ra Chamber Orchestra of Europe, v\u00e0 khi th\u1ebf h\u1ec7 \u0111\u1ea7u c\u1ee7a c\u00e1c ngh\u1ec7 s\u1ef9 c\u1ee7a Gustav Mahler orchestra kh\u00f4ng c\u00f2n tr\u1ebb n\u1eefa, Abbado \u0111\u00e3 m\u1edf ra Mahler Chamber Orchestra. Gi\u1edd \u0111\u00e2y \u00f4ng c\u00f3 Orchestra Mozart, m\u1ed9t d\u00e0n nh\u1ea1c th\u00ednh ph\u00f2ng kh\u00e1c bao g\u1ed3m ph\u1ea7n l\u1edbn l\u00e0 c\u00e1c ngh\u1ec7 s\u1ef9 tr\u1ebb, \u0111\u1eb7t tr\u1ee5 s\u1edf \u1edf Bologna. T\u1ea5t c\u1ea3 c\u00e1c th\u00e0nh vi\u00ean c\u1ee7a d\u00e0n nh\u1ea1c n\u00e0y c\u00f3 nh\u1eefng gi\u00e1 tr\u1ecb kh\u00e1c bi\u1ec7t v\u1edbi m\u1ed9t d\u00e0n nh\u1ea1c th\u00f4ng th\u01b0\u1eddng. Tri\u1ebft l\u00fd trung t\u00e2m c\u1ee7a n\u00f3 l\u00e0 l\u1eafng nghe \u2013 m\u00f3n qu\u00e0 \u00f4ng c\u1ed1 g\u1eafng trao cho c\u00e1c ngh\u1ec7 s\u1ef9, kh\u00e1n gi\u1ea3 v\u00e0 gia \u0111\u00ecnh m\u00ecnh. \u201c\u00d4ng t\u00f4i th\u01b0\u1eddng c\u00f9ng t\u00f4i \u0111i d\u1ea1o tr\u00ean nh\u1eefng ng\u1ecdn n\u00fai,\u201d Abbado h\u1ed3i t\u01b0\u1edfng l\u1ea1i, \u201cv\u00e0 \u00f4ng kh\u00f4ng n\u00f3i g\u00ec nhi\u1ec1u. T\u00f4i h\u1ecdc \u0111\u01b0\u1ee3c t\u1eeb \u00f4ng c\u00e1ch l\u1eafng nghe s\u1ef1 im l\u1eb7ng. V\u00e0 v\u1edbi t\u00f4i, l\u1eafng nghe l\u00e0 \u0111i\u1ec1u quan tr\u1ecdng nh\u1ea5t: l\u1eafng nghe l\u1eabn nhau, l\u1eafng nghe ng\u01b0\u1eddi kh\u00e1c, l\u1eafng nghe \u00e2m nh\u1ea1c\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\">\u1ede Lucerne, 120 th\u00e0nh vi\u00ean t\u1eeb d\u00e0n nh\u1ea1c Mahler Chamber Orchestra, \u0111\u01b0\u1ee3c b\u1ed5 sung h\u00e0ng ch\u1ee5c ng\u01b0\u1eddi t\u1eeb nh\u1eefng ngh\u1ec7 s\u1ef9 b\u00e8 ch\u00ednh c\u1ee7a nh\u1eefng d\u00e0n nh\u1ea1c giao h\u01b0\u1edfng v\u00e0 th\u00ednh ph\u00f2ng l\u1edbn nh\u1ea5t ch\u00e2u \u00c2u \u2013 Berlin, Vienna Philharmonic, t\u1ee9 t\u1ea5u Alban Berg, Hagen, v\u00e0 c\u00e1c ngh\u1ec7 s\u1ef9 \u0111\u1ed9c t\u1ea5u nh\u01b0 ngh\u1ec7 s\u1ef9 k\u00e8n clarinett Sabine Meyer, cello Natalia Gutman. Nh\u1eefng g\u00ec ng\u01b0\u1eddi ta nghe th\u1ea5y t\u1eeb nh\u1eefng bu\u1ed5i h\u00f2a nh\u1ea1c c\u1ee7a Lucerne orchestra l\u00e0 nh\u1eefng t\u00e1c ph\u1ea9m giao h\u01b0\u1edfng \u0111\u01b0\u1ee3c ch\u01a1i v\u1edbi s\u1ef1 tinh t\u1ebf v\u00e0 tinh t\u00fay c\u1ee7a \u00e2m nh\u1ea1c th\u00ednh ph\u00f2ng. Tr\u00ecnh \u0111\u1ed9 \u0111i\u00eau luy\u1ec7n c\u1ee7a d\u00e0n nh\u1ea1c l\u00e0 \u0111i\u1ec1u k\u1ef3 di\u1ec7u: c\u00e1ch m\u00e0 m\u1ed7i ngh\u1ec7 s\u1ef9 bi\u1ebft m\u1ed9t c\u00e1ch b\u1ea3n n\u0103ng nh\u1eefng g\u00ec thu\u1ed9c vai tr\u00f2 c\u1ee7a h\u1ecd trong b\u1ea3n giao h\u01b0\u1edfng \u0111\u1ed3 s\u1ed9 c\u1ee7a Mahler, khi h\u1ecd l\u00e0 m\u1ed9t ngh\u1ec7 s\u1ef9 \u0111\u1ed9c t\u1ea5u, khi h\u1ecd c\u1ea7n \u0111\u1ec7m \u0111\u00e0n cho ngh\u1ec7 s\u1ef9 kh\u00e1c, v\u00e0 l\u00e0m th\u1ebf n\u00e0o \u0111\u1ec3 h\u1ecd c\u00f3 th\u1ec3 h\u00f2a quy\u1ec7n trong m\u1ed9t h\u1ee3p \u00e2m. Ngh\u1ec7 s\u1ef9 viola Diemut Poppent\u1eebng l\u00e0m vi\u1ec7c v\u1edbi Abbado h\u00e0ng n\u0103m k\u1ec3 t\u1eeb khi th\u00e0nh l\u1eadp European Community Youth Orchestra, v\u00e0 gi\u1edd \u1edf v\u1ecb tr\u00ed b\u00e8 tr\u01b0\u1edfng c\u1ee7a d\u00e0n viola trong Lucerne orchestra. \u201cCh\u00fang t\u00f4i bi\u1ebft nh\u1eefng g\u00ec \u00f4ng \u1ea5y mu\u1ed1n. V\u00e0 \u00f4ng \u1ea5y c\u00f3 th\u1ec3, th\u00f4ng qua c\u1eed ch\u1ec9 c\u1ee7a \u00f4ng, \u0111\u1ec3 truy\u1ec1n cho m\u1ed7i th\u00e0nh vi\u00ean c\u1ee7a d\u00e0n nh\u1ea1c \u00fd ngh\u0129a c\u1ee7a \u00e2m nh\u1ea1c. C\u00f3 nhi\u1ec1u nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng l\u00e0m vi\u1ec7c c\u1eb7n k\u1ebd t\u1edbi t\u1eebng chi ti\u1ebft trong to\u00e0n b\u1ed9 th\u1eddi gian nh\u01b0ng ch\u01b0a bao gi\u1edd n\u1eafm b\u1eaft \u0111\u01b0\u1ee3c g\u1ed1c r\u1ec5 c\u1ee7a \u00e2m nh\u1ea1c. V\u1edbi d\u00e0n nh\u1ea1c n\u00e0y, ch\u00fang t\u00f4i \u0111\u00e3 ti\u1ebfn g\u1ea7n h\u01a1n \u0111\u1ebfn \u00fd ngh\u0129a c\u1ee7a \u00e2m nh\u1ea1c, t\u1edbi n\u01a1i ch\u00fang b\u1eaft ngu\u1ed3n, b\u1edfi s\u1ef1 nh\u1ea1y c\u1ea3m \u0111\u00e1ng kinh ng\u1ea1c c\u1ee7a Claudio. \u0110\u00f3 h\u1ea7u nh\u01b0 l\u00e0 m\u1ed9t \u0111i\u1ec1u b\u00ed \u1ea9n: m\u1ed9t s\u1ed1 n\u0103ng l\u01b0\u1ee3ng chung \u0111\u01b0\u1ee3c h\u00ecnh th\u00e0nh, n\u01a1i m\u1ecdi ng\u01b0\u1eddi \u0111\u1ec1u c\u00f3 tr\u00ed t\u01b0\u1edfng t\u01b0\u1ee3ng v\u00e0 s\u1ef1 t\u1eadp trung nh\u01b0 nhau\u201d. Clive Gillinson, c\u1ef1u ngh\u1ec7 s\u1ef9 cello v\u00e0 gi\u00e1m \u0111\u1ed1c qu\u1ea3n l\u00fd c\u1ee7a LSO trong nhi\u1ec7m k\u1ef3 c\u1ee7a Abbado, v\u00e0 gi\u1edd l\u00e0 th\u00e0nh vi\u00ean ban gi\u00e1m \u0111\u1ed1c Carnegie Hall \u1edf New York, cho bi\u1ebft \u201c\u00f4ng v\u1ec1 c\u01a1 b\u1ea3n kh\u00f4ng n\u00f3i b\u1ea5t c\u1ee9 \u0111i\u1ec1u g\u00ec trong t\u1eadp luy\u1ec7n, v\u00e0 n\u00f3i r\u1ea5t nh\u1eb9 nh\u00e0ng b\u1edfi v\u00ec \u00f4ng \u1ea5y l\u00e0 ng\u01b0\u1eddi nh\u00fat nh\u00e1t, c\u00f3 th\u1ec3 m\u1ecdi ng\u01b0\u1eddi th\u1ea5y bu\u1ed3n ch\u00e1n. Nh\u01b0ng kh\u00f4ng sao b\u1edfi m\u1ecdi ng\u01b0\u1eddi \u0111\u1ec1u bi\u1ebft r\u1eb1ng c\u00e1c bu\u1ed5i tr\u00ecnh di\u1ec5n \u0111\u1ec1u xu\u1ea5t s\u1eafc. T\u00f4i ch\u01b0a t\u1eebng bi\u1ebft ai h\u1ea5p d\u1eabn h\u01a1n \u00f4ng \u1ea5y. \u00d4ng \u1ea5y l\u00e0 m\u1ed9t nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng b\u1ea9m sinh h\u00e0ng \u0111\u1ea7u th\u1ebf gi\u1edbi. M\u1ed9t s\u1ed1 nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng c\u1ea7n ph\u1ea3i n\u00f3i r\u00f5 nh\u1eefng g\u00ec h\u1ecd mu\u1ed1n nh\u01b0ng Claudio ch\u1ec9 cho th\u1ea5y n\u00f3, ch\u1ec9 c\u1ea7n l\u00e0m \u0111i\u1ec1u n\u00f3\u201d. B\u1ea1n c\u00f3 bao gi\u1edd ngh\u00ec v\u1ec1 v\u1ecb tr\u00ed cu\u1ed1i c\u00f9ng m\u00e0 m\u1ed9t ng\u01b0\u1eddi nh\u00fat nh\u00e1t mu\u1ed1n b\u01b0\u1edbc l\u00ean l\u00e0 b\u1ee5c ch\u1ec9 huy kh\u00f4ng. Gillinson n\u00f3i \u201ct\u1ea5t c\u1ea3 l\u00e0 \u0111\u1ec3 ph\u1ee5ng s\u1ef1 \u00e2m nh\u1ea1c, v\u1ec1 s\u1ef1 b\u1ea3n t\u00ednh nh\u00fan nh\u01b0\u1eddng c\u1ee7a \u00f4ng \u1ea5y tr\u01b0\u1edbc \u00e2m nh\u1ea1c. V\u1edbi Abbado, \u00e2m nh\u1ea1c l\u00e0 to\u00e0n b\u1ed9 cu\u1ed9c \u0111\u1eddi. \u00d4ng \u1ea5y ngh\u0129 v\u1ec1 \u00e2m nh\u1ea1c trong m\u1ecdi th\u1eddi \u0111i\u1ec3m, v\u00ec v\u1eady c\u00f3 s\u1ef1 ham mu\u1ed1n m\u1ea1nh m\u1ebd v\u00e0 t\u1ea7m quan tr\u1ecdng v\u1edbi t\u1ea5t c\u1ea3 c\u00e1c bu\u1ed5i tr\u00ecnh di\u1ec5n c\u1ee7a \u00f4ng. Gi\u1ed1ng nh\u01b0 ng\u00f4i sao b\u00f3ng \u0111\u00e1 Scotland Bill Shankly: \u00e2m nh\u1ea1c l\u00e0 v\u1ea5n d\u1ec1 c\u1ee7a cu\u1ed9c s\u1ed1ng hay c\u00e1i ch\u1ebft? \u00c0 kh\u00f4ng, n\u00f3 c\u00f2n quan tr\u1ecdng h\u01a1n c\u1ea3 \u0111i\u1ec1u \u0111\u00f3\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\">\u0110i\u1ec1u \u0111\u00f3 lu\u00f4n lu\u00f4n t\u1ed3n t\u1ea1i v\u1edbi Abbado: khi c\u00f2n nh\u1ecf trong su\u1ed1t cu\u1ed9c chi\u1ebfn tranh \u1edf Mila, \u00f4ng \u0111\u00e3 v\u1ebd lem nhem l\u00ean t\u01b0\u1eddng nh\u00e0 kh\u1ea9u hi\u1ec7u \u201cViva Bart\u00f3k!\u201d (Bart\u00f3k mu\u00f4n n\u0103m!); Gestapo t\u1edbi nh\u00e0 v\u00e0 ch\u1ea5t v\u1ea5n cha m\u1eb9 \u00f4ng: \u201cNg\u01b0\u1eddi \u1ee7ng h\u1ed9 Bart\u00f3k \u1edf \u0111\u00e2u (Bart\u00f3k l\u00e0 nh\u00e0 so\u1ea1n nh\u1ea1c Hungary ph\u1ea3n \u0111\u1ed1i m\u1ea1nh m\u1ebd ph\u00e1t x\u00edt \u0110\u1ee9c). Nh\u01b0ng Abbado c\u0169ng c\u00f2n c\u00f3 nh\u1eefng \u0111i\u1ec1u kh\u00e1c b\u00ean c\u1ea1nh \u00e2m nh\u1ea1c: gia \u0111\u00ecnh, \u0111\u1ecdc s\u00e1ch (\u00f4ng \u0111\u00e3 n\u1ed1i l\u1ea1i m\u1ed1i quan t\u00e2m v\u1edbi Dostoevsky \u2013 \u201cng\u01b0\u1eddi Nga s\u00e2u s\u1eafc nh\u1ea5t\u201d, \u00f4ng cho bi\u1ebft nh\u01b0 v\u1eady) v\u00e0 khu v\u01b0\u1eddn c\u1ee7a m\u00ecnh. V\u00e0 c\u1ea3 m\u1ed9t di s\u1ea3n kh\u00e1c n\u1eefa m\u00e0 Abbado mu\u1ed1n ki\u1ebfn t\u1ea1o \u1edf \u00dd. \u00d4ng g\u1eb7p g\u1ee1 Jos\u00e9 Antonio Abreu v\u00e0 tr\u1ea3i nghi\u1ec7m El Sistema c\u1ee7a Venezuela l\u1ea7n \u0111\u1ea7u ti\u00ean khi t\u1edbi Nam M\u1ef9 l\u01b0u di\u1ec5n v\u1edbi d\u00e0n nh\u1ea1c Gustav Mahler Jugendorchester v\u00e0o n\u0103m 1999. \u00d4ng nh\u01b0 b\u1ecb tr\u00e0n ng\u1eadp b\u1edfi quy m\u00f4 c\u1ee7a d\u1ef1 \u00e1n n\u00e0y, l\u00e0m vi\u1ec7c v\u1edbi g\u1ea7n n\u1eeda tri\u1ec7u tr\u1ebb em ngh\u00e8o, v\u00e0 kinh ng\u1ea1c v\u1edbi ph\u1ea9m ch\u1ea5t tuy\u1ec7t v\u1eddi c\u1ee7a d\u00e0n nh\u1ea1c <em>Sim\u00f3n<\/em> Bol\u00edvar Youth Orchestra. Abbado sau \u0111\u00f3 \u0111\u00e3 \u1ee7ng h\u1ed9 h\u1ebft l\u00f2ng nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng Gustavo Dudamel, v\u00e0 th\u00e0nh l\u1eadp m\u1ed9t ch\u01b0\u01a1ng tr\u00ecnh cho ph\u00e9p c\u00e1c ngh\u1ec7 s\u1ef9 Cuba t\u1edbi Venezuela t\u1eadp luy\u1ec7n.<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\">Abbado \u0111\u00e3 \u0111\u1ec1 ngh\u1ecb Abreu t\u1edbi \u00dd v\u00e0o th\u00e1ng 9 n\u0103m \u0111\u00f3, \u0111\u1ec3 th\u00e0nh l\u1eadp m\u1ed9t El Sistema \u1edf \u0111\u00e2y \u2013 ho\u1eb7c m\u1ed9t phi\u00ean b\u1ea3n c\u1ee7a n\u00f3, ch\u00ed \u00edt l\u00e0 nh\u01b0 v\u1eady. \u201cT\u1ea5t nhi\u00ean, anh s\u1ebd th\u1ea5y r\u1eb1ng n\u00f3 ho\u1ea1t \u0111\u1ed9ng kh\u00e1c v\u1edbi El Sistema \u1edf Venezuela. Nh\u01b0ng t\u00f4i mu\u1ed1n \u00f4ng \u1ea5y th\u1ef1c hi\u1ec7n t\u1ea5t c\u1ea3 \u0111i\u1ec1u \u0111\u00f3 \u1edf \u00dd\u201d. Kinh ph\u00ed s\u1ebd t\u1edbi t\u1eeb \u0111\u00e2u \u2013 t\u1eeb ch\u00ednh ph\u1ee7 \u01b0? \u201cCh\u00ednh ph\u1ee7 h\u1ea3? Berlusconi kh\u00f4ng bao gi\u1edd chi ti\u1ec1n cho nh\u1eefng th\u1ee9 t\u01b0\u01a1ng t\u1ef1 \u0111\u00e2u\u201d. Abbado mi\u00eau t\u1ea3 t\u1ea7ng l\u1edbp ch\u00ednh tr\u1ecb c\u1ee7a \u00dd nh\u01b0 m\u1ed9t th\u1ee9 \u201cd\u1ed1t n\u00e1t v\u00e0 tinh qu\u00e1i\u201d trong th\u00e1i \u0111\u1ed9 \u0111\u1ed1i x\u1eed c\u1ee7a m\u00ecnh v\u1edbi v\u0103n h\u00f3a. V\u1eady d\u00e0n nh\u1ea1c s\u1ebd \u0111\u01b0\u1ee3c th\u00e0nh l\u1eadp nh\u01b0 th\u1ebf n\u00e0o? \u201cT\u00f4i \u0111\u00e3 \u0111\u1ec1 ngh\u1ecb t\u1ea5t c\u1ea3 nh\u1eefng ng\u01b0\u1eddi b\u1ea1n c\u1ee7a m\u00ecnh \u1edf Naples, Turin, Palermo, Milan gi\u00fap \u0111\u1ee1. T\u00f4i \u0111\u00e3 n\u00f3i v\u1edbi h\u1ecd v\u1ec1 El Sistema, v\u00e0 h\u1ecd \u0111\u1ec1u tr\u1ea3 l\u1eddi, th\u1eadt tuy\u1ec7t v\u1eddi, ch\u00fang t\u00f4i s\u1ebd h\u1ed7 tr\u1ee3\u201d. H\u1ecd ph\u1ea3i l\u00e0 nh\u1eefng ng\u01b0\u1eddi b\u1ea1n gi\u00e0u c\u00f3, n\u1ebfu Abbado \u0111ang \u0111\u1ec1 c\u1eadp \u0111\u1ebfn vi\u1ec7c th\u00e0nh l\u1eadp m\u1ed9t ch\u01b0\u01a1ng tr\u00ecnh qu\u1ed1c gia v\u1ec1 gi\u00e1o d\u1ee5c \u00e2m nh\u1ea1c. \u201cTi\u1ec1n kh\u00f4ng ph\u1ea3i l\u00e0 v\u1ea5n \u0111\u1ec1. Abreu r\u1ea5t m\u1ea1nh m\u1ebd, v\u00e0 t\u00f4i s\u1ebd gi\u00fap \u00f4ng \u1ea5y t\u1ea5t c\u1ea3 nh\u1eefng g\u00ec c\u00f3 th\u1ec3. D\u00e0n nh\u1ea1c Orchestra Mozart \u0111\u00e3 kh\u00f4ng nh\u1eadn \u0111\u01b0\u1ee3c m\u1ed9t xu nh\u1ecf n\u00e0o t\u1eeb ch\u00ednh ph\u1ee7 nh\u01b0ng n\u00f3 v\u1eabn ho\u1ea1t \u0111\u1ed9ng\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\">M\u1ed9t d\u00e0n nh\u1ea1c th\u00ednh ph\u00f2ng l\u00e0 m\u1ed9t \u0111i\u1ec1u b\u00ecnh th\u01b0\u1eddng, nh\u01b0ng El Sistema \u00dd l\u1ea1i l\u00e0 m\u1ed9t \u0111i\u1ec1u ho\u00e0n to\u00e0n kh\u00e1c. Abbado ch\u1ec9 thi\u1ebft l\u1eadp n\u00f3 ra. \u00d4ng v\u1eabn gi\u1eef nhi\u1ec1u \u1ea3nh h\u01b0\u1edfng ch\u00ednh tr\u1ecb kh\u00f4ng ch\u00ednh th\u1ee9c \u1edf \u00dd, nh\u01b0 c\u1eady chuy\u1ec7n v\u1ec1 t\u01b0\u01a1ng lai tr\u1edf l\u1ea1i La Scala c\u1ee7a \u00f4ng l\u00e0 m\u1ed9t minh ch\u1ee9ng. Th\u1eadt \u0111\u00e1ng ng\u1ea1c nhi\u00ean, \u00f4ng \u0111\u00e3 kh\u00f4ng tr\u00ecnh di\u1ec5n \u1edf \u0111\u00e2y trong v\u00f2ng 16 n\u0103m qua, v\u00e0 kh\u00f4ng ch\u1ec9 huy d\u00e0n nh\u1ea1c c\u1ee7a La Scala k\u1ec3 t\u1eeb khi t\u1eeb gi\u00e3 v\u1ecb tr\u00ed c\u1ee7a m\u00ecnh v\u00e0o n\u0103m 1986. N\u0103m 2008, \u00f4ng \u0111\u00e3 \u0111\u01b0a ra t\u1ed1i h\u1eadu th\u01b0 r\u1eb1ng s\u1ebd ch\u1ec9 huy \u1edf Milan v\u1edbi \u0111i\u1ec1u ki\u1ec7n th\u1ecb tr\u01b0\u1edfng th\u00e0nh ph\u1ed1, Letizia Moratti, h\u1ee9a s\u1ebd tr\u1ed3ng 90.000 c\u00e2y. V\u00e0 b\u00e0 \u0111\u00e3 th\u1ef1c hi\u1ec7n theo y\u00eau c\u1ea7u c\u1ee7a \u00f4ng. \u201cT\u00f4i \u0111\u00e3 \u0111\u1ec1 xu\u1ea5t ba lo\u1ea1i c\u00e2y m\u1ed9c lan, v\u00e0 h\u1ecd \u0111\u00e3 tr\u1ed3ng ch\u00fang \u1edf trung t\u00e2m th\u00e0nh ph\u1ed1. Nh\u01b0ng h\u1ecd l\u1ea1i tr\u1ed3ng ch\u00fang v\u00e0o ch\u1eadu khi\u1ebfn t\u00f4i kh\u00f4ng th\u1ec3 ch\u1ea5p nh\u1eadn n\u1ed5i. T\u00f4i mu\u1ed1n h\u1ecd \u0111\u00e0o v\u1ec9a h\u00e8 v\u00e0 tr\u1ed3ng c\u00e2y l\u00ean \u0111\u00f3. D\u1eabu sao h\u1ecd cho bi\u1ebft mu\u1ed1n tr\u1ed3ng 500.000 c\u00e2y \u1edf kh\u1eafp Milan. V\u00ec v\u1eady t\u00f4i s\u1ebd \u0111\u1ebfn\u201d. T\u00e1c ph\u1ea9m Abbado \u0111\u00e3 ch\u1ecdn cho s\u1ef1 h\u1ee3p t\u00e1c tr\u1edf l\u1ea1i n\u00e0y v\u1edbi La Scala orchestra v\u00e0 c\u00e1c ngh\u1ec7 s\u1ef9 c\u1ee7a Orchestra Mozart l\u00e0 g\u00ec? B\u1ea3n giao h\u01b0\u1edfng s\u1ed1 2 c\u1ee7a Mahler \u2013 b\u00e0i ca c\u1ee7a t\u00ecnh y\u00eau, s\u1ef1 t\u00e1i sinh v\u00e0 tinh th\u1ea7n v\u01b0\u01a1n l\u00ean \u0111\u00e3 \u0111\u01b0\u1ee3c Abbado h\u00e1t l\u00ean trong su\u1ed1t cu\u1ed9c \u0111\u1eddi m\u00ecnh.<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\">&#8212;<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\">Abbado: \u201cNh\u1eefng g\u00ec t\u00f4i h\u1ecdc \u0111\u01b0\u1ee3c t\u1eeb vi\u1ec7c l\u1eafng nghe c\u00e1c b\u1ea3n thu \u00e2m c\u1ee7a t\u00f4i l\u00e0 t\u00f4i c\u00f3 th\u1ec3 l\u00e0m t\u1ed1t h\u01a1n r\u1ea5t nhi\u1ec1u. V\u00ed d\u1ee5 nh\u01b0 to\u00e0n b\u1ed9 c\u00e1c b\u1ea3n giao h\u01b0\u1edfng c\u1ee7a Beethoven v\u1edbi\u00a0 Vienna Philharmonic, thu \u00e2m v\u00e0o nh\u1eefng n\u0103m 1980, kh\u00f4ng qu\u00e1 t\u1ed3i v\u00e0o th\u1eddi \u0111i\u1ec3m \u0111\u00f3, nh\u01b0ng phi\u00ean b\u1ea3n c\u1ee7a 9 b\u1ea3n giao h\u01b0\u1edfng m\u00e0 t\u00f4i th\u1ef1c hi\u1ec7n sau \u0111\u00f3 v\u1edbi Berlin Philharmonic l\u1ea1i xu\u1ea5t s\u1eafc h\u01a1n. V\u00e0 sau \u0111\u00f3 l\u00e0 m\u1ed9t b\u1ea3n thu tr\u1ef1c ti\u1ebfp c\u00e1c b\u1ea3n giao h\u01b0\u1edfng n\u00e0y c\u0169ng hay h\u01a1n, thanh tho\u00e1t h\u01a1n, nh\u01b0ng t\u00f4i v\u1eabn kh\u00f4ng th\u00edch m\u1ed9t v\u00e0i \u0111i\u1ec3m trong c\u00e1c bu\u1ed5i tr\u00ecnh di\u1ec5n n\u00e0y. \u0110\u00f3 l\u00e0 v\u1ea5n \u0111\u1ec1 v\u1ec1 c\u00e1ch nh\u1eefng ng\u01b0\u1eddi bi\u00ean t\u1eadp \u2013 h\u1ecd kh\u00f4ng bi\u1ebft c\u00e1ch c\u1eaft c\u00fap v\u00e0 h\u1ecd bi\u00ean t\u1eadp theo c\u00e1i c\u00e1ch m\u00e0 t\u00f4i kh\u00f4ng \u0111\u1ed3ng \u00fd. T\u01b0\u01a1ng t\u1ef1 v\u1edbi to\u00e0n b\u1ed9 b\u1ea3n giao h\u01b0\u1edfng c\u1ee7a Mahler. T\u00f4i \u0111\u00e3 c\u00f3 t\u1ea5t c\u1ea3 \u0111i\u1ec1u \u0111\u00f3 v\u1edbi Chicago Symphony Orchestra, Berlin Philharmonic v\u00e0 Vienna Philharmonic, gi\u1edd \u0111\u00e2y v\u1edbi the Lucerne Festival Orchestra. T\u00f4i nghe l\u1ea1i b\u1ea3n thu \u00e2m c\u0169 b\u1ea3n s\u1ed1 m\u1ed9t v\u1edbi Chicago, v\u00e0 ngh\u0129 r\u1eb1ng, Ch\u00faa \u01a1i \u2013 kh\u00f4ng hay l\u1eafm \u2013 b\u1ea3n v\u1edbi Berlin hay h\u01a1n nhi\u1ec1u. V\u00e0 t\u00f4i nghe b\u1ea3n thu \u00e2m v\u1edbi Lucerne v\u00e0 th\u1ea5y r\u1eb1ng c\u00f3 nhi\u1ec1u \u0111i\u1ec3m hay h\u01a1n n\u1eefa \u2013 nh\u01b0ng kh\u00f4ng ph\u1ea3i l\u00e0 t\u1ea5t c\u1ea3! Nh\u01b0ng \u0111\u00f3 m\u1edbi ch\u00ednh l\u00e0 \u0111i\u1ec1u b\u00ed m\u1eadt c\u1ee7a cu\u1ed9c s\u1ed1ng, t\u00f4i ngh\u0129 v\u1eady, ki\u1ebfm t\u00ecm nh\u1eefng \u0111i\u1ec1u t\u1ed1t \u0111\u1eb9p h\u01a1n, ki\u1ebfm t\u00ecm nh\u1eefng ngu\u1ed3n c\u1ea3m h\u1ee9ng m\u1edbi, nh\u1eefng say m\u00ea m\u1edbi. Kh\u00f4ng c\u00f3 g\u00ec l\u00e0 ho\u00e0n h\u1ea3o, v\u00e0 lu\u00f4n c\u00f3 nh\u1eefng \u0111i\u1ec1u m\u1edbi m\u1ebb \u0111\u1ec3 kh\u00e1m ph\u00e1\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\">Nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng, ngh\u1ec7 s\u1ef9 piano Daniel Barenboim: \u201cCh\u00fang ta \u0111\u00e3 m\u1ea5t \u0111i m\u1ed9t trong s\u1ed1 nh\u1eefng nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng v\u0129 \u0111\u1ea1i nh\u1ea5t 50 n\u0103m qua, m\u1ed9t ng\u01b0\u1eddi hi\u1ebfm hoi trong s\u1ed1 c\u00e1c ngh\u1ec7 s\u1ef9 c\u00f3 kh\u1ea3 n\u0103ng k\u1ebft n\u1ed1i m\u1ea1nh m\u1ebd v\u1edbi tinh th\u1ea7n c\u1ee7a \u00e2m nh\u1ea1c th\u00f4ng qua c\u00e1c th\u1ec3 lo\u1ea1i kh\u00e1c nhau c\u1ee7a n\u00f3. \u00d4ng l\u00e0 ng\u01b0\u1eddi \u0111i ti\u00ean phong trong vi\u1ec7c k\u1ebft n\u1ed1i c\u00e1c ngh\u1ec7 s\u1ef9 tr\u1ebb, th\u1eed th\u00e1ch v\u00e0 \u1ee7ng h\u1ed9 h\u1ecd trong su\u1ed1t s\u1ef1 nghi\u1ec7p \u00e2m nh\u1ea1c c\u1ee7a m\u00ecnh. V\u1edbi \u0111i\u1ec1u \u0111\u00f3, \u00f4ng \u0111\u00e3 \u0111\u01b0a ra m\u1ed9t minh ch\u1ee9ng cho th\u1ebf gi\u1edbi n\u00e0y r\u1eb1ng c\u00e1c ngh\u1ec7 s\u1ef9 tr\u1ebb v\u00e0 \u00edt kinh nghi\u1ec7m c\u0169ng c\u00f3 th\u1ec3 tr\u00ecnh di\u1ec5n \u00e2m nh\u1ea1c \u1edf tr\u00ecnh \u0111\u1ed9 cao khi h\u1ecd lao \u0111\u1ed9ng ngh\u1ec7 thu\u1eadt v\u1edbi quan \u0111i\u1ec3m \u0111\u00fang \u0111\u1eafn v\u00e0 nhi\u1ec7t huy\u1ebft\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\">Gi\u00e1m \u0111\u1ed1c \u00e2m nh\u1ea1c Royal opera House, Sir Antonio Pappano: \u201cAbbado c\u00f3 tinh th\u1ea7n v\u00e0 t\u1ea7m nh\u00ecn xa v\u00f4 song. \u00d4ng \u1ea5y d\u01b0\u1eddng nh\u01b0 c\u00f3 c\u00e1i ch\u1ea1m tay c\u1ee7a Midas khi\u1ebfn m\u1ecdi th\u1ee9 \u00f4ng mang l\u1ea1i cho cu\u1ed9c \u0111\u1eddi \u0111\u1ec1u t\u1ecfa s\u00e1ng v\u1edbi m\u1ed9t \u00e1nh s\u00e1ng m\u00e3nh li\u1ec7t\u2026 \u00f4ng \u1ea5y c\u00f3 m\u1ecdi ti\u00eau chu\u1ea9n c\u1ee7a m\u1ed9t ng\u01b0\u1eddi kh\u1ed5ng l\u1ed3\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\">Ch\u1ee7 t\u1ecbch h\u00e3ng thu \u00e2m Deutsche Grammophon, Mark Wilkinson: \u201cTh\u1ebf gi\u1edbi \u0111\u00e3 m\u1ea5t \u0111i m\u1ed9t trong s\u1ed1 nh\u1eefng ngh\u1ec7 s\u1ef9 bi\u1ebft truy\u1ec1n c\u1ea3m h\u1ee9ng nh\u1ea5t c\u1ee7a th\u1eddi \u0111\u1ea1i ch\u00fang ta, m\u1ed9t con ng\u01b0\u1eddi \u0111\u1eb7t to\u00e0n b\u1ed9 con ng\u01b0\u1eddi m\u00ecnh v\u00e0o vi\u1ec7c ph\u1ee5ng s\u1ef1 \u00e2m nh\u1ea1c m\u00e0 \u00f4ng ch\u1ec9 huy v\u00e0, khi l\u00e0m nh\u01b0 v\u1eady, \u0111em l\u1ea1i cho th\u00ednh gi\u1ea3 c\u1ea3m th\u1ea5y nh\u01b0 m\u1edbi nghe t\u00e1c ph\u1ea9m l\u1ea7n \u0111\u1ea7u\u201d.<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><strong><em>Thanh Nh\u00e0n (nhaccodien.info)<\/em><\/strong> t\u1ed5ng h\u1ee3p<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\">[\/vc_column_text][\/vc_tta_section][vc_tta_section title=&#8221;T\u00c0I LI\u1ec6U LI\u00caN QUAN&#8221; tab_id=&#8221;tai-lieu-lien-quan&#8221;][vc_column_text]<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><ul class=\"display-posts-listing\"><li class=\"listing-item\"><a class=\"title\" href=\"https:\/\/nhaccodien.vn\/nhung-bien-tau-tuyet-voi-leonard-bernstein\/\">Nh\u1eefng bi\u1ebfn t\u1ea5u tuy\u1ec7t v\u1eddi &#8211; Leonard Bernstein<\/a><\/li><li class=\"listing-item\"><a class=\"title\" href=\"https:\/\/nhaccodien.vn\/dvorak-giao-huong-so-8\/\">Dvorak: Giao h\u01b0\u1edfng s\u1ed1 8<\/a><\/li><li class=\"listing-item\"><a class=\"title\" href=\"https:\/\/nhaccodien.vn\/ve-cac-thang-am-len-day-dan-temperament\/\">V\u1ec1 c\u00e1c thang \u00e2m l\u00ean d\u00e2y \u0111\u00e0n (temperament)<\/a><\/li><li class=\"listing-item\"><a class=\"title\" href=\"https:\/\/nhaccodien.vn\/bo-tri-mot-dan-nhac\/\">B\u1ed1 tr\u00ed m\u1ed9t d\u00e0n nh\u1ea1c<\/a><\/li><li class=\"listing-item\"><a class=\"title\" href=\"https:\/\/nhaccodien.vn\/respighi-nhung-le-hoi-la-ma\/\">Respighi: Nh\u1eefng l\u1ec5 h\u1ed9i La M\u00e3<\/a><\/li><li class=\"listing-item\"><a class=\"title\" href=\"https:\/\/nhaccodien.vn\/tchaikovsky-francesca-da-rimini\/\">Tchaikovsky: Francesca da Rimini<\/a><\/li><li class=\"listing-item\"><a class=\"title\" href=\"https:\/\/nhaccodien.vn\/dvorak-concerto-violin-giong-la-thu\/\">Dvorak: Concerto violin gi\u1ecdng La th\u1ee9<\/a><\/li><li class=\"listing-item\"><a class=\"title\" href=\"https:\/\/nhaccodien.vn\/walter-bruno-1876-1962\/\">WALTER, BRUNO (1876-1962)<\/a><\/li><li class=\"listing-item\"><a class=\"title\" href=\"https:\/\/nhaccodien.vn\/tchaikovsky-capriccio-italien\/\">Tchaikovsky: Capriccio Italien<\/a><\/li><li class=\"listing-item\"><a class=\"title\" href=\"https:\/\/nhaccodien.vn\/mozart-giao-huong-so-25\/\">Mozart: Giao h\u01b0\u1edfng s\u1ed1 25<\/a><\/li><\/ul><\/p>\n<p style=\"text-align: left;\">[\/vc_column_text][\/vc_tta_section][\/vc_tta_tabs]<\/div><\/div><\/div><\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"Th\u00f4ng tin chung T\u00e1c gi\u1ea3: Wolfgang Amadeus Mozart. T\u00e1c ph\u1ea9m: Giao h\u01b0\u1edfng s\u1ed1 25 gi\u1ecdng Son th\u1ee9, K. 183 Th\u1eddi gian s\u00e1ng t\u00e1c:Th\u00e1ng 10\/1773 \u1edf Salzburg. \u0110\u1ed9 d\u00e0i: Kho\u1ea3ng 22 [...]","protected":false},"author":6,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_mi_skip_tracking":false},"categories":[26],"tags":[109],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2477"}],"collection":[{"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/users\/6"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=2477"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/2477\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=2477"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=2477"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=2477"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}