{"id":678,"date":"2019-01-06T15:27:01","date_gmt":"2019-01-06T08:27:01","guid":{"rendered":"http:\/\/nhaccodien.info\/web\/?p=678"},"modified":"2019-08-20T15:35:34","modified_gmt":"2019-08-20T08:35:34","slug":"villa-lobos-heitor-1887-1959","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/nhaccodien.vn\/villa-lobos-heitor-1887-1959\/","title":{"rendered":"VILLA-LOBOS, HEITOR (1887-1959)"},"content":{"rendered":"<div style=\"text-align: left;\">\n<div style=\"text-align: left;\">\n<div id=\"tdi_1\" class=\"tdc-row\"><div class=\"vc_row tdi_2  wpb_row td-pb-row\" >\n<style scoped>\n\n\/* custom css *\/\n.tdi_2,\r\n                .tdi_2 .tdc-columns{\r\n                    min-height: 0;\r\n                }.tdi_2,\r\n\t\t\t\t.tdi_2 .tdc-columns{\r\n\t\t\t\t    display: block;\r\n\t\t\t\t}.tdi_2 .tdc-columns{\r\n\t\t\t\t    width: 100%;\r\n\t\t\t\t}\n<\/style><div class=\"vc_column tdi_4  wpb_column vc_column_container tdc-column td-pb-span12\">\n<style scoped>\n\n\/* custom css *\/\n.tdi_4{\r\n                    vertical-align: baseline;\r\n                }.tdi_4 > .wpb_wrapper,\r\n\t\t\t\t.tdi_4 > .wpb_wrapper > .tdc-elements{\r\n\t\t\t\t    display: block;\r\n\t\t\t\t}.tdi_4 > .wpb_wrapper > .tdc-elements{\r\n\t\t\t\t    width: 100%;\r\n\t\t\t\t}.tdi_4 > .wpb_wrapper > .vc_row_inner{\r\n\t\t\t\t    width: auto;\r\n\t\t\t\t}.tdi_4 > .wpb_wrapper{\r\n\t\t\t\t    width: auto;\r\n\t\t\t\t    height: auto;\r\n\t\t\t\t}\n<\/style><div class=\"wpb_wrapper\" >[vc_tta_tabs][vc_tta_section title=&#8221;TI\u1ec2U S\u1eec&#8221; tab_id=&#8221;tieu-su&#8221;][vc_column_text]<\/p>\n<div style=\"text-align: left;\">Heitor Villa-Lobos sinh ng\u00e0y 5 th\u00e1ng 3 n\u0103m 1887 t\u1ea1i Laranjeiras g\u1ea7n Rio de Janeiro, Brazil trong m\u1ed9t gia \u0111\u00ecnh y\u00eau nh\u1ea1c. M\u1eb9 \u00f4ng, b\u00e0 No\u00eamia, ch\u0103m s\u00f3c v\u00e0 ph\u1ee5 tr\u00e1ch n\u1ed9i tr\u1ee3 trong khi ng\u01b0\u1eddi cha Raul, m\u1ed9t nh\u1ea1c c\u00f4ng kh\u00f4ng chuy\u00ean l\u00e0m vi\u1ec7c t\u1ea1i th\u01b0 vi\u00ean qu\u1ed1c gia. Gia \u0111\u00ecnh th\u01b0\u1eddng xuy\u00ean t\u1ed5 ch\u1ee9c c\u00e1c bi\u1ec3u di\u1ec5n t\u1ea1i nh\u00e0 v\u00e0o c\u00e1c th\u1ee9 b\u1ea9y v\u1edbi s\u1ef1 g\u00f3p m\u1eb7t c\u1ee7a nhi\u1ec1u nh\u1ea1c c\u00f4ng gi\u1ecfi c\u1ee7a th\u00e0nh ph\u1ed1. Ch\u00ednh t\u00ecnh y\u00eau \u00e2m nh\u1ea1c c\u1ee7a ng\u01b0\u1eddi cha \u0111\u00e3 k\u00edch th\u00edch Villa-Lobos h\u1ecdc ch\u01a1i v\u00e0 s\u00e1ng t\u00e1c nh\u1ea1c. L\u00ean 6 tu\u1ed5i c\u1eadu \u0111\u01b0\u1ee3c cha d\u1ea1y ch\u01a1i cello v\u00e0 c\u00e1c ki\u1ebfn th\u1ee9c v\u1ec1 h\u00f2a \u00e2m, \u0111\u1ed1i v\u1ecb. Nh\u1eefng b\u00e0i h\u1ecdc l\u00fd thuy\u1ebft l\u00e0m Lobos ch\u00e1n n\u1ea3n v\u00e0 c\u1eadu ch\u1ee7 y\u1ebfu t\u1ef1 h\u1ecdc b\u1eb1ng c\u00e1ch ch\u01a1i v\u00e0 quan s\u00e1t c\u00e1c nh\u1ea1c c\u00f4ng kh\u00e1c. L\u00ean 9 tu\u1ed5i t\u00ecnh c\u1edd \u0111\u01b0\u1ee3c b\u00e1c g\u00e1i Fifinha t\u1eb7ng quy\u1ec3n\u00a0<i>Well-Tempered Clavier<\/i>\u00a0(B\u00ecnh qu\u00e2n lu\u1eadt) n\u00ean Lobos b\u1eaft \u0111\u1ea7u chuy\u00ean t\u00e2m nghi\u00ean c\u1ee9u Bach v\u00e0 \u0111\u00f3 c\u0169ng l\u00e0 c\u1ea3m h\u1ee9ng \u0111\u1ec3 \u00f4ng s\u00e1ng t\u00e1c 9 b\u1ea3n\u00a0<i>Bachianas Brasileiras<\/i>\u00a0n\u1ed5i ti\u1ebfng. Ngay t\u1eeb nh\u1ecf Lobos \u0111\u00e3 y\u00eau th\u00edch \u00e2m nh\u1ea1c d\u00e2n gian d\u01b0\u1ee3c ch\u01a1i b\u1edfi c\u00e1c nh\u1ea1c c\u00f4ng tr\u00ean c\u00e1c \u0111\u01b0\u1eddng ph\u1ed1 v\u00e0 qu\u00e1n bar. Lobos \u0111\u00e3 b\u1ecb cu\u1ed1n h\u00fat m\u1ea1nh m\u1ebd b\u1edfi s\u1ef1 phong ph\u00fa v\u1ec1 m\u00e0u s\u1eafc c\u0169ng nh\u01b0 ti\u1ebft t\u1ea5u c\u1ee7a \u00e2m nh\u1ea1c d\u00e2n gian v\u00e0 c\u1eadu k\u1ebft th\u00e2n v\u1edbi nh\u1eefng nh\u1ea1c c\u00f4ng \u0111\u01b0\u1eddng ph\u1ed1. \u0110i\u1ec1u n\u00e0y \u0111\u00e3 b\u1ecb cha \u00f4ng ph\u1ea3n \u0111\u1ed1i gay g\u1eaft, b\u1ed1 m\u1eb9 \u00f4ng ch\u1ec9 mu\u1ed1n con trai m\u00ecnh h\u1ecdc nh\u1ea1c c\u1ee7a nh\u1eefng nh\u1ea1c s\u1ef9 ph\u01b0\u01a1ng T\u00e2y.<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">N\u0103m 1899 cha \u00f4ng qua \u0111\u1eddi v\u00e0 Lobos to\u00e0n quy\u1ec1n t\u1ef1 do l\u1ef1a ch\u1ecdn con \u0111\u01b0\u1eddng \u00e2m nh\u1ea1c c\u1ee7a ri\u00eang m\u00ecnh, \u00f4ng h\u1ecdc ch\u01a1i guitar v\u00e0 ch\u01a1i c\u00e1c b\u1ea3n ch\u00f4ros v\u1edbi nh\u1eefng nh\u1ea1c c\u00f4ng \u0111\u01b0\u1eddng ph\u1ed1 trong c\u00e1c qu\u00e1n bar v\u00e0 c\u00e1c l\u1ec5 h\u1ed9i.Trong th\u1eddi gian n\u00e0y \u00f4ng s\u00e1ng t\u00e1c 14 b\u1ea3n ch\u00f4ros cho nh\u1ea1c c\u1ee5 \u0111\u1ecdc t\u1ea5u c\u0169ng nh\u01b0 h\u00f2a t\u1ea5u. C\u00e1c s\u00e1ng t\u00e1c th\u1eddi gian n\u00e0y ch\u1ee7 y\u1ebfu d\u1ef1a tr\u00ean c\u00e1c giai \u0111i\u1ec7u, ti\u1ebft t\u1ea5u d\u00e2n gian k\u1ebft h\u1ee3p v\u1edbi m\u1ed9t s\u1ed1 k\u1ef9 thu\u1eadt s\u00e1ng t\u00e1c hi\u1ec7n \u0111\u1ea1i c\u1ee7a ch\u00e2u \u00c2u, trong s\u1ed1 n\u00e0y n\u1ed5i ti\u1ebfng nh\u1ea5t l\u00e0 b\u1ea3n Ch\u00f4ros N\u00ba 1 cho guitar vi\u1ebft v\u00e0o n\u0103m 1920 \u0111\u1ec1 t\u1eb7ng Ernesto Nazareth (nh\u1ea1c s\u1ef9 Brazil xu\u1ea5t ch\u00fang v\u1edbi c\u00e1c b\u1ea3n Ch\u00f4ros) v\u00e0 b\u1ea3n Ch\u00f4ros No. 5 vi\u1ebft n\u0103m 1950 (c\u00f2n c\u00f3 t\u00ean &#8220;Alma Brasileira&#8221; (T\u00e2m h\u1ed3n Brazil) &#8211; v\u00e0 c\u0169ng l\u00e0 s\u00e1ng t\u00e1c n\u1ed5i ti\u1ebfng nh\u1ea5t m\u00e0 \u00f4ng vi\u1ebft cho piano).<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">N\u0103m 1912 \u00f4ng b\u1eaft \u0111\u1ea7u cu\u1ed9c h\u00e0nh tr\u00ecnh du l\u1ecbch v\u00f2ng quanh Brazil. \u00d4ng t\u1edbi Esp\u00edrito Santo, Bahia v\u00e0 Pernambuco lang thang tr\u00ean nh\u1eefng c\u00e1nh \u0111\u1ed3ng m\u00eda v\u00e0 c\u00e1c trang tr\u1ea1i, tham gia c\u00e1c l\u1ec5 h\u1ed9i \u0111\u1ec3 s\u01b0u t\u1ea7m c\u00e1c b\u00e0i d\u00e2n ca. C\u0169ng trong cu\u1ed9c du h\u00e0nh k\u00e9o d\u00e0i 3 n\u0103m n\u00e0y \u00f4ng \u0111\u00e3 t\u1edbi th\u0103m khu r\u1eebng n\u1ed5i ti\u1ebfng Amazon v\u00e0 n\u00f3 \u0111\u00e3 \u0111\u1ec3 l\u1ea1i nhi\u1ec1u c\u1ea3m h\u1ee9ng cho c\u00e1c s\u00e1ng t\u00e1c sau n\u00e0y c\u1ee7a nh\u1ea1c s\u1ef9.<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">N\u0103m 1915, l\u1ea7n \u0111\u1ea7u ti\u00ean c\u00e1c t\u00e1c ph\u1ea9m c\u1ee7a Lobos \u0111\u01b0\u1ee3c bi\u1ec3u di\u1ec5n trong c\u00e1c ph\u00f2ng h\u00f2a nh\u1ea1c \u1edf Rio de Janeiro. L\u00fac n\u00e0y nh\u1ea1c s\u1ef9 c\u00f9ng v\u1ee3 l\u00e0 ngh\u1ec7 s\u1ef9 piano Luc\u00edlia Guimar\u00e3es \u0111\u1ecbnh c\u01b0 h\u1eb3n \u1edf Rio. Ngo\u00e0i c\u00f4ng vi\u1ec7c ch\u00ednh l\u00e0 s\u00e1ng t\u00e1c \u00f4ng ki\u1ebfm s\u1ed1ng b\u1eb1ng c\u00e1ch ch\u01a1i cello cho c\u00e1c d\u00e0n nh\u1ea1c c\u1ee7a th\u00e0nh ph\u1ed1.<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">N\u0103m 1916, Villa Lobos vi\u1ebft 2 th\u01a1 giao h\u01b0\u1edfng l\u00e0\u00a0<i>Amazonas<\/i>\u00a0v\u00e0\u00a0<i>Uirapur\u00fa<\/i>\u00a0(<i>Amazonas<\/i>\u00a0\u0111\u01b0\u1ee3c bi\u1ec3u di\u1ec5n l\u1ea7n \u0111\u1ea7u v\u00e0o n\u0103m 1929 c\u00f2n\u00a0<i>Uirapur\u00fa<\/i>\u00a0bi\u1ec3u di\u1ec5n l\u1ea7n \u0111\u1ea7u v\u00e0o n\u0103m 1935) l\u1ea5y c\u1ea3m h\u1ee9ng t\u1eeb c\u00e1c truy\u1ec1n thuy\u1ebft c\u1ed5 v\u00e0 s\u1eed d\u1ee5ng kh\u00e1 nhi\u1ec1u ch\u1ea5t li\u1ec7u d\u00e2n gian.<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">N\u0103m 1917 vi\u1ec7c Sergei Diaghilev c\u00f9ng Ballets Russes danh ti\u1ebfng \u0111\u1ebfn bi\u1ec3u di\u1ec5n \u1edf Rio \u0111\u00e3 t\u00e1c \u0111\u1ed9ng m\u1ea1nh m\u1ebd \u0111\u1ebfn th\u1ec3 gi\u1edbi quan c\u1ee7a nh\u1ea1c s\u1ef9. C\u00f9ng n\u0103m \u0111\u00f3 \u00f4ng g\u1eb7p nh\u1ea1c s\u1ef9 ng\u01b0\u1eddi Ph\u00e1p Darius Milhaud v\u00e0 \u0111\u01b0\u1ee3c Milhaud gi\u1edbi thi\u1ec7u c\u00e1c s\u00e1ng t\u00e1c c\u1ee7a c\u00e1c nh\u1ea1c s\u1ef9 Ph\u00e1p n\u1ed5i ti\u1ebfng b\u1ea5y gi\u1edd nh\u01b0 Debussy, Satie, Ravel\u2026 N\u0103m 1918 \u00f4ng g\u1eb7p ngh\u1ec7 s\u1ef9 piano huy\u1ec1n tho\u1ea1i Arthur Rubinstein v\u00e0 m\u1ed9t t\u00ecnh b\u1ea1n g\u1eafn b\u00f3 \u0111\u00e3 \u0111\u01b0\u1ee3c h\u00ecnh th\u00e0nh. Rubinstein khuy\u1ebfn kh\u00edch nh\u1ea1c s\u1ef9 s\u00e1ng t\u00e1c cho piano v\u00e0 ch\u00ednh \u00f4ng \u0111\u00e3 gi\u1edbi thi\u1ec7u c\u00e1c s\u00e1ng t\u00e1c c\u1ee7a Lobos trong c\u00e1c tour l\u01b0u di\u1ec5n c\u1ee7a m\u00ecnh. M\u1ed9t s\u1ed1 s\u00e1ng t\u00e1c cho piano c\u1ee7a Lobos l\u00e0:\u00a0<i>Simples colet\u00e2nea<\/i>\u00a0(1919), \u0111\u01b0\u1ee3c \u00f4ng s\u00e1ng t\u00e1c sau khi nghe Rubinstein tr\u00ecnh t\u1ea5u Ravel v\u00e0 Scriabin;\u00a0<i>Bailado infernal<\/i>\u00a0(1920) v\u00e0 m\u1ed9t s\u1ed1 t\u00e1c ph\u1ea9m kh\u00f4ng c\u00f3 ti\u00eau \u0111\u1ec1 kh\u00e1c.<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">N\u0103m 1918, phong c\u00e1ch s\u00e1ng t\u00e1c c\u1ee7a Lobos b\u01b0\u1edbc sang m\u1ed9t giai \u0111o\u1ea1n m\u1edbi, \u00f4ng xa d\u1ea7n \u1ea3nh h\u01b0\u1edfng c\u1ee7a ch\u1ee7 ngh\u0129a L\u00e3ng m\u1ea1n ch\u00e2u \u00c2u v\u00e0 h\u00ecnh th\u1ee9c \u00e2m nh\u1ea1c d\u00e2n gian (Lobos c\u0169ng th\u00f4i kh\u00f4ng \u0111\u00e1nh s\u1ed1 th\u1ee9 t\u1ef1 c\u00e1c s\u00e1ng t\u00e1c theo ki\u1ec3u ch\u00e2u \u00c2u \u2013 s\u1ed1 Opus). M\u1edf \u0111\u1ea7u l\u00e0 t\u1ed5 kh\u00fac\u00a0<i>Carnaval das crian\u00e7as<\/i>\u00a0l\u1ea5y c\u1ea3m h\u1ee9ng t\u1eeb l\u1ec5 h\u1ed9i h\u00f3a trang \u1edf Rio sau n\u00e0y n\u00f3 \u0111\u01b0\u1ee3c ph\u1ed1i l\u1ea1i cho gi\u00e0n nh\u1ea1c v\u00e0 \u0111\u1ed5i t\u00ean th\u00e0nh\u00a0<i>Momoprecoce<\/i>.<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">N\u0103m 1922, m\u1ed9t li\u00ean hoan \u00e2m nh\u1ea1c \u0111\u01b0\u1ee3c t\u1ed5 ch\u1ee9c \u1edf S\u00e3o Paulo v\u00e0 Lobos \u0111\u01b0\u1ee3c m\u1eddi tr\u00ecnh t\u1ea5u c\u00e1c t\u00e1c ph\u1ea9m c\u1ee7a m\u00ecnh\u00a0<i>Dan\u00e7as Caracter\u00edsticas Africanas<\/i>\u00a0(Nh\u1eefng v\u0169 kh\u00fac ch\u00e2u Phi \u0111\u1eb7c tr\u01b0ng) v\u00e0\u00a0<i>Quarteto simb\u00f3lico<\/i>\u00a0nh\u01b0ng b\u1ecb b\u00e1o gi\u1edbi c\u0169ng nh\u01b0 kh\u00e1n gi\u1ea3 la \u00f3. C\u0169ng v\u00e0o th\u00e1ng 7 n\u0103m 1922 khi Rubinstein tr\u00ecnh di\u1ec5n ra m\u1eaft\u00a0<i>A Prole do Beb\u00ea<\/i>, \u0111\u00e3 c\u00f3 m\u1ed9t s\u1ef1 ho\u1ea3ng lo\u1ea1n trong kh\u00e1n gi\u1ea3. Ch\u00fang b\u1ecb ch\u00ea l\u00e0 qu\u00e1 ph\u1ee9c t\u1ea1p! \u0110\u00e1p l\u1ea1i, nh\u1ea1c s\u1ef9 v\u1eabn r\u1ea5t t\u1ef1 tin v\u00e0o c\u00e1c s\u00e1ng t\u00e1c c\u1ee7a m\u00ecnh, \u00f4ng \u0111\u00e3 tr\u1ea3 l\u1eddi ph\u1ecfng v\u1ea5n m\u1ed9t c\u00e1ch ki\u00eau h\u00e3nh: \u2018\u2019T\u00f4i v\u1eabn qu\u00e1 xu\u1ea5t s\u1eafc&#8221;. Sau n\u00e0y khi \u0111\u00e3 \u0111\u1ecbnh h\u00ecnh phong c\u00e1ch s\u00e1ng t\u00e1c Lobos th\u1eeba nh\u1eadn nh\u1eefng \u0111i\u1ec3m y\u1ebfu trong c\u00e1c s\u00e1ng t\u00e1c giai \u0111o\u1ea1n \u0111\u1ea7u l\u00e0 \u0111\u00e3 qu\u00e1 l\u1ec7 thu\u1ed9c v\u00e0o c\u00e1c h\u00ecnh th\u1ee9c c\u1ee7a \u00e2m nh\u1ea1c d\u00e2n gian m\u00e0 \u0111i\u1ec1u quan tr\u1ecdng l\u00e0m n\u00ean b\u1ea3n s\u1eafc d\u00e2n t\u1ed9c ph\u1ea3i n\u1eb1m trong trong s\u00e2u th\u1eb3m t\u00e2m h\u1ed3n c\u1ee7a ng\u01b0\u1eddi ngh\u1ec7 s\u1ef9 s\u00e1ng t\u00e1c.<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">N\u0103m 1923, \u0111\u01b0\u1ee3c s\u1ef1 g\u1ee3i \u00fd c\u1ee7a Rubinstein, Lobos sang Paris. T\u1ea1i \u0111\u00e2y Lobos \u0111\u01b0\u01a1c g\u1eb7p g\u1ee1 nhi\u1ec1u ngh\u1ec7 s\u1ef9 n\u1ed5i ti\u1ebfng t\u1ea1i Paris l\u00fac b\u1ea5y gi\u1edd nh\u01b0 Edgard Var\u00e8se, Pablo Picasso, Leopold Stokowski, Aaron Copland v\u00e0 c\u00e1c bu\u1ed5i h\u00f2a nh\u1ea1c c\u00f3 tr\u00ecnh di\u1ec5n s\u00e1ng t\u00e1c c\u1ee7a \u00f4ng \u0111\u01b0\u1ee3c c\u00f4ng ch\u00fang Paris nhi\u1ec7t li\u1ec7t h\u01b0\u1edfng \u1ee9ng. Vi\u1ec7c c\u00e1c t\u00e1c ph\u1ea9m c\u1ee7a \u00f4ng \u0111\u01b0\u1ee3c Rubinstein v\u00e0 ca s\u1ef9 gi\u1ecdng soprano Vera Janacopulus bi\u1ec3u di\u1ec3n th\u00e0nh c\u00f4ng \u1edf nhi\u1ec1u n\u01a1i c\u00e0ng khi\u1ebfn Lobos n\u1ed5i ti\u1ebfng. \u1ea4n t\u01b0\u1ee3ng v\u1ec1 Paris s\u00e2u \u0111\u1eadm nh\u1ea5t l\u00e0 \u00f4ng \u0111\u01b0\u1ee3c nghe\u00a0<i>Rite of Spring<\/i>\u00a0(L\u1ec5 b\u00e1i m\u00f9a xu\u00e2n) c\u1ee7a nh\u00e0 so\u1ea1n nh\u1ea1c ti\u00ean phong l\u00fac b\u1ea5y gi\u1edd l\u00e0 Igor Stravinsky m\u00e0 sau n\u00e0y Lobos g\u1ecdi \u0111\u00f3 l\u00e0 &#8220;kho\u1ea3nh kh\u1eafc \u00e2m nh\u1ea1c k\u1ef3 di\u1ec7u nh\u1ea5t cu\u1ed9c \u0111\u1eddi t\u00f4i\u201d. C\u0169ng t\u1ea1i Paris phong c\u00e1ch s\u00e1ng t\u00e1c c\u1ee7a Lobos \u0111\u01b0\u1ee3c \u0111\u1ecbnh h\u00ecnh, \u00f4ng b\u1ea5t \u0111\u1ea7u th\u01b0\u1eddng xuy\u00ean s\u1eed d\u1ee5ng h\u00ecnh th\u1ee9c sonata trong c\u00e1c s\u00e1ng t\u00e1c c\u1ee7a m\u00ecnh.<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">N\u0103m 1927, Lobos quay tr\u1edf l\u1ea1i ch\u00e2u \u00c2u \u0111\u1ec3 tr\u00ecnh di\u1ec5n c\u0169ng nh\u01b0 xu\u1ea5t b\u1ea3n c\u00e1c s\u00e1ng t\u00e1c c\u1ee7a m\u00ecnh. Nh\u00e0 c\u1ee7a Lobos \u1edf Paris l\u00e0 n\u01a1i t\u1eadp trung c\u1ee7a nhi\u1ec1u nh\u00e2n v\u1eadt danh ti\u1ebfng trong gi\u1edbi ngh\u1ec7 s\u1ef9 v\u00e0 t\u00e0i n\u0103ng s\u00e1ng t\u00e1c c\u1ee7a Lobos l\u00fac n\u00e0y \u0111\u00e3 \u0111\u01b0\u1ee3c c\u00f4ng nh\u1eadn kh\u1eafp m\u1ecdi n\u01a1i ; c\u00e1c s\u00e1ng t\u00e1c c\u1ee7a \u00f4ng lu\u00f4n \u0111u\u1ee3c ch\u1edd \u0111\u00f3n b\u1edfi s\u1ef1 m\u1edbi m\u1ebb c\u0169ng nh\u01b0 t\u00e1o b\u1ea1o.<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">Nh\u1eefng n\u0103m 1930 cu\u1ed9c c\u00e1ch m\u1ea1ng \u1edf Brazil n\u1ed5 ra, vi\u1ec7c ti\u1ec1n kh\u00f4ng \u0111\u01b0\u1ee3c ph\u00e9p chuy\u1ec3n ra n\u01b0\u1edbc ngo\u00e0i khi\u1ebfn d\u1ef1 \u0111\u1ecbnh quay tr\u1edf l\u1ea1i Ph\u00e1p kh\u00f4ng th\u1ef1c hi\u1ec7n \u0111\u01b0\u1ee3c. \u00d4ng th\u01b0\u1eddng xuy\u00ean t\u1ed5 ch\u1ee9c c\u00e1c bu\u1ed5i h\u00f2a nh\u1ea1c \u1edf Sao Paolo v\u00e0 tham gia c\u00e1c ho\u1ea1t \u0111\u1ed9ng gi\u00e1o d\u1ee5c \u00e2m nh\u1ea1c trong c\u00e1c tr\u01b0\u1eddng h\u1ecdc \u1edf Brazil. N\u0103m 1932 \u00f4ng l\u00e0 gi\u00e1m \u0111\u1ed1c c\u1ee7a Superindend\u00eancia de Educa\u00e7\u00e3o Musical e Artistica (SEMA). Nhi\u1ec7m v\u1ee5 ch\u00ednh c\u1ee7a \u00f4ng l\u00e0 t\u1ed5 ch\u1ee9c c\u00e1c bu\u1ed5i h\u00f2a nh\u1ea1c, \u0111\u00e1ng ch\u00fa \u00fd l\u00e0 c\u00e1c bu\u1ed5i bi\u1ec3u di\u1ec5n l\u1ea7n \u0111\u1ea7u ti\u00ean \u1edf Brazil c\u00e1c t\u00e1c ph\u1ea9m\u00a0<i>Missa Solemnis<\/i>\u00a0c\u1ee7a Ludwig van Beethoven),\u00a0<i>Mass gi\u1ecdng Si th\u1ee9<\/i>\u00a0c\u1ee7a Johann Sebastian Bach c\u0169ng nh\u01b0 tr\u00ecnh di\u1ec5n c\u00e1c t\u00e1c ph\u1ea9m c\u1ee7a c\u00e1c nh\u1ea1c s\u1ef9 Brazil \u0111\u01b0\u01a1ng \u0111\u1ea1i.<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">T\u1eeb n\u0103m 1930 \u0111\u1ebfn 1945, Lobos s\u00e1ng t\u00e1c 9 b\u1ea3n\u00a0<i>Bachianas brasileiras<\/i>\u00a0(&#8220;Brazilian Bach pieces&#8221;). C\u00e1c s\u00e1ng t\u00e1c n\u00e0y l\u1ea5y c\u1ea3m h\u1ee9ng t\u1eeb \u00e2m nh\u1ea1c c\u1ee7a Bach c\u0169ng nh\u01b0 v\u0103n h\u00f3a Brazil. Trong s\u1ed1 n\u00e0y th\u00ec c\u00e1c b\u1ea3n s\u1ed5 2 (vi\u1ebft cho d\u00e0n nh\u1ea1c) s\u1ed1 5 (cho gi\u1ecdng soprano v\u00e0 8 cello) n\u1ed5i ti\u1ebfng h\u01a1n c\u1ea3 v\u00e0 ch\u00fang cho th\u1ea5y Lobos \u0111\u00e3 s\u1eed d\u1ee5ng h\u00f2a \u00e2m ngh\u1ecbch m\u1ed9t c\u00e1ch ho\u00e0n h\u1ea3o. C\u1ea3 9 b\u1ea3n\u00a0<i>Bachianas brasileiras<\/i>\u00a0\u0111\u1ec1u \u0111\u01b0\u1ee3c Lobos ghi \u00e2m cho EMI v\u1edbi c\u00e1c nh\u1ea1c c\u00f4ng c\u1ee7a French National Orchestra. N\u0103m 1942 \u00f4ng th\u00e0nh l\u1eadp Conservat\u00f3rio Nacional de Canto Orfe\u00f4nico ch\u1ee7 y\u1ebfu \u0111\u00e0o t\u1ea1o gi\u00e1o vi\u00ean d\u1ea1y h\u00e1t \u0111\u1ed3ng ca \u1edf b\u1eadc ti\u1ec3u h\u1ecdc v\u00e0 trung h\u1ecdc.<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">Sau n\u0103m 1945, ch\u00ednh quy\u1ec1n c\u1ee7a Vargas s\u1ee5p \u0111\u1ed5, Lobos \u0111\u01b0\u1ee3c quy\u1ec1n t\u1ef1 do ra n\u01b0\u1edbc ngo\u00e0i. \u00d4ng sang Anh, M\u1ef9, Ph\u00e1p \u0111\u1ec3 tr\u00ecnh di\u1ec5n c\u00e1c s\u00e1ng t\u00e1c c\u1ee7a m\u00ecnh c\u0169ng nh\u01b0 nh\u1eadn c\u00e1c y\u00eau c\u1ea7u s\u00e1ng t\u00e1c. \u00d4ng nh\u1eadn s\u00e1ng t\u00e1c concerto cho nhi\u1ec1u ngh\u1ec7 s\u1ef9 danh ti\u1ebfng b\u1ea5t ch\u1ea5p t\u00ecnh h\u00ecnh s\u1ee9c kh\u1ecfe kh\u00f4ng \u0111\u01b0\u1ee3c t\u1ed1t c\u1ee7a m\u00ecnh nh\u01b0: Segovia, John Sebastian, Nicanor Zabaleta. Ngo\u00e0i ra \u00f4ng c\u0169ng s\u00e1ng t\u00e1c nh\u1ea1c cho phim, ballet, opera, giao h\u01b0\u1edfng theo c\u00e1c y\u00eau c\u1ea7u c\u1ee7a c\u00e1c t\u1ed5 ch\u1ee9c.<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">Guitar chi\u1ebfm m\u1ed9t v\u1ecb tr\u00ed quan tr\u1ecdng trong cu\u1ed9c \u0111\u1eddi c\u0169ng nh\u01b0 s\u1ef1 nghi\u1ec7p c\u1ee7a Villa Lobos. \u00d4ng l\u00e0 m\u1ed9t trong s\u1ed1 \u00edt nh\u00e0 so\u1ea1n nh\u1ea1c c\u00f3 th\u1ec3 ch\u01a1i guitar, Lobos th\u01b0\u1eddng ch\u01a1i guitar ng\u1eabu h\u1ee9ng v\u1edbi c\u00e1c nh\u1ea1c c\u00f4ng kh\u00e1c trong c\u00e1c l\u1ec5 h\u1ed9i truy\u1ec1n th\u1ed1ng \u1edf Rio de Janeiro. Tr\u01b0\u1edbc khi sang ch\u00e2u \u00c2u (1923) \u00f4ng \u0111\u00e3 vi\u1ebft kh\u00e1 nhi\u1ec1u ti\u1ec3u ph\u1ea9m cho guitar v\u00e0 sau n\u00e0y khi \u0111\u00e3 h\u00ecnh th\u00e0nh phong c\u00e1ch ri\u00eang c\u1ee7a m\u00ecnh \u00f4ng v\u1eabn ti\u1ebfp t\u1ee5c s\u00e1ng t\u00e1c cho guitar v\u00e0 c\u00e1c s\u00e1ng t\u00e1c n\u00e0y \u0111\u1ec1u l\u00e0 nh\u1ee9ng t\u00e1c ph\u1ea9m kinh \u0111i\u1ec3n c\u1ee7a ngh\u1ec7 thu\u1eadt tr\u00ecnh t\u1ea5u guitar hi\u1ec7n \u0111\u1ea1i: 12 Etude (1929), 5 Prelude (1940) v\u00e0 m\u1ed9t Concerto cho guitar (1951)<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">N\u0103m 1924, m\u1ed9t n\u0103m sau khi t\u1edbi Paris, Lobos g\u1eb7p Segoiva l\u00fac n\u00e0y \u0111ang n\u1ed5i danh kh\u1eafp th\u1ebf gi\u1edbi v\u00e0 nh\u1ea1c s\u1ef9 \u0111\u00e3 s\u00e1ng t\u00e1c 12 etude \u0111\u1ec1 t\u1eb7ng ngh\u1ec7 s\u1ef9 guitar l\u1eebng danh n\u00e0y. B\u1ed9 etude n\u00e0y l\u1ea5y \u00fd t\u01b0\u1edfng t\u1eeb nh\u1eefng b\u1ed9 etude kinh \u0111i\u1ec3n vi\u1ebft cho piano tr\u01b0\u1edbc \u0111\u00e2y c\u1ee7a Chopin (op10, 25) v\u00e0 Debussy (1915). 12 etude n\u00e0y kh\u00f4ng \u0111\u01a1n thu\u1ea7n ch\u1ec9 l\u00e0 kh\u00fac luy\u1ec7n ng\u00f3n m\u00e0 \u0111\u00e3 v\u01b0\u01a1n t\u1edbi s\u1ef1 ho\u00e0n thi\u1ec7n trong vi\u1ec7c bi\u1ec3u \u0111\u1ea1t th\u1ebf gi\u1edbi n\u1ed9i t\u00e2m c\u1ee7a nh\u1ea1c s\u1ef9. 5 Prelude l\u00e0 nh\u1eefng t\u00e1c ph\u1ea9m th\u01b0\u1eddng xuy\u00ean \u0111\u01b0\u1ee3c c\u00e1c ngh\u1ec7 s\u1ef9 tr\u00ecnh t\u1ea5u guitar ch\u01a1i trong ph\u1ea7n \u0111\u1ea7u c\u1ee7a c\u00e1c bu\u1ed5i bi\u1ec3u di\u1ec5n, c\u00e1c etude s\u1ed1 7,11,12 \u0111\u00f2i h\u1ecfi kh\u1ea3 n\u0103ng k\u1ef9 thu\u1eadt phi th\u01b0\u1eddng v\u00e0 giai \u0111i\u1ec7u cu\u1ed1n h\u00fat th\u00ec th\u01b0\u1eddng \u0111\u01b0\u1ee3c ch\u1ecdn bi\u1ec3u di\u1ec5n \u1edf ph\u1ea7n encore.<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">Sau khi th\u1ea5y \u0111\u01b0\u1ee3c t\u00e0i n\u0103ng phi th\u01b0\u1eddng c\u1ee7a Lobos, Segovia \u0111\u00e3 thuy\u1ebft ph\u1ee5c nh\u1ea1c s\u1ef9 s\u00e1ng t\u00e1c concerto cho guitar v\u00e0 d\u00e0n nh\u1ea1c (v\u00e0o l\u00fac n\u00e0y s\u1ed1 l\u01b0\u1ee3ng c\u00e1c t\u00e1c ph\u1ea9m vi\u1ebft cho guitar r\u1ea5t \u00edt v\u00e0 ch\u1ee7 y\u1ebfu l\u00e1 c\u00e1c b\u1ea3n chuy\u1ec3n so\u1ea1n c\u1ee7a c\u00e1c ngh\u1ec7 s\u1ef9 guitar). K\u1ebft qu\u1ea3 l\u00e0 s\u1ef1 ra \u0111\u1eddi c\u1ee7a m\u1ed9t trong nh\u1eefng concerto hay nh\u1ea5t th\u1ebf k\u1ef7 20. Ban \u0111\u1ea7u t\u00e1c ph\u1ea9m, \u0111\u01b0\u1ee3c ho\u00e0n th\u00e0nh v\u00e0o n\u0103m 1951, c\u00f3 t\u00ean\u00a0<i>Fantasia concertante<\/i>\u00a0v\u00e0 \u0111\u1ec1 t\u1eb7ng Segovia, sau n\u00e0y n\u00f3 m\u1edbi c\u00f3 t\u00ean\u00a0<i>Concerto cho guitar v\u00e0 d\u00e0n nh\u1ea1c nh\u1ecf<\/i>. L\u00fac m\u1edbi ra \u0111\u1eddi n\u00f3 ch\u01b0a c\u00f3 ph\u1ea7n cadenza, m\u00e3i sau khi \u0111\u01b0\u1ee3c Segovia thuy\u1ebft ph\u1ee5c Lobos m\u1edbi th\u00eam ph\u1ea7n cadenza tuy\u1ec7t v\u1eddi v\u00e0o cu\u1ed1i ch\u01b0\u01a1ng 2 v\u00e0 \u0111\u01b0\u1ee3c Segovia bi\u1ec3u di\u1ec5n l\u1ea7n \u0111\u1ea7u n\u0103m 1956 c\u00f9ng v\u1edbi Lobos ch\u1ec9 huy d\u00e0n nh\u1ea1c.<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">C\u00f3 l\u1ebd \u0111\u1eb7c \u0111i\u1ec3m n\u1ed5i b\u1eadt nh\u1ea5t trong \u00e2m nh\u1ea1c c\u1ee7a Villa Lobos ch\u00ednh l\u00e0 s\u1ef1 k\u1ebft h\u1ee3p gi\u1eefa h\u00f2a \u00e2m, h\u00ecnh th\u1ee9c \u00e2m nh\u1ea1c c\u1ee7a ch\u00e2u \u00c2u v\u1edbi giai \u0111i\u1ec7u v\u00e0 ti\u1ebft t\u1ea5u c\u1ee7a Brazil. Phong c\u00e1ch \u0111\u1ed9c \u0111\u00e1o n\u00e0y c\u1ee7a Villa Lobos l\u00e0 k\u1ebft qu\u1ea3 c\u1ee7a nh\u1eefng kh\u00e1m ph\u00e1 kh\u00f4ng bi\u1ebft m\u1ec7t m\u1ecfi m\u00e0 \u00f4ng \u0111\u00fac r\u00fat trong su\u1ed1t cu\u1ed9c \u0111\u1eddi m\u00ecnh \u0111\u1ec3 l\u00e0m n\u00ean th\u1ee9 \u00e2m nh\u1ea1c hi\u1ec7n \u0111\u1ea1i nh\u01b0ng v\u1eabn \u0111\u1eadm b\u1ea3n s\u1eafc d\u00e2n t\u1ed9c. Trong \u00e2m nh\u1ea1c c\u1ee7a \u00f4ng ta th\u1ea5y phong c\u1ea3nh, con ng\u01b0\u1eddi \u0111\u1ea5t n\u01b0\u1edbc Brazil hi\u1ec7n l\u00ean th\u1eadt s\u1ed1ng \u0111\u1ed9ng v\u00e0 t\u00ecnh y\u00eau n\u1ed3ng n\u00e0n c\u1ee7a nh\u1ea1c s\u1ef9 d\u00e0nh cho t\u1ed5 qu\u1ed1c m\u00ecnh.<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">Villa Lobos qua \u0111\u1eddi v\u00ec ung th\u01b0 ng\u00e0y 17 th\u00e1ng 11 n\u0103m 1959 v\u00e0 \u0111\u01b0\u1ee3c ch\u00f4n c\u1ea5t t\u1ea1i Cemit\u00e9rio S\u00e3o Jo\u00e3o Batista, Rio de Janeiro. \u00d4ng \u0111\u1ec3 l\u1ea1i m\u1ed9t gia t\u00e0i \u00e2m nh\u1ea1c \u0111\u1ed3 s\u1ed9 cho nh\u00e2n lo\u1ea1i \u1edf nhi\u1ec1u th\u1ec3 lo\u1ea1i nh\u01b0 piano solo, guitar solo, vocal, opera, ballet, concerto, t\u1ee9 t\u1ea5u, giao h\u01b0\u1edfng.. . \u00c2m nh\u1ea1c c\u1ee7a \u00f4ng ng\u00e0y c\u00e0ng \u0111\u01b0\u1ee3c \u0111\u00e1nh gi\u00e1 cao v\u00e0 th\u1eadt kh\u00f4ng qu\u00e1 khi ng\u01b0\u1eddi ta coi \u00f4ng l\u00e0 Bach c\u1ee7a th\u1ebf k\u1ef7 20.<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">\n<p><b><i>\u0110\u1ed7 Minh (nhaccodien.info)<\/i><\/b>\u00a0t\u1ed5ng h\u1ee3p<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<\/div>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_tta_section][vc_tta_section title=&#8221;T\u00c1C PH\u1ea8M&#8221; tab_id=&#8221;tac-pham&#8221;][vc_column_text]<\/p>\n\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_tta_section][vc_tta_section title=&#8221;T\u00c0I LI\u1ec6U LI\u00caN QUAN&#8221; tab_id=&#8221;tai-lieu-lien-quan&#8221;][vc_column_text]<\/p>\n\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_tta_section][\/vc_tta_tabs]<\/div><\/div><\/div><\/div>\n<\/div>\n<\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"[vc_tta_tabs][vc_tta_section title=\"TI\u1ec2U S\u1eec\" tab_id=\"tieu-su\"][vc_column_text] Heitor Villa-Lobos sinh ng\u00e0y 5 th\u00e1ng 3 n\u0103m 1887 t\u1ea1i Laranjeiras g\u1ea7n Rio de Janeiro, Brazil trong m\u1ed9t gia \u0111\u00ecnh y\u00eau nh\u1ea1c. M\u1eb9 \u00f4ng, b\u00e0 No\u00eamia, [...]","protected":false},"author":2,"featured_media":679,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_mi_skip_tracking":false},"categories":[17],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/678"}],"collection":[{"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=678"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/678\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/media\/679"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=678"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=678"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=678"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}