{"id":6882,"date":"2021-05-07T15:13:26","date_gmt":"2021-05-07T08:13:26","guid":{"rendered":"https:\/\/nhaccodien.vn\/?p=6882"},"modified":"2021-05-07T23:27:43","modified_gmt":"2021-05-07T16:27:43","slug":"penderecki-krzysztof-1933-2020","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/nhaccodien.vn\/penderecki-krzysztof-1933-2020\/","title":{"rendered":"PENDERECKI, KRZYSZTOF (1933-2020)"},"content":{"rendered":"<div id=\"tdi_1\" class=\"tdc-row\"><div class=\"vc_row tdi_2  wpb_row td-pb-row\" >\n<style scoped>\n\n\/* custom css *\/\n.tdi_2,\r\n                .tdi_2 .tdc-columns{\r\n                    min-height: 0;\r\n                }.tdi_2,\r\n\t\t\t\t.tdi_2 .tdc-columns{\r\n\t\t\t\t    display: block;\r\n\t\t\t\t}.tdi_2 .tdc-columns{\r\n\t\t\t\t    width: 100%;\r\n\t\t\t\t}\n<\/style><div class=\"vc_column tdi_4  wpb_column vc_column_container tdc-column td-pb-span12\">\n<style scoped>\n\n\/* custom css *\/\n.tdi_4{\r\n                    vertical-align: baseline;\r\n                }.tdi_4 > .wpb_wrapper,\r\n\t\t\t\t.tdi_4 > .wpb_wrapper > .tdc-elements{\r\n\t\t\t\t    display: block;\r\n\t\t\t\t}.tdi_4 > .wpb_wrapper > .tdc-elements{\r\n\t\t\t\t    width: 100%;\r\n\t\t\t\t}.tdi_4 > .wpb_wrapper > .vc_row_inner{\r\n\t\t\t\t    width: auto;\r\n\t\t\t\t}.tdi_4 > .wpb_wrapper{\r\n\t\t\t\t    width: auto;\r\n\t\t\t\t    height: auto;\r\n\t\t\t\t}\n<\/style><div class=\"wpb_wrapper\" >[vc_tta_tabs][vc_tta_section title=&#8221;TI\u1ec2U S\u1eec&#8221; tab_id=&#8221;tieu-su&#8221;][vc_column_text]<\/p>\n<p>Krzysztof Penderecki l\u00e0 nh\u00e0 so\u1ea1n nh\u1ea1c, nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng ng\u01b0\u1eddi Ba Lan. L\u00e0 m\u1ed9t trong nh\u1eefng nh\u00e0 so\u1ea1n nh\u1ea1c n\u1ed5i ti\u1ebfng nh\u1ea5t, \u0111\u01b0\u1ee3c nghe nhi\u1ec1u nh\u1ea5t v\u00e0 ph\u1ed5 bi\u1ebfn nh\u1ea5t v\u00e0o cu\u1ed1i th\u1ebf k\u1ef7 20 v\u00e0 \u0111\u1ea7u th\u1ebf k\u1ef7 21, Krzysztof Penderecki \u0111\u00e3 tr\u1ea3i qua m\u1ed9t s\u1ef1 ti\u1ebfn tri\u1ec3n r\u00f5 r\u1ec7t trong phong c\u00e1ch s\u00e1ng t\u00e1c. Sau khi \u0111\u1ea1t \u0111\u01b0\u1ee3c danh ti\u1ebfng v\u1edbi c\u00e1c t\u00e1c ph\u1ea9m nghi\u00eam kh\u1eafc v\u00e0 th\u01b0\u1eddng mang t\u00ednh kh\u1ed5 n\u00e3o nh\u01b0 <em>Threnody to the Victims of Hiroshima<\/em> (\u0110i\u1ebfu ca cho nh\u1eefng n\u1ea1n nh\u00e2n Hiroshima, 1965) v\u00e0 <em>Passion According to St. Luke<\/em> (Kh\u1ed5 h\u00ecnh c\u1ee7a Ch\u00faa Kit\u00f4 theo th\u00e1nh Luke, 1965), c\u1ea3 hai \u0111\u1ec1u m\u1edf r\u1ed9ng ng\u00f4n ng\u1eef h\u00f2a \u00e2m truy\u1ec1n th\u1ed1ng v\u00e0 c\u00e1c k\u1ef9 thu\u1eadt d\u00e0n nh\u1ea1c, b\u1eaft \u0111\u1ea7u t\u1eeb gi\u1eefa nh\u1eefng n\u0103m 1970 , Penderecki \u0111\u00e3 tu\u00e2n theo th\u00f4i th\u00fac c\u00e1 nh\u00e2n khi chuy\u1ec3n sang th\u1ee9 \u00e2m nh\u1ea1c c\u00f3 \u00e2m \u0111i\u1ec7u mang t\u00ednh quy \u01b0\u1edbc h\u01a1n. B\u1ea3n Giao h\u01b0\u1edfng s\u1ed1 2 c\u1ee7a \u00f4ng \u00f4m ch\u1ee9a c\u00e1c kh\u00e1i ni\u1ec7m ti\u1ec1n 12 \u00e2m (pre-serialist) v\u1ec1 giai \u0111i\u1ec7u v\u00e0 h\u00f2a \u00e2m. Vi\u1ec7c \u00f4ng kh\u00e1m ph\u00e1 ra m\u1ed9t ng\u00f4n ng\u1eef truy\u1ec1n th\u1ed1ng h\u01a1n, \u0111\u01b0\u1ee3c mi\u00eau t\u1ea3 nh\u01b0 l\u00e0 tr\u01b0\u1eddng ph\u00e1i T\u00e2n-L\u00e3ng m\u1ea1n (Neo-Romanticism) ti\u1ebfp t\u1ee5c l\u00e0 \u0111\u1eb7c tr\u01b0ng trong c\u00e1c t\u00e1c ph\u1ea9m \u00f4ng vi\u1ebft sau \u0111\u00f3. Trong s\u1ef1 nghi\u1ec7p c\u1ee7a m\u00ecnh Penderecki \u0111\u00e3 gi\u00e0nh \u0111\u01b0\u1ee3c v\u00f4 s\u1ed1 gi\u1ea3i th\u01b0\u1edfng uy t\u00edn. V\u00e0o n\u0103m 2012, Sean Michaels c\u1ee7a t\u1edd <em>The Guardian<\/em> g\u1ecdi \u00f4ng l\u00e0 \u201cnh\u00e0 so\u1ea1n nh\u1ea1c v\u0129 \u0111\u1ea1i nh\u1ea5t c\u00f2n t\u1ea1i th\u1ebf c\u1ee7a Ba Lan\u201d.<\/p>\n<p>Sinh ng\u00e0y 23 th\u00e1ng 11 n\u0103m 1933 t\u1ea1i D\u0119bica, Ba Lan, Krzysztof Penderecki b\u1eaft \u0111\u1ea7u h\u1ecdc s\u00e1ng t\u00e1c d\u01b0\u1edbi s\u1ef1 ch\u1ec9 d\u1ea1y c\u1ee7a Franciszek Skolyszewski. Sau \u0111\u00f3 \u00f4ng theo h\u1ecdc t\u1ea1i Nh\u1ea1c vi\u1ec7n Krakow d\u01b0\u1edbi s\u1ef1 h\u01b0\u1edbng d\u1eabn c\u1ee7a Artur Malawski v\u00e0 Stanislaw Wiechowicz. \u00d4ng t\u1ed1t nghi\u1ec7p n\u0103m 1958 r\u1ed3i \u0111\u01b0\u1ee3c b\u1ed5 nhi\u1ec7m l\u00e0m gi\u00e1o s\u01b0 t\u1ea1i Nh\u1ea1c vi\u1ec7n. T\u1eeb n\u0103m 1966 \u0111\u1ebfn n\u0103m 1968, Penderecki l\u00e0 gi\u1ea3ng vi\u00ean t\u1ea1i \u0110\u1ea1i h\u1ecdc \u00c2m nh\u1ea1c D\u00e2n gian (Volkwang Hochschule f\u00fcr Musik) \u1edf Essen, \u0110\u1ee9c. N\u0103m 1968, \u00f4ng nh\u1eadn \u0111\u01b0\u1ee3c h\u1ecdc b\u1ed5ng t\u1eeb T\u1ed5 ch\u1ee9c trao \u0111\u1ed5i h\u1ecdc thu\u1eadt \u0110\u1ee9c \u2013 DAAD. \u00d4ng \u0111\u01b0\u1ee3c b\u1ed5 nhi\u1ec7m l\u00e0m gi\u00e1m \u0111\u1ed1c Nh\u1ea1c vi\u1ec7n Krakow n\u0103m 1972.<\/p>\n<p>Krzysztof Penderecki ra m\u1eaft c\u00f4ng ch\u00fang qu\u1ed1c t\u1ebf l\u1ea7n \u0111\u1ea7u v\u00e0o n\u0103m 1959 t\u1ea1i Li\u00ean hoan M\u00f9a thu Warsaw. T\u1ea1i \u0111\u00f3, \u00f4ng bi\u1ec3u di\u1ec5n <em>Strophen<\/em>, m\u1ed9t trong ba t\u00e1c ph\u1ea9m m\u00e0 nh\u1edd \u0111\u00f3 \u00f4ng nh\u1eadn \u0111\u01b0\u1ee3c gi\u1ea3i nh\u1ea5t t\u1ea1i Cu\u1ed9c thi Nh\u00e0 so\u1ea1n tr\u1ebb qu\u1ed1c gia l\u1ea7n th\u1ee9 hai. Hai t\u00e1c ph\u1ea9m c\u00f2n l\u1ea1i l\u00e0 <em>Psalms of David<\/em> v\u00e0 <em>Emanations<\/em>.<\/p>\n<p>N\u0103m 1959, \u00f4ng s\u00e1ng t\u00e1c <em>Threnody<\/em> (\u0110i\u1ebfu ca) d\u00e0nh cho c\u00e1c n\u1ea1n nh\u00e2n c\u1ee7a Hiroshima. V\u1edbi t\u00e1c ph\u1ea9m n\u00e0y, m\u1ed9t trong nh\u1eefng t\u00e1c ph\u1ea9m \u0111\u01b0\u1ee3c bi\u1ebft \u0111\u1ebfn nhi\u1ec1u nh\u1ea5t v\u00e0 \u0111\u01b0\u1ee3c tr\u00ecnh di\u1ec5n th\u01b0\u1eddng xuy\u00ean nh\u1ea5t c\u1ee7a \u00f4ng, \u00f4ng \u0111\u00e3 nh\u1eadn \u0111\u01b0\u1ee3c gi\u1ea3i th\u01b0\u1edfng c\u1ee7a UNESCO. Sau t\u00e1c ph\u1ea9m n\u00e0y l\u00e0 m\u1ed9t lo\u1ea1t th\u00e0nh c\u00f4ng: n\u0103m 1960 t\u1ea1i Li\u00ean hoan \u00e2m nh\u1ea1c Donaueschinger v\u1edbi <em>Anaklasis<\/em>; n\u0103m ti\u1ebfp theo v\u1edbi <em>Polymorphia<\/em>, <em>Phonograms<\/em> v\u00e0 <em>Psalm<\/em>; v\u00e0 n\u0103m 1966 v\u1edbi <em>St. Luke Passion<\/em>, t\u00e1c ph\u1ea9m l\u1edbn \u0111\u1ea7u ti\u00ean trong s\u1ef1 nghi\u1ec7p c\u1ee7a \u00f4ng. T\u00e1c ph\u1ea9m n\u00e0y \u0111\u01b0\u1ee3c \u0110\u00e0i ph\u00e1t thanh T\u00e2y \u0110\u1ee9c \u1edf Cologne \u0111\u1eb7t h\u00e0ng \u0111\u1ec3 k\u1ef7 ni\u1ec7m 700 n\u0103m Nh\u00e0 th\u1edd Munster, trong \u0111\u00f3 t\u00e1c ph\u1ea9m \u0111\u01b0\u1ee3c c\u00f4ng di\u1ec5n l\u1ea7n \u0111\u1ea7u v\u00e0o ng\u00e0y 30 th\u00e1ng 3 n\u0103m 1966. C\u00f3 th\u1ec3 n\u00f3i \u0111\u00e2y l\u00e0 ng\u00e0y \u201c\u0111\u1ed5i \u0111\u1eddi\u201d c\u1ee7a Penderecki \u2013 bu\u1ed5i bi\u1ec3u di\u1ec5n \u0111\u00e1nh d\u1ea5u b\u01b0\u1edbc ngo\u1eb7t trong s\u1ef1 nghi\u1ec7p c\u1ee7a Penderecki khi khi\u1ebfn \u00f4ng tr\u1edf th\u00e0nh ngh\u1ec7 s\u0129 \u0111\u01b0\u1ee3c hoan ngh\u00eanh nh\u1ea5t k\u1ec3 t\u1eeb Igor Stravinsky.<\/p>\n<p>N\u0103m ti\u1ebfp theo ch\u1ee9ng ki\u1ebfn vi\u1ec7c s\u00e1ng t\u00e1c v\u00e0 bi\u1ec3u di\u1ec5n m\u1ed9t t\u00e1c ph\u1ea9m h\u1ee3p x\u01b0\u1edbng l\u1edbn kh\u00e1c, <em>Dies Irae<\/em>, c\u00f2n \u0111\u01b0\u1ee3c g\u1ecdi l\u00e0 <em>Oratorio Auschwitz<\/em>.<\/p>\n<p>V\u00e0o nh\u1eefng n\u0103m 1968-69, Penderecki vi\u1ebft v\u1edf opera \u0111\u1ea7u ti\u00ean, <em>The Devils of Loudun<\/em> (\u00c1c qu\u1ef7 c\u1ee7a Loudun), theo \u0111\u1eb7t h\u00e0ng c\u1ee7a Nh\u00e0 h\u00e1t Opera bang Hamburg, n\u01a1i v\u1edf c\u00f3 bu\u1ed5i c\u00f4ng di\u1ec5n qu\u1ed1c t\u1ebf l\u1ea7n \u0111\u1ea7u v\u00e0o n\u0103m 1969. K\u1ec3 t\u1eeb \u0111\u00f3, t\u00e1c ph\u1ea9m n\u00e0y \u0111\u00e3 \u0111\u01b0\u1ee3c d\u00e0n d\u1ef1ng nhi\u1ec1u l\u1ea7n, \u0111\u01b0\u1ee3c ph\u00e1t thanh, truy\u1ec1n h\u00ecnh v\u00e0 ph\u00e1t h\u00e0nh b\u1ea3n thu \u00e2m. Utrenya l\u00e0 t\u00e1c ph\u1ea9m l\u1edbn ti\u1ebfp theo c\u1ee7a Penderecki. Ph\u1ea7n \u0111\u1ea7u ti\u00ean c\u1ee7a t\u00e1c ph\u1ea9m n\u00e0y, <em>The Entombment of Christ<\/em> (Ch\u00f4n c\u1ea5t Ch\u00faa Kit\u00f4), \u0111\u01b0\u1ee3c c\u00f4ng di\u1ec5n l\u1ea7n \u0111\u1ea7u t\u1ea1i Nh\u00e0 th\u1edd Altenberger v\u00e0o n\u0103m 1970; ph\u1ea7n th\u1ee9 hai, <em>The Resurrection of Christ<\/em> (Ch\u00faa Kit\u00f4 ph\u1ee5c sinh), \u0111\u01b0\u1ee3c c\u00f4ng di\u1ec5n l\u1ea7n \u0111\u1ea7u m\u1ed9t n\u0103m sau t\u1ea1i Nh\u00e0 th\u1edd Munster. C\u0169ng trong n\u0103m 1790 \u00f4ng vi\u1ebft m\u1ed9t t\u00e1c ph\u1ea9m thanh nh\u1ea1c kh\u00e1c cho Li\u00ean H\u1ee3p Qu\u1ed1c, b\u1ea3n cantata <em>Cosmogonia<\/em>. Bu\u1ed5i c\u00f4ng di\u1ec5n l\u1ea7n \u0111\u1ea7u t\u00e1c ph\u1ea9m n\u00e0y c\u00f3 s\u1ef1 hi\u1ec7n di\u1ec7n c\u1ee7a c\u00e1c t\u1ed5ng th\u1ed1ng, c\u00e1c ho\u00e0ng gia v\u00e0 c\u00e1c th\u1ee7 t\u01b0\u1edbng, t\u00e1c ph\u1ea9m \u0111\u01b0\u1ee3c h\u1ebft l\u1eddi ca ng\u1ee3i l\u00e0 m\u1ed9t t\u00e1c ph\u1ea9m xu\u1ea5t s\u1eafc v\u00e0 v\u00f4 c\u00f9ng \u0111\u1ed9c \u0111\u00e1o. N\u0103m 1971, \u00f4ng s\u00e1ng t\u00e1c <em>De natura sonoris s\u1ed1 2<\/em> cho Zubin Mehta. T\u00e1c ph\u1ea9m d\u1ef1a tr\u00ean m\u1ed9t t\u00e1c ph\u1ea9m c\u00f9ng t\u00ean, \u0111\u01b0\u1ee3c s\u00e1ng t\u00e1c n\u0103m 1966.<\/p>\n<p>V\u00e0o n\u0103m 1972 Penderecki b\u1eaft \u0111\u1ea7u s\u1ef1 nghi\u1ec7p ch\u1ec9 huy d\u00e0n nh\u1ea1c. K\u1ec3 t\u1eeb n\u0103m \u0111\u00f3, \u00f4ng \u0111\u00e3 hi\u1ec7n di\u1ec7n tr\u00ean b\u1ee5c ch\u1ec9 huy c\u1ee7a c\u00e1c d\u00e0n nh\u1ea1c quan tr\u1ecdng nh\u1ea5t tr\u00ean th\u1ebf gi\u1edbi. Trong nh\u1eefng n\u0103m t\u1eeb 1972 \u0111\u1ebfn 1978, Krzysztof Penderecki l\u00e0 gi\u00e1o s\u01b0 t\u1ea1i Tr\u01b0\u1eddng \u00c2m nh\u1ea1c \u0110\u1ea1i h\u1ecdc Yale.<\/p>\n<p>Penderecki ho\u00e0n th\u00e0nh b\u1ea3n Giao h\u01b0\u1edfng s\u1ed1 1 v\u00e0o n\u0103m 1973 v\u00e0 \u0111\u00edch th\u00e2n ch\u1ec9 huy bu\u1ed5i c\u00f4ng di\u1ec5n l\u1ea7n \u0111\u1ea7u tr\u00ean th\u1ebf gi\u1edbi t\u1ea1i Peterborough, n\u01b0\u1edbc Anh. Ngo\u00e0i ra, \u00f4ng c\u0169ng s\u00e1ng t\u00e1c <em>Canticum Canticorum Salomonis<\/em>. V\u00e0 \u00f4ng \u0111\u00e3 vi\u1ebft<em> Magnificat<\/em>, m\u1ed9t trong nh\u1eefng t\u00e1c ph\u1ea9m quan tr\u1ecdng nh\u1ea5t c\u1ee7a m\u00ecnh cho gi\u1ecdng bass, t\u1ed1p ca, hai d\u00e0n h\u1ee3p x\u01b0\u1edbng h\u1ed7n h\u1ee3p, d\u00e0n h\u1ee3p x\u01b0\u1edbng nam thi\u1ebfu nhi c\u00f9ng d\u00e0n nh\u1ea1c. T\u00e1c ph\u1ea9m \u0111\u01b0\u1ee3c vi\u1ebft d\u00e0nh cho l\u1ec5 k\u1ec9 ni\u1ec7m tr\u00f2n 12 th\u1ebf k\u1ec9 c\u1ee7a Nh\u00e0 th\u1edd l\u1edbn Salzburg, v\u00e0 \u0111\u00edch th\u00e2n Penderecki \u0111\u00e3 ch\u1ec9 huy bu\u1ed5i c\u00f4ng di\u1ec5n l\u1ea7n \u0111\u1ea7u tr\u00ean th\u1ebf gi\u1edbi t\u1ea1i Li\u00ean hoan Salzburg n\u0103m 1974.<\/p>\n<p>T\u00e1c ph\u1ea9m s\u00e2n kh\u1ea5u th\u1ee9 hai c\u1ee7a Penderecki, <em>Paradise Lost<\/em> (Thi\u00ean \u0111\u01b0\u1eddng \u0111\u00e3 m\u1ea5t) \u2013 v\u1edf Sacra Rappresentazione (m\u1ed9t th\u1ec3 lo\u1ea1i opera c\u00f2n g\u1ecdi l\u00e0 azione sacra) d\u1ef1a tr\u00ean libretto c\u1ee7a Christopher Fry theo thi\u00ean anh h\u00f9ng ca c\u00f9ng t\u00ean c\u1ee7a Milton. T\u00e1c ph\u1ea9m c\u00f3 bu\u1ed5i c\u00f4ng di\u1ec5n l\u1ea7n \u0111\u1ea7u t\u1ea1i Nh\u00e0 h\u00e1t Opera Lyric \u1edf Chicago v\u00e0o ng\u00e0y 29 th\u00e1ng 11 n\u0103m 1978. V\u00e0o th\u00e1ng 1 n\u0103m 1979, Penderecki ch\u1ec9 huy m\u1ed9t d\u00e0n d\u1ef1ng s\u00e2n kh\u1ea5u v\u1edf <em>Paradise Lost<\/em> t\u1ea1i Teatro alla Scala \u1edf Milan v\u00e0 theo l\u1eddi m\u1eddi t\u1eeb \u0110\u1ee9c Gi\u00e1o ho\u00e0ng John Paul II, \u00f4ng \u0111\u00e3 t\u1ed5 ch\u1ee9c m\u1ed9t bu\u1ed5i h\u00f2a nh\u1ea1c t\u1ea1i Vatican. Bu\u1ed5i c\u00f4ng di\u1ec5n l\u1ea7n \u0111\u1ea7u tr\u00ean th\u1ebf gi\u1edbi b\u1ea3n Concerto cho violin v\u00e0 d\u00e0n nh\u1ea1c s\u1ed1 1 c\u1ee7a Pendereck di\u1ec5n ra t\u1ea1i Basle v\u00e0o th\u00e1ng 4 n\u0103m 2017 v\u1edbi Isaac Stern l\u00e0 ngh\u1ec7 s\u0129 \u0111\u1ed9c t\u1ea5u. Zubin Mehta \u0111\u00e3 ch\u1ec9 huy bu\u1ed5i bi\u1ec3u di\u1ec5n l\u1ea7n \u0111\u1ea7u b\u1ea3n Giao h\u01b0\u1edfng s\u1ed1 2 t\u1ea1i New York v\u00e0o ng\u00e0y 1 th\u00e1ng 5 n\u0103m 1980, v\u00e0 t\u1ea1i c\u00e1c li\u00ean hoan Salzburg v\u00e0 Lucerne trong chuy\u1ebfn l\u01b0u di\u1ec5n ch\u00e2u \u00c2u.<\/p>\n<p><em>Te Deum<\/em>, \u0111\u01b0\u1ee3c vi\u1ebft v\u00e0o n\u0103m 1979\/1980 cho gi\u1ecdng h\u00e1t, d\u00e0n h\u1ee3p x\u01b0\u1edbng v\u00e0 d\u00e0n nh\u1ea1c, \u0111\u01b0\u1ee3c Penderecki ch\u1ec9 huy t\u1ea1i bu\u1ed5i c\u00f4ng di\u1ec5n l\u1ea7n \u0111\u1ea7u tr\u00ean th\u1ebf gi\u1edbi t\u1ea1i Assisi v\u00e0o m\u00f9a h\u00e8 n\u0103m 1980. N\u0103m 1981, t\u00e1c ph\u1ea9m \u0111\u01b0\u1ee3c bi\u1ec3u di\u1ec5n \u1edf New York, Berlin, Warsaw v\u00e0 Paris. V\u00e0o ng\u00e0y 11 th\u00e1ng 1 n\u0103m 1983, Penderecki ch\u1ec9 huy bu\u1ed5i c\u00f4ng di\u1ec5n l\u1ea7n \u0111\u00e2u b\u1ea3n Concerto cho cello v\u00e0 d\u00e0n nh\u1ea1c s\u1ed1 2 do Mstislav Rostropovich \u0111\u1ed9c t\u1ea5u c\u00f9ng d\u00e0n nh\u1ea1c Berlin Philharmonic. Ti\u1ebfp theo l\u00e0 b\u1ea3n Concerto cho viola v\u00e0 d\u00e0n nh\u1ea1c, \u0111\u01b0\u1ee3c c\u00f4ng di\u1ec5n l\u1ea7n \u0111\u1ea7u tr\u00ean th\u1ebf gi\u1edbi v\u00e0o ng\u00e0y 24 th\u00e1ng 7 n\u0103m 1983 t\u1ea1i Caracas v\u00e0 <em>Polish Requiem<\/em> (Requiem Ba Lan). B\u1ea3n <em>Requiem<\/em> \u0111\u01b0\u1ee3c c\u00f4ng di\u1ec5n l\u1ea7n \u0111\u1ea7u v\u00e0o ng\u00e0y 28 th\u00e1ng 9 n\u0103m 1984 v\u00e0 \u0111\u01b0\u1ee3c \u0110\u00e0i ph\u00e1t thanh W\u00fcrtemberg v\u00e0 Nh\u00e0 h\u00e1t Qu\u1ed1c gia \u0111\u1eb7t h\u00e0ng \u0111\u1ec3 k\u1ec9 ni\u1ec7m tr\u00f2n 40 n\u0103m ng\u00e0y k\u1ebft th\u00fac Th\u1ebf chi\u1ebfn II. K\u1ec3 t\u1eeb \u0111\u00f3 t\u00e1c ph\u1ea9m h\u1ee3p x\u01b0\u1edbng l\u1edbn n\u00e0y \u0111\u00e3 vang l\u00ean trong nhi\u1ec1u ph\u00f2ng h\u00f2a nh\u1ea1c qu\u1ed1c t\u1ebf.<\/p>\n<p>Bu\u1ed5i c\u00f4ng di\u1ec5n l\u1ea7n \u0111\u1ea7u tr\u00ean th\u1ebf gi\u1edbi v\u1edf opera th\u1ee9 ba c\u1ee7a Penderecki, <em>The Black Mask<\/em> (M\u1eb7t n\u1ea1 \u0111en), d\u1ef1a tr\u00ean v\u1edf k\u1ecbch c\u1ee7a Gerhart Hauptmann, l\u00e0 t\u00e2m \u0111i\u1ec3m ch\u00fa \u00fd t\u1ea1i Li\u00ean hoan Salzburg n\u0103m 1986. Ngay sau \u0111\u00f3 l\u00e0 c\u00e1c bu\u1ed5i bi\u1ec3u di\u1ec5n \u1edf Vienna v\u00e0 bu\u1ed5i c\u00f4ng di\u1ec5n l\u1ea7n \u0111\u1ea7u \u1edf Hoa K\u1ef3 \u0111\u00e3 di\u1ec5n ra t\u1ea1i nh\u00e0 h\u00e1t Opera Santa Fe v\u00e0o m\u00f9a h\u00e8 n\u0103m 1988.<\/p>\n<p>V\u00e0o th\u00e1ng 3 n\u0103m 1987, <em>Song of Cherubim<\/em> (B\u00e0i ca Cherubim) vi\u1ebft cho h\u1ee3p x\u01b0\u1edbng cappella c\u1ee7a Penderecki \u0111\u01b0\u1ee3c c\u00f4ng di\u1ec5n l\u1ea7n \u0111\u1ea7u t\u1ea1i m\u1ed9t gala h\u00f2a nh\u1ea1c \u0111\u01b0\u1ee3c t\u1ed5 ch\u1ee9c t\u1ea1i Washington D.C. nh\u00e2n d\u1ecbp sinh nh\u1eadt l\u1ea7n th\u1ee9 60 c\u1ee7a Mstislav Rostropovich. Veni Creator, c\u0169ng vi\u1ebft cho h\u1ee3p x\u01b0\u1edbng cappella, \u0111\u01b0\u1ee3c \u0111\u00edch th\u00e2n Penderecki ch\u1ec9 huy khi \u00f4ng nh\u1eadn b\u1eb1ng ti\u1ebfn s\u0129 danh d\u1ef1 c\u1ee7a \u0110\u1ea1i h\u1ecdc Madrid v\u00e0o th\u00e1ng 4 n\u0103m 1987. C\u00f9ng n\u0103m \u0111\u00f3, \u00f4ng nh\u1eadn \u0111\u01b0\u1ee3c Gi\u1ea3i th\u01b0\u1edfng Karl-Wolf t\u1eeb Qu\u1ef9 t\u00e0i tr\u1ee3 Wolf c\u1ee7a Israel.<\/p>\n<p>N\u0103m 1988, Penderecki \u0111\u01b0\u1ee3c nh\u1eadn Gi\u1ea3i Grammy nh\u1edd b\u1ea3n Concerto cho cello s\u1ed1 2 do h\u00e3ng ERATO thu \u00e2m v\u1edbi M. Rostropovich l\u00e0 ngh\u1ec7 s\u0129 \u0111\u1ed9c t\u1ea5u. V\u00e0o th\u00e1ng 11 n\u0103m 1989, Lorin Maazel \u0111\u00e3 ch\u1ec9 huy b\u1ea3n <em>Giao h\u01b0\u1edfng s\u1ed1 4: Adagio<\/em> c\u1ee7a Penderecki do ch\u00ednh ph\u1ee7 Ph\u00e1p \u0111\u1eb7t h\u00e0ng cho l\u1ec5 k\u1ec9 ni\u1ec7m tr\u00f2n 200 n\u0103m C\u00e1ch m\u1ea1ng Ph\u00e1p.<\/p>\n<p>Bu\u1ed5i c\u00f4ng di\u1ec5n l\u1ea7n \u0111\u1ea7u v\u1edf opera th\u1ee9 t\u01b0 c\u1ee7a Penderecki, <em>King Ubu<\/em> (Vua Ubu, d\u1ef1a tr\u00ean v\u1edf k\u1ecbch c\u00f9ng t\u00ean c\u1ee7a Alfred Jarry), di\u1ec5n ra v\u00e0o ng\u00e0y 6 th\u00e1ng 7 n\u0103m 1991 t\u1ea1i Nh\u00e0 h\u00e1t Opera Qu\u1ed1c gia Munich. Bu\u1ed5i c\u00f4ng di\u1ec5n l\u1ea7n \u0111\u1ea7u b\u1ea3n <em>Sinfonietta<\/em> c\u1ee7a Penderecki \u0111\u00e3 di\u1ec5n ra t\u1ea1i Warsaw v\u00e0o ng\u00e0y 16 th\u00e1ng 2 n\u0103m 1992 v\u1edbi D\u00e0n nh\u1ea1c Sinfonia Varsovia d\u01b0\u1edbi s\u1ef1 ch\u1ec9 huy c\u1ee7a ch\u00ednh t\u00e1c gi\u1ea3. Trong c\u00f9ng m\u1ed9t ng\u00e0y th\u00e1ng 5\/1992, t\u00e1c ph\u1ea9m n\u00e0y v\u1eeba \u0111\u01b0\u1ee3c c\u00e1c ngh\u1ec7 s\u0129 c\u1ee7a D\u00e0n nh\u1ea1c Giao h\u01b0\u1edfng Philadelphia tr\u00ecnh di\u1ec5n v\u1eeba \u0111\u01b0\u1ee3c tr\u00ecnh di\u1ec5n t\u1ea1i Seville trong Tri\u1ec3n l\u00e3m th\u1ebf gi\u1edbi n\u0103m 1992 (World Expo &#8217;92). Tr\u01b0\u1edbc \u0111\u00f3 kh\u00f4ng l\u00e2u, m\u1ed9t t\u00e1c ph\u1ea9m kh\u00e1c c\u00f3 t\u00ean Benedicamus Domino d\u00e0nh cho gi\u1ecdng nam v\u00e0 h\u1ee3p x\u01b0\u1edbng cappella \u0111\u00e3 \u0111\u01b0\u1ee3c c\u00f4ng di\u1ec5n l\u1ea7n \u0111\u1ea7u v\u00e0o th\u00e1ng 4 n\u0103m 1992 t\u1ea1i Li\u00ean hoan \u00c2m nh\u1ea1c Ph\u1ee5c sinh \u1edf Lucerne.<\/p>\n<p>B\u1ea3n Giao h\u01b0\u1edfng s\u1ed1 5 c\u1ee7a Penderecki c\u00f3 bu\u1ed5i c\u00f4ng di\u1ec5n l\u1ea7n \u0111\u1ea7u tr\u00ean th\u1ebf gi\u1edbi v\u00e0o ng\u00e0y 15 th\u00e1ng 8 n\u0103m 1992 t\u1ea1i Seoul. N\u0103m 1992, Penderecki \u0111\u00e3 ho\u00e0n th\u00e0nh b\u1ea3n Concerto cho flute v\u00e0 \u0111\u1ec1 t\u1eb7ng Jean-Pierre Rampal \u2013 bu\u1ed5i c\u00f4ng di\u1ec5n l\u1ea7n \u0111\u1ea7u di\u1ec5n ra v\u00e0o ng\u00e0y 11 th\u00e1ng 1 n\u0103m 1993 t\u1ea1i Lausanne v\u1edbi Jean-Pierre Rampal \u0111\u1ed9c t\u1ea5u flute c\u00f9ng D\u00e0n nh\u1ea1c th\u00ednh ph\u00f2ng Lausanne d\u01b0\u1edbi s\u1ef1 ch\u1ec9 huy c\u1ee7a nh\u00e0 so\u1ea1n nh\u1ea1c. V\u00e0o th\u00e1ng 8 n\u0103m 1992, Penderecki \u0111\u00e3 ho\u00e0n th\u00e0nh b\u1ea3n <em>Benedictus<\/em> vi\u1ebft cho h\u1ee3p x\u01b0\u1edbng cappella d\u00e0nh cho Maestro Lorin Maazel. Bu\u1ed5i c\u00f4ng di\u1ec5n l\u1ea7n \u0111\u1ea7u ph\u1ea7n \u201cSanctus\u201d, ph\u1ea7n cu\u1ed1i c\u00f9ng trong Polish Requiem c\u1ee7a Penderecki di\u1ec5n ra v\u00e0o th\u00e1ng 11 n\u0103m 1993 v\u1edbi D\u00e0n nh\u1ea1c giao h\u01b0\u1edfng ho\u00e0ng gia Stockholm.<\/p>\n<p>N\u0103m 1995, Penderecki ho\u00e0n th\u00e0nh b\u1ea3n Concerto violin s\u1ed1 2 vi\u1ebft cho Anne Sophie Mutter. T\u00e1c ph\u1ea9m \u0111\u01b0\u1ee3c c\u00f4ng di\u1ec5n l\u1ea7n \u0111\u1ea7u v\u00e0o th\u00e1ng 6 n\u0103m 1995 t\u1ea1i Leipzig c\u00f9ng D\u00e0n nh\u1ea1c MDR do Mariss Jansons ch\u1ec9 huy. Th\u00e1ng 12 n\u0103m 1995 ch\u1ee9ng ki\u1ebfn bu\u1ed5i c\u00f4ng di\u1ec5n l\u1ea7n \u0111\u1ea7u b\u1ea3n Giao h\u01b0\u1edfng s\u1ed1 3 \u0111\u00e3 ho\u00e0n th\u00e0nh c\u1ee7a Penderecki, \u0111\u01b0\u1ee3c bi\u1ec3u di\u1ec5n t\u1ea1i Munich c\u00f9ng D\u00e0n nh\u1ea1c giao h\u01b0\u1edfng Munich d\u01b0\u1edbi s\u1ef1 ch\u1ec9 huy c\u1ee7a nh\u00e0 so\u1ea1n nh\u1ea1c.<\/p>\n<p>V\u00e0o th\u00e1ng 12 n\u0103m 1996 Krzysztof Penderecki ho\u00e0n th\u00e0nh t\u00e1c ph\u1ea9m m\u1edbi<em> Seven Gates of Jerusalem<\/em> (B\u1ea3y c\u00e1nh c\u1ed5ng Jerusalem) \u0111\u01b0\u1ee3c d\u00f9ng \u0111\u1ec3 kh\u00e9p l\u1ea1i l\u1ec5 k\u1ef7 ni\u1ec7m 3000 n\u0103m c\u1ee7a Jerusalem. Bu\u1ed5i c\u00f4ng di\u1ec5n l\u1ea7n \u0111\u1ea7u tr\u00ean th\u1ebf gi\u1edbi c\u1ee7a t\u00e1c ph\u1ea9m n\u00e0y \u0111\u01b0\u1ee3c t\u1ed5 ch\u1ee9c v\u00e0o ng\u00e0y 9 th\u00e1ng 1 n\u0103m 1997 t\u1ea1i Jerusalem. V\u00e0o th\u00e1ng 2 n\u0103m 1997, t\u00e1c gi\u1ea3 \u0111\u01b0\u1ee3c trao Gi\u1ea3i th\u01b0\u1edfng Pha l\u00ea t\u1ea1i Davos, Th\u1ee5y S\u0129. Bu\u1ed5i c\u00f4ng di\u1ec5n l\u1ea7n \u0111\u1ea7u tr\u00ean th\u1ebf gi\u1edbi b\u1ea3n Hymn to St. Daniil c\u1ee7a Penderecki di\u1ec5n ra v\u00e0o ng\u00e0y 4 th\u00e1ng 10 n\u0103m 1997 t\u1ea1i Moscow. T\u00e1c ph\u1ea9m \u0111\u01b0\u1ee3c K\u00eanh 6 \u2013 \u0110\u00e0i truy\u1ec1n h\u00ecnh Moscow \u0111\u1eb7t h\u00e0ng \u0111\u1ec3 k\u1ec9 ni\u1ec7m 850 th\u00e0nh ph\u1ed1 Moscow. Penderecki vi\u1ebft Hymn to St. Adalbert \u0111\u1ec3 k\u1ec9 ni\u1ec7m tr\u00f2n thi\u00ean ni\u00ean k\u1ef7 c\u1ee7a Gda\u0144sk v\u00e0 t\u00e1c ph\u1ea9m \u0111\u01b0\u1ee3c c\u00f4ng di\u1ec5n l\u1ea7n \u0111\u1ea7u v\u00e0o ng\u00e0y 18 th\u00e1ng 10 n\u0103m 1997. Bu\u1ed5i c\u00f4ng di\u1ec5n l\u1ea7n \u0111\u1ea7u tr\u00ean th\u1ebf gi\u1edbi b\u1ea3n Credo di\u1ec5n ra v\u00e0o th\u00e1ng 7 n\u0103m 1998 t\u1ea1i Li\u00ean hoan Bach \u1edf Eugene, Oregon. Bu\u1ed5i c\u00f4ng di\u1ec5n l\u1ea7n \u0111\u1ea7u \u1edf ch\u00e2u \u00c2u t\u00e1c ph\u1ea9m n\u00e0y \u0111\u01b0\u1ee3c t\u1ed5 ch\u1ee9c nh\u01b0 m\u1ed9t ph\u1ea7n c\u1ee7a Li\u00ean hoan Penderecki Krzysztof v\u00e0o ng\u00e0y 5 th\u00e1ng 10 n\u0103m 1998 t\u1ea1i Krakow, Ba Lan.<\/p>\n<p>N\u0103m 1999, Krzysztof Penderecki nh\u1eadn \u0111\u01b0\u1ee3c hai gi\u1ea3i Grammy \u1edf h\u1ea1ng m\u1ee5c S\u00e1ng t\u00e1c nh\u1ea1c c\u1ed5 \u0111i\u1ec3n \u0111\u01b0\u01a1ng \u0111\u1ea1i hay nh\u1ea5t (b\u1ea3n Concerto violin s\u1ed1 2 \u2013 \u201cMetamorphosen\u201d do Anne-Sophie Mutter bi\u1ec3u di\u1ec5n) v\u00e0 \u1edf h\u1ea1ng m\u1ee5c Tr\u00ecnh di\u1ec5n nh\u1ea1c c\u1ee5 \u0111\u1ed9c t\u1ea5u hay nh\u1ea5t (Concerto violin s\u1ed1 2 c\u1ee7a Penderecki d\u01b0\u1edbi s\u1ef1 ch\u1ec9 huy c\u1ee7a t\u00e1c gi\u1ea3). V\u00e0o ng\u00e0y 23 th\u00e1ng 1 n\u0103m 2000, Krzysztof Penderecki nh\u1eadn \u0111\u01b0\u1ee3c gi\u1ea3i \u201cNh\u00e0 so\u1ea1n nh\u1ea1c hay nh\u1ea5t c\u00f2n t\u1ea1i th\u1ebf\u201d t\u1ea1i Midem Classic \u1edf Cannes v\u00e0 v\u00e0o th\u00e1ng 10 n\u0103m 2000, \u00f4ng nh\u1eadn b\u1eb1ng ti\u1ebfn s\u0129 danh d\u1ef1 c\u1ee7a \u0110\u1ea1i h\u1ecdc Luzern.<\/p>\n<p>B\u1ea3n Sonata cho violin v\u00e0 piano c\u1ee7a Penderecki \u0111\u00e3 \u0111\u01b0\u1ee3c Anne-Sophie Mutter v\u00e0 Lambert Orkis tr\u00ecnh di\u1ec5n t\u1ea1i Barbican, London v\u00e0o ng\u00e0y 29 th\u00e1ng 4 n\u0103m 2000. B\u1ea3n Sextet (L\u1ee5c t\u1ea5u) do Musikverein \u0111\u1eb7t h\u00e0ng, \u0111\u01b0\u1ee3c c\u00f4ng di\u1ec5n l\u1ea7n \u0111\u1ea7u v\u00e0o ng\u00e0y 7 th\u00e1ng 6 n\u0103m 2000 t\u1ea1i Musikverein \u1edf Vienna qua c\u00e1c tay \u0111\u00e0n Mstislav Rostropovich, Yuri Bashmet, Julian Rachlin, Dmitry Alexeev, Radovan Vlatkovic v\u00e0 Paul Meyer.<\/p>\n<p>V\u00e0o th\u00e1ng 1 n\u0103m 2001, \u00f4ng ho\u00e0n th\u00e0nh b\u1ea3n Concerto Grosso s\u1ed1 1 vi\u1ebft cho ba cello, \u0111\u01b0\u1ee3c c\u00e1c ngh\u1ec7 s\u0129 Boris Pergamenschikow, Han-Na Chang v\u00e0 Truls M\u00f8rk c\u00f4ng di\u1ec5n l\u1ea7n \u0111\u1ea7u v\u00e0o th\u00e1ng 6 n\u0103m 2001 t\u1ea1i Tokyo d\u01b0\u1edbi s\u1ef1 ch\u1ec9 huy c\u1ee7a Charles Dutoit. V\u00e0o ng\u00e0y 26 th\u00e1ng 10 n\u0103m 2001, ban gi\u00e1m kh\u1ea3o c\u1ee7a Qu\u1ef9 Asturias \u0111\u00e3 trao cho \u00f4ng Gi\u1ea3i Ho\u00e0ng th\u00e2n x\u1ee9 Asturias v\u1ec1 Ngh\u1ec7 thu\u1eadt n\u0103m 2001. V\u00e0o ng\u00e0y 7 th\u00e1ng 12, Krzysztof Penderecki tr\u1edf th\u00e0nh th\u00e0nh vi\u00ean danh d\u1ef1 c\u1ee7a H\u1ecdc vi\u1ec7n ngh\u1ec7 thu\u1eadt bi\u1ec3u di\u1ec5n H\u1ed3ng K\u00f4ng t\u1ea1i H\u1ed3ng K\u00f4ng. B\u1ea3n Concerto piano c\u1ee7a \u00f4ng, do Carnegie Hall \u0111\u1eb7t h\u00e0ng, \u0111\u01b0\u1ee3c Emanuel Axe v\u00e0 D\u00e0n nh\u1ea1c Philadelphia d\u01b0\u1edbi s\u1ef1 ch\u1ec9 huy c\u1ee7a Wolfgang Sawallisch c\u00f4ng di\u1ec5n l\u1ea7n \u0111\u1ea7u v\u00e0o ng\u00e0y 9 th\u00e1ng 5 n\u0103m 2002.<\/p>\n<p>Penderecki l\u00e0 nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng kh\u00e1ch m\u1eddi ch\u00ednh c\u1ee7a D\u00e0n nh\u1ea1c \u0110\u00e0i ph\u00e1t thanh B\u1eafc \u0110\u1ee9c \u1edf Hamburg v\u00e0 D\u00e0n nh\u1ea1c giao h\u01b0\u1edfng \u0111\u00e0i ph\u00e1t thanh Trung \u0110\u1ee9c \u1edf Leipzig. N\u0103m 1987-1990, \u00f4ng l\u00e0 gi\u00e1m \u0111\u1ed1c ngh\u1ec7 thu\u1eadt c\u1ee7a D\u00e0n nh\u1ea1c giao h\u01b0\u1edfng Krakow v\u00e0 n\u0103m 1992-2002 l\u00e0 gi\u00e1m \u0111\u1ed1c ngh\u1ec7 thu\u1eadt c\u1ee7a Li\u00ean hoan Casals \u1edf San Juan, Puerto Rico. V\u00e0o th\u00e1ng 9 n\u0103m 1997, Krzysztof Penderecki tr\u1edf th\u00e0nh gi\u00e1m \u0111\u1ed1c \u00e2m nh\u1ea1c c\u1ee7a D\u00e0n nh\u1ea1c giao h\u01b0\u1edfng Varsovia. T\u1eeb n\u0103m 1998, \u00f4ng l\u00e0 c\u1ed1 v\u1ea5n ngh\u1ec7 thu\u1eadt cho Li\u00ean hoan \u00e2m nh\u1ea1c B\u1eafc Kinh v\u00e0 t\u1eeb th\u00e1ng 10 n\u0103m 2000 l\u00e0 nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng kh\u00e1ch m\u1eddi c\u1ee7a D\u00e0n nh\u1ea1c giao h\u01b0\u1edfng Trung Qu\u1ed1c m\u1edbi th\u00e0nh l\u1eadp. Krzysztof Penderecki b\u1eaft \u0111\u1ea7u n\u0103m k\u1ec9 ni\u1ec7m 2003 b\u1eb1ng vi\u1ec7c ch\u1ec9 huy m\u1ed9t bu\u1ed5i h\u00f2a nh\u1ea1c t\u1ea1i National Philharmonic \u1edf Warsaw c\u00f9ng d\u00e0n nh\u1ea1c Sinfonia Varsovia. Ch\u01b0\u01a1ng tr\u00ecnh bao g\u1ed3m b\u1ea3n Concerto grosso, <em>Sinfonietta per archi<\/em> v\u00e0 Giao h\u01b0\u1edfng s\u1ed1 9 c\u1ee7a Dvo\u0159\u00e1k.<\/p>\n<p>V\u00e0o ng\u00e0y 19-20 th\u00e1ng 6 n\u0103m 2005 t\u1ea1i Vienna, c\u00f3 bu\u1ed5i c\u00f4ng di\u1ec5n l\u1ea7n \u0111\u1ea7u b\u1ea3n Largo cho cello v\u00e0 d\u00e0n nh\u1ea1c c\u1ee7a Penderecki, m\u1ed9t t\u00e1c ph\u1ea9m \u0111\u01b0\u1ee3c Musikverein \u0111\u1eb7t h\u00e0ng v\u00e0 \u0111\u01b0\u1ee3c \u0111\u1ec1 t\u1eb7ng Mstislav Rostropovich. T\u00e1c ph\u1ea9m \u0111\u01b0\u1ee3c Mstislav Rostropovich tr\u00ecnh t\u1ea5u c\u00f9ng D\u00e0n nh\u1ea1c giao h\u01b0\u1edfng Vienna d\u01b0\u1edbi s\u1ef1 ch\u1ec9 huy c\u1ee7a Seiji Ozawa. Ng\u00e0y 26 th\u00e1ng 6 n\u0103m 2005 t\u1ea1i Luxembourg ch\u1ee9ng ki\u1ebfn bu\u1ed5i c\u00f4ng di\u1ec5n l\u1ea7n \u0111\u1ea7u Giao h\u01b0\u1edfng s\u1ed1 8 (B\u00e0i ca v\u00f4 th\u01b0\u1eddng) vi\u1ebft cho c\u00e1c gi\u1ecdng soprano, mezzo-soprano v\u00e0 baritone c\u00f9ng D\u00e0n h\u1ee3p x\u01b0\u1edbng EuropaChorAkademie v\u00e0 D\u00e0n nh\u1ea1c giao h\u01b0\u1edfng Luxembourg do Bramwell Tovey ch\u1ec9 huy. T\u00e1c ph\u1ea9m do ch\u00ednh ph\u1ee7 Luxembourg \u0111\u1eb7t h\u00e0ng \u0111\u1ec3 \u0111\u00e1nh d\u1ea5u l\u1ec5 kh\u00e1nh th\u00e0nh Ph\u00f2ng h\u00f2a nh\u1ea1c giao h\u01b0\u1edfng Josephine Charlotte m\u1edbi x\u00e2y d\u1ef1ng.<\/p>\n<p>N\u0103m 2005 Krzysztof Penderecki \u0111\u00e3 \u0111\u01b0\u1ee3c trao t\u1eb7ng Hu\u00e2n ch\u01b0\u01a1ng \u0110\u1ea1i b\u00e0ng tr\u1eafng \u2013 hu\u00e2n ch\u01b0\u01a1ng cao qu\u00fd nh\u1ea5t c\u1ee7a Ba Lan v\u00e0 n\u0103m 2006, \u00f4ng nh\u1eadn \u0111\u01b0\u1ee3c Hu\u00e2n ch\u01b0\u01a1ng Ba sao \u1edf Latvia.<\/p>\n<p>V\u00e0o m\u00f9a thu n\u0103m 2007, nh\u00e0 so\u1ea1n nh\u1ea1c tr\u1edf th\u00e0nh Gi\u00e1o s\u01b0 danh d\u1ef1 c\u1ee7a Nh\u1ea1c vi\u1ec7n qu\u1ed1c gia Rimski- Korsakov St. Petersburg v\u00e0 n\u0103m 2008 tr\u1edf th\u00e0nh Gi\u00e1o s\u01b0 danh d\u1ef1 c\u1ee7a Nh\u1ea1c vi\u1ec7n qu\u1ed1c gia Yerevan Komitas.<\/p>\n<p>V\u00e0o ng\u00e0y 5 th\u00e1ng 5 n\u0103m 2008 t\u1ea1i Bremen, d\u01b0\u1edbi s\u1ef1 ch\u1ec9 huy c\u1ee7a ch\u00ednh t\u00e1c gi\u1ea3, D\u00e0n nh\u1ea1c giao h\u01b0\u1edfng Bremen c\u00f9ng ngh\u1ec7 s\u0129 \u0111\u1ed9c t\u1ea5u Radovan Vlatkovi\u0107 \u0111\u00e3 c\u00f4ng di\u1ec5n l\u1ea7n \u0111\u1ea7u b\u1ea3n Concerto cho k\u00e8n horn v\u00e0 d\u00e0n nh\u1ea1c c\u1ee7a Krzysztof Penderecki.<\/p>\n<p>Bu\u1ed5i c\u00f4ng di\u1ec5n l\u1ea7n \u0111\u1ea7u b\u1ea3n Ciaccona cho violin v\u00e0 viola di\u1ec5n ra v\u00e0o ng\u00e0y 9 th\u00e1ng 9 n\u0103m 2009 t\u1ea1i Li\u00ean hoan Julian Rachlin v\u00e0 b\u00e8 b\u1ea1n \u1edf Dubrovnik.<\/p>\n<p>V\u00e0o ng\u00e0y 14 th\u00e1ng 4 n\u0103m 2008, Krzysztof Penderecki nh\u1eadn gi\u1ea3i \u201cOrly 2008\u201d nh\u1edd \u00e2m nh\u1ea1c \u00f4ng vi\u1ebft cho b\u1ed9 phim Katy\u0144 c\u1ee7a Andrzej Wajda.<\/p>\n<p>N\u0103m 2009, Krzysztof Penderecki nh\u1eadn \u0111\u01b0\u1ee3c Hu\u00e2n ch\u01b0\u01a1ng c\u00f4ng tr\u1ea1ng \u0110\u1ea1i c\u00f4ng t\u01b0\u1edbc Luxemburg v\u00e0 Hu\u00e2n ch\u01b0\u01a1ng danh d\u1ef1 t\u1eeb T\u1ed5ng th\u1ed1ng C\u1ed9ng h\u00f2a Armenia. N\u0103m 2009, Krzysztof Penderecki s\u00e1ng t\u00e1c Kaddish \u0111\u1ec3 k\u1ef7 ni\u1ec7m 65 n\u0103m ng\u00e0y gi\u1ea3i th\u1ec3 khu Ghetto \u0141\u00f3d\u017a.<\/p>\n<p>Krzysztof Penderecki \u0111\u00e3 \u0111\u01b0\u1ee3c m\u1eddi tham gia \u1ee6y ban danh d\u1ef1 c\u1ee7a L\u1ec5 k\u1ef7 ni\u1ec7m tr\u00f2n 200 n\u0103m ng\u00e0y sinh Chopin v\u00e0o n\u0103m 2010 t\u1ea1i \u0110\u1ea1i s\u1ee9 qu\u00e1n C\u1ed9ng h\u00f2a Ba Lan \u1edf Lisbon, Tokyo v\u00e0 Rome.<\/p>\n<p>V\u00e0o n\u0103m 2010, \u0111\u1ec3 \u0111\u00e1nh d\u1ea5u tr\u00f2n 200 n\u0103m ng\u00e0y sinh Fryderyk Chopin, Penderecki \u0111\u00e3 vi\u1ebft <em>A sea of dreams did breathe on me<\/em> (M\u1ed9t bi\u1ec3n m\u1ed9ng m\u01a1 \u0111\u00e3 th\u1ed5i v\u00e0o t\u00f4i)&#8230; c\u00e1c ca kh\u00fac v\u1ec1 m\u1ed9ng m\u01a1 v\u00e0 ho\u00e0i nh\u1edb d\u00e0nh cho gi\u1ecdng soprano, mezzo-soprano v\u00e0 baritone. V\u00e0o n\u0103m 2010, H\u1ed9i nh\u1eefng ng\u01b0\u1eddi b\u1ea1n \u00e2m nh\u1ea1c Vienna (Hi\u1ec7p h\u1ed9i \u00e2m nh\u1ea1c) \u0111\u00e3 \u0111\u1eb7t \u00f4ng vi\u1ebft m\u1ed9t t\u00e1c ph\u1ea9m \u0111\u1ec3 k\u1ef7 ni\u1ec7m 200 n\u0103m th\u00e0nh l\u1eadp Hi\u1ec7p h\u1ed9i \u00e2m nh\u1ea1c t\u1ea1i Vienna \u2013 b\u1ea3n Concerto d\u00e0nh cho violin v\u00e0 viola. V\u00e0o ng\u00e0y 22 th\u00e1ng 10 n\u0103m 2012, D\u00e0n nh\u1ea1c \u0111\u00e0i ph\u00e1t thanh Bavaria, Janine Jansen (violin) v\u00e0 Julian Rachlin (viola) d\u01b0\u1edbi s\u1ef1 ch\u1ec9 huy c\u1ee7a Mariss Jansons \u0111\u00e3 c\u00f4ng di\u1ec5n t\u00e1c ph\u1ea9m n\u00e0y t\u1ea1i Vienna. C\u0169ng c\u00e1c ngh\u1ec7 s\u0129 \u0111\u00f3 \u0111\u00e3 tr\u00ecnh di\u1ec5n t\u00e1c ph\u1ea9m l\u1ea7n \u0111\u1ea7u t\u1ea1i \u0110\u1ee9c v\u00e0o ng\u00e0y 15 v\u00e0 16 th\u00e1ng 11 t\u1ea1i Munich. T\u00e1c ph\u1ea9m \u0111\u01b0\u1ee3c thu \u00e2m cho \u0111\u00e0i ph\u00e1t thanh BR-Klassik. Bu\u1ed5i tr\u00ecnh di\u1ec5n l\u1ea7n \u0111\u1ea7u t\u1ea1i Ba Lan \u0111\u01b0\u1ee3c t\u1ed5 ch\u1ee9c v\u00e0o ng\u00e0y sinh nh\u1eadt th\u1ee9 79 c\u1ee7a nh\u00e0 so\u1ea1n nh\u1ea1c \u1edf Pozna\u0144. Krzysztof Penderecki \u0111\u00e3 ch\u1ec9 huy D\u00e0n nh\u1ea1c giao h\u01b0\u1edfng Pozna\u0144 v\u1edbi c\u00e1c ngh\u1ec7 s\u0129 \u0111\u1ed9c t\u1ea5u Fumiaki Miura (violin) v\u00e0 Julian Rachlin (viola). Phi\u00ean b\u1ea3n m\u1edbi v\u1edf opera The Devils of Loudun c\u1ee7a Krzysztof Penderecki \u0111\u01b0\u1ee3c c\u00f4ng di\u1ec5n l\u1ea7n \u0111\u1ea7u t\u1ea1i Copenhagen v\u00e0o ng\u00e0y 12 th\u00e1ng 2 n\u0103m 2013.<\/p>\n<p>V\u00e0o ng\u00e0y 29 th\u00e1ng 3 n\u0103m 2020, Krzysztof Penderecki qua \u0111\u1eddi t\u1ea1i nh\u00e0 ri\u00eang \u1edf Krak\u00f3w, Ba Lan sau m\u1ed9t th\u1eddi gian d\u00e0i l\u00e2m b\u1ec7nh. Ngh\u1ec7 s\u0129 violin Anne-Sophie Mutter \u0111au x\u00f3t b\u00e0y t\u1ecf: \u201cVi\u1ec7c Krzysztof Penderecki m\u1ea5t \u0111i \u0111\u00e3 \u0111\u1ec3 l\u1ea1i m\u1ed9t kho\u1ea3ng tr\u1ed1ng l\u1edbn trong tr\u00e1i tim t\u00f4i c\u0169ng nh\u01b0 m\u1ed9t kho\u1ea3ng tr\u1ed1ng l\u1edbn cho t\u1ea5t c\u1ea3 c\u00e1c ngh\u1ec7 s\u0129 v\u00e0 ng\u01b0\u1eddi y\u00eau \u00e2m nh\u1ea1c tr\u00ean to\u00e0n c\u1ea7u.\u201d<\/p>\n<p><em><strong>Ng\u1ecdc Anh (nhaccodien.info)<\/strong><\/em><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_tta_section][vc_tta_section title=&#8221;T\u00c1C PH\u1ea8M&#8221; tab_id=&#8221;tac-pham&#8221;][vc_column_text]<\/p>\n<ul class=\"display-posts-listing\"><li class=\"listing-item\"><a class=\"title\" href=\"https:\/\/nhaccodien.vn\/nhung-bien-tau-tuyet-voi-leonard-bernstein\/\">Nh\u1eefng bi\u1ebfn t\u1ea5u tuy\u1ec7t v\u1eddi &#8211; Leonard Bernstein<\/a><\/li><li class=\"listing-item\"><a class=\"title\" href=\"https:\/\/nhaccodien.vn\/dvorak-giao-huong-so-8\/\">Dvorak: Giao h\u01b0\u1edfng s\u1ed1 8<\/a><\/li><li class=\"listing-item\"><a class=\"title\" href=\"https:\/\/nhaccodien.vn\/ve-cac-thang-am-len-day-dan-temperament\/\">V\u1ec1 c\u00e1c thang \u00e2m l\u00ean d\u00e2y \u0111\u00e0n (temperament)<\/a><\/li><li class=\"listing-item\"><a class=\"title\" href=\"https:\/\/nhaccodien.vn\/bo-tri-mot-dan-nhac\/\">B\u1ed1 tr\u00ed m\u1ed9t d\u00e0n nh\u1ea1c<\/a><\/li><li class=\"listing-item\"><a class=\"title\" href=\"https:\/\/nhaccodien.vn\/respighi-nhung-le-hoi-la-ma\/\">Respighi: Nh\u1eefng l\u1ec5 h\u1ed9i La M\u00e3<\/a><\/li><li class=\"listing-item\"><a class=\"title\" href=\"https:\/\/nhaccodien.vn\/tchaikovsky-francesca-da-rimini\/\">Tchaikovsky: Francesca da Rimini<\/a><\/li><li class=\"listing-item\"><a class=\"title\" href=\"https:\/\/nhaccodien.vn\/dvorak-concerto-violin-giong-la-thu\/\">Dvorak: Concerto violin gi\u1ecdng La th\u1ee9<\/a><\/li><li class=\"listing-item\"><a class=\"title\" href=\"https:\/\/nhaccodien.vn\/walter-bruno-1876-1962\/\">WALTER, BRUNO (1876-1962)<\/a><\/li><li class=\"listing-item\"><a class=\"title\" href=\"https:\/\/nhaccodien.vn\/tchaikovsky-capriccio-italien\/\">Tchaikovsky: Capriccio Italien<\/a><\/li><li class=\"listing-item\"><a class=\"title\" href=\"https:\/\/nhaccodien.vn\/mozart-giao-huong-so-25\/\">Mozart: Giao h\u01b0\u1edfng s\u1ed1 25<\/a><\/li><\/ul>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_tta_section][vc_tta_section title=&#8221;T\u00c0I LI\u1ec6U LI\u00caN QUAN&#8221; tab_id=&#8221;tai-lieu-lien-quan&#8221;][vc_column_text]<\/p>\n<ul class=\"display-posts-listing\"><li class=\"listing-item\"><a class=\"title\" href=\"https:\/\/nhaccodien.vn\/nhung-bien-tau-tuyet-voi-leonard-bernstein\/\">Nh\u1eefng bi\u1ebfn t\u1ea5u tuy\u1ec7t v\u1eddi &#8211; Leonard Bernstein<\/a><\/li><li class=\"listing-item\"><a class=\"title\" href=\"https:\/\/nhaccodien.vn\/dvorak-giao-huong-so-8\/\">Dvorak: Giao h\u01b0\u1edfng s\u1ed1 8<\/a><\/li><li class=\"listing-item\"><a class=\"title\" href=\"https:\/\/nhaccodien.vn\/ve-cac-thang-am-len-day-dan-temperament\/\">V\u1ec1 c\u00e1c thang \u00e2m l\u00ean d\u00e2y \u0111\u00e0n (temperament)<\/a><\/li><li class=\"listing-item\"><a class=\"title\" href=\"https:\/\/nhaccodien.vn\/bo-tri-mot-dan-nhac\/\">B\u1ed1 tr\u00ed m\u1ed9t d\u00e0n nh\u1ea1c<\/a><\/li><li class=\"listing-item\"><a class=\"title\" href=\"https:\/\/nhaccodien.vn\/respighi-nhung-le-hoi-la-ma\/\">Respighi: Nh\u1eefng l\u1ec5 h\u1ed9i La M\u00e3<\/a><\/li><li class=\"listing-item\"><a class=\"title\" href=\"https:\/\/nhaccodien.vn\/tchaikovsky-francesca-da-rimini\/\">Tchaikovsky: Francesca da Rimini<\/a><\/li><li class=\"listing-item\"><a class=\"title\" href=\"https:\/\/nhaccodien.vn\/dvorak-concerto-violin-giong-la-thu\/\">Dvorak: Concerto violin gi\u1ecdng La th\u1ee9<\/a><\/li><li class=\"listing-item\"><a class=\"title\" href=\"https:\/\/nhaccodien.vn\/walter-bruno-1876-1962\/\">WALTER, BRUNO (1876-1962)<\/a><\/li><li class=\"listing-item\"><a class=\"title\" href=\"https:\/\/nhaccodien.vn\/tchaikovsky-capriccio-italien\/\">Tchaikovsky: Capriccio Italien<\/a><\/li><li class=\"listing-item\"><a class=\"title\" href=\"https:\/\/nhaccodien.vn\/mozart-giao-huong-so-25\/\">Mozart: Giao h\u01b0\u1edfng s\u1ed1 25<\/a><\/li><\/ul>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_tta_section][\/vc_tta_tabs]<\/div><\/div><\/div><\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"Th\u00f4ng tin chung T\u00e1c gi\u1ea3: Wolfgang Amadeus Mozart. T\u00e1c ph\u1ea9m: Giao h\u01b0\u1edfng s\u1ed1 25 gi\u1ecdng Son th\u1ee9, K. 183 Th\u1eddi gian s\u00e1ng t\u00e1c:Th\u00e1ng 10\/1773 \u1edf Salzburg. \u0110\u1ed9 d\u00e0i: Kho\u1ea3ng 22 [...]","protected":false},"author":5,"featured_media":6889,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_mi_skip_tracking":false},"categories":[17],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6882"}],"collection":[{"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=6882"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6882\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6886,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/6882\/revisions\/6886"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/media\/6889"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=6882"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=6882"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=6882"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}