{"id":696,"date":"2019-01-06T16:12:54","date_gmt":"2019-01-06T09:12:54","guid":{"rendered":"http:\/\/nhaccodien.info\/web\/?p=696"},"modified":"2021-05-07T10:41:16","modified_gmt":"2021-05-07T03:41:16","slug":"abbado-claudio-1933-2014","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/nhaccodien.vn\/abbado-claudio-1933-2014\/","title":{"rendered":"ABBADO, CLAUDIO (1933-2014)"},"content":{"rendered":"<div id=\"tdi_1\" class=\"tdc-row\"><div class=\"vc_row tdi_2  wpb_row td-pb-row\" >\n<style scoped>\n\n\/* custom css *\/\n.tdi_2,\r\n                .tdi_2 .tdc-columns{\r\n                    min-height: 0;\r\n                }.tdi_2,\r\n\t\t\t\t.tdi_2 .tdc-columns{\r\n\t\t\t\t    display: block;\r\n\t\t\t\t}.tdi_2 .tdc-columns{\r\n\t\t\t\t    width: 100%;\r\n\t\t\t\t}\n<\/style><div class=\"vc_column tdi_4  wpb_column vc_column_container tdc-column td-pb-span12\">\n<style scoped>\n\n\/* custom css *\/\n.tdi_4{\r\n                    vertical-align: baseline;\r\n                }.tdi_4 > .wpb_wrapper,\r\n\t\t\t\t.tdi_4 > .wpb_wrapper > .tdc-elements{\r\n\t\t\t\t    display: block;\r\n\t\t\t\t}.tdi_4 > .wpb_wrapper > .tdc-elements{\r\n\t\t\t\t    width: 100%;\r\n\t\t\t\t}.tdi_4 > .wpb_wrapper > .vc_row_inner{\r\n\t\t\t\t    width: auto;\r\n\t\t\t\t}.tdi_4 > .wpb_wrapper{\r\n\t\t\t\t    width: auto;\r\n\t\t\t\t    height: auto;\r\n\t\t\t\t}\n<\/style><div class=\"wpb_wrapper\" >[vc_tta_tabs][vc_tta_section title=&#8221;TI\u1ec2U S\u1eec&#8221; tab_id=&#8221;tieu-su&#8221;][vc_column_text]<\/p>\n<p><em>\u201cS\u1ef1 trong s\u00e1ng \u0111\u1ebfn ch\u00f3i l\u1ecdi trong c\u00e1c bu\u1ed5i ch\u1ec9 huy c\u1ee7a Abbado nh\u01b0 m\u1ed9t c\u00e1nh c\u1eeda m\u1edf ra cho ch\u00fang ta m\u1ed9t th\u1ebf gi\u1edbi m\u1edbi\u201d<\/em> &#8211; The Times<\/p>\n<p>Nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng v\u0129 \u0111\u1ea1i ng\u01b0\u1eddi \u00dd Claudio Abbado sinh ng\u00e0y 26 th\u00e1ng 6 n\u0103m 1933 t\u1ea1i Milan, Italia. Sinh ra trong m\u1ed9t gia \u0111\u00ecnh c\u00f3 truy\u1ec1n th\u1ed1ng \u00e2m nh\u1ea1c, ngay t\u1eeb nh\u1ecf \u00f4ng \u0111\u00e3 theo h\u1ecdc piano s\u00e1ng t\u00e1c v\u00e0 ch\u1ec9 huy d\u00e0n nh\u1ea1c t\u1ea1i Orchestra d\u2019Archi di Milano, ng\u00f4i tr\u01b0\u1eddng \u0111\u01b0\u1ee3c ch\u00ednh cha c\u1ee7a c\u1eadu, ngh\u1ec7 s\u0129 violin Michelangelo Abbado s\u00e1ng l\u1eadp. \u00d4ng theo h\u1ecdc \u1edf \u0111\u00e2y cho \u0111\u1ebfn n\u0103m 1955, sau \u0111\u00f3 \u00f4ng ti\u1ebfp t\u1ee5c h\u1ecdc ch\u1ec9 huy t\u1ea1i Vi\u1ec7n h\u00e0n l\u00e2m \u00e2m nh\u1ea1c Vienna v\u1edbi Hans Swarowsky. T\u1ea1i \u0111\u00e2y c\u00f9ng h\u1ecdc v\u1edbi Abbado c\u00f2n c\u00f3 Zubin Mehta, ng\u01b0\u1eddi sau n\u00e0y c\u0169ng tr\u1edf th\u00e0nh m\u1ed9t nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng danh ti\u1ebfng. Trong th\u1eddi gian n\u00e0y, c\u1ea3 hai ng\u01b0\u1eddi \u0111\u1ec1u tham gia h\u00e1t trong d\u00e0n h\u1ee3p x\u01b0\u1edbng Gesellschaft der Musikfreunde d\u01b0\u1edbi s\u1ef1 ch\u1ec9 huy c\u1ee7a nhi\u1ec1u nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng n\u1ed5i ti\u1ebfng nh\u01b0 Bruno Walter, George Szell, Hermann Scherchen hay Herbert von Karajan. \u00d4ng \u0111\u1ea1t gi\u1ea3i th\u01b0\u1edfng trong cu\u1ed9c thi Koussevitsky n\u0103m 1958 tr\u1edf n\u00ean n\u1ed5i danh \u1edf \u00dd. v\u00e0 sau khi gi\u00e0nh gi\u1ea3i th\u01b0\u1edfng Mitropoulos n\u0103m 1963, Abbado \u0111\u00e3 nhanh ch\u00f3ng tr\u1edf n\u00ean n\u1ed5i ti\u1ebfng tr\u00ean b\u00ecnh di\u1ec7n qu\u1ed1c t\u1ebf v\u1edbi t\u01b0 c\u00e1ch l\u00e0 m\u1ed9t ch\u1ec9 huy d\u00e0n nh\u1ea1c v\u00e0 opera.<\/p>\n<p>Th\u1eadp ni\u00ean 60 c\u1ee7a th\u1ebf k\u1ec9 20 \u0111\u00e1nh d\u1ea5u s\u1ef1 th\u0103ng ti\u1ebfn v\u01b0\u1ee3t b\u1eadc trong s\u1ef1 nghi\u1ec7p c\u1ee7a Abbado. N\u0103m 1960, \u00f4ng c\u00f3 bu\u1ed5i ch\u1ec9 huy ra m\u1eaft t\u1ea1i nh\u00e0 h\u00e1t La Scala \u1edf th\u00e0nh ph\u1ed1 qu\u00ea h\u01b0\u01a1ng Milan nh\u00e2n d\u1ecbp k\u1ec9 ni\u1ec7m 300 n\u0103m ng\u00e0y sinh c\u1ee7a nh\u00e0 so\u1ea1n nh\u1ea1c ng\u01b0\u1eddi \u00dd Alessandro Scalartti. Trong khi l\u00e0m vi\u1ec7c t\u1ea1i La Scala, Abbado \u0111\u00e3 th\u00e0nh l\u1eadp d\u00e0n nh\u1ea1c La Scala (Orchestra della Scala) \u0111\u1ec3 tr\u00ecnh di\u1ec5n trong c\u00e1c bu\u1ed5i h\u00f2a nh\u1ea1c d\u00e0nh ri\u00eang cho kh\u00ed nh\u1ea1c.<\/p>\n<p>N\u0103m 1965, \u00f4ng l\u1ea7n \u0111\u1ea7u ti\u00ean xu\u1ea5t hi\u1ec7n c\u00f9ng v\u1edbi d\u00e0n nh\u1ea1c Vienna Phiharmonic khi ch\u1ec9 huy b\u1ea3n Giao h\u01b0\u1edfng s\u1ed1 2 c\u1ee7a Gustav Mahler trong bu\u1ed5i h\u00f2a nh\u1ea1c t\u1ea1i Li\u00ean hoan Salzburg do \u0111\u00edch th\u00e2n Herbert von Karajan m\u1eddi. Hai n\u0103m sau Abbado c\u00f3 s\u1ef1 kh\u1edfi \u0111\u1ea7u t\u1ea1i Vienna trong m\u1ed9t lo\u1ea1t nh\u1eefng bu\u1ed5i h\u00f2a nh\u1ea1c \u0111\u1eb7t v\u00e9 tr\u01b0\u1edbc c\u1ee7a d\u00e0n nh\u1ea1c. Claudio Abbado l\u00e0m Gi\u00e1m \u0111\u1ed1c \u00c2m nh\u1ea1c c\u1ee7a Nh\u00e0 h\u00e1t Opera Vienna t\u1eeb n\u0103m 1986 \u0111\u1ebfn 1991, n\u01a1i \u00f4ng \u0111\u00e3 l\u00e0m gi\u00e0u th\u00eam v\u1ed1n ti\u1ebft m\u1ee5c c\u1ee7a nh\u00e0 h\u00e1t c\u00f9ng v\u1edbi nh\u1eefng bu\u1ed5i tr\u00ecnh di\u1ec5n l\u1ea7n \u0111\u1ea7u ti\u00ean c\u1ee7a c\u00e1c t\u00e1c ph\u1ea9m <em>Boris Godunov<\/em> nguy\u00ean g\u1ed1c v\u00e0 <em>Khovanshchina<\/em> c\u1ee7a Modest Mussorgsky, <em>Fierrabras<\/em> c\u1ee7a Franz Schubert v\u00e0 <em>Il viaggio a Reims<\/em> c\u1ee7a Gioacchino Rossini. N\u0103m 1987, \u00f4ng \u0111\u01b0\u1ee3c b\u1ed5 nhi\u1ec7m l\u00e0m T\u1ed5ng gi\u00e1m \u0111\u1ed1c \u00c2m nh\u1ea1c c\u1ee7a th\u00e0nh ph\u1ed1 Vienna, v\u00e0 n\u0103m 1988 \u00f4ng th\u00e0nh l\u1eadp li\u00ean hoan \u00e2m nh\u1ea1c hi\u1ec7n \u0111\u1ea1i Vienna m\u00e0 t\u1eeb \u0111\u00f3 \u0111\u00e3 m\u1edf r\u1ed9ng t\u1edbi vi\u1ec7c bao g\u1ed3m m\u1ecdi b\u1ed9 ph\u1eadn c\u1ee7a ngh\u1ec7 thu\u1eadt \u0111\u01b0\u01a1ng \u0111\u1ea1i. Li\u00ean hoan li\u00ean ng\u00e0nh n\u00e0y \u0111\u01b0\u1ee3c t\u1ed5 ch\u1ee9c h\u00e0ng n\u0103m d\u01b0\u1edbi s\u1ef1 ch\u1ec9 \u0111\u1ea1o c\u1ee7a Abbado.<\/p>\n<p>N\u0103m 1965, Abbado c\u0169ng l\u1ea7n \u0111\u1ea7u ti\u00ean ch\u1ec9 huy London Symphony Orchestra. M\u1ed9t n\u0103m sau, Abbado l\u1ea7n \u0111\u1ea7u ch\u1ec9 huy d\u00e0n nh\u1ea1c Berlin Philharmonic v\u00e0 \u0111\u00f3 l\u00e0 s\u1ef1 kh\u1edfi \u0111\u1ea7u cho m\u1ed9t m\u1ed1i li\u00ean h\u1ec7 v\u1ec1 ngh\u1ec7 thu\u1eadt quan tr\u1ecdng \u0111\u00e3 d\u1eabn t\u1edbi vi\u1ec7c d\u00e0n nh\u1ea1c ch\u1ecdn \u00f4ng l\u00e0m nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng ch\u00ednh c\u1ee7a h\u1ecd v\u00e0 l\u00e0m ng\u01b0\u1eddi c\u1ed1 v\u1ea5n ngh\u1ec7 thu\u1eadt th\u1ee9 n\u0103m thay th\u1ebf cho Karajan huy\u1ec1n tho\u1ea1i v\u00e0o n\u0103m 1989. D\u01b0\u1edbi s\u1ef1 ch\u1ec9 huy c\u1ee7a Abbado, trong m\u1ed7i m\u00f9a di\u1ec5n, \u00e2m nh\u1ea1c \u0111\u01b0\u01a1ng \u0111\u1ea1i \u0111\u01b0\u1ee3c bi\u1ec3u di\u1ec5n b\u00ean c\u1ea1nh nh\u1eefng ti\u1ebft m\u1ee5c th\u1eddi c\u1ed5 \u0111i\u1ec3n v\u00e0 l\u00e3ng m\u1ea1n truy\u1ec1n th\u1ed1ng v\u00e0 m\u1ed7i m\u00f9a di\u1ec5n c\u0169ng n\u1ed5i b\u1eadt b\u1edfi m\u1ed9t lo\u1ea1t c\u00e1c bu\u1ed5i h\u00f2a nh\u1ea1c d\u00e0nh cho m\u1ed9t ch\u1ee7 \u0111\u1ec1 \u0111\u1eb7c bi\u1ec7t: \u00e2m nh\u1ea1c l\u1ea5y c\u1ea3m h\u1ee9ng t\u1eeb th\u01a1 c\u1ee7a Holderling, Huy\u1ec1n tho\u1ea1i v\u1ec1 Faust; t\u00e1c ph\u1ea9m l\u1ea5y \u0111\u1ec1 t\u00e0i k\u1ecbch Hy L\u1ea1p&#8230; C\u0169ng trong th\u1eadp ni\u00ean 60 n\u00e0y, Abbado b\u1eaft \u0111\u1ea7u c\u00f3 nh\u1eefng b\u1ea3n thu \u00e2m \u0111\u1ea7u ti\u00ean c\u1ee7a m\u00ecnh: \u00f4ng ghi \u00e2m cho Deustche Grammophon v\u00e0 Decca c\u00e1c t\u00e1c ph\u1ea9m giao h\u01b0\u1edfng v\u00e0 d\u00e0nh cho d\u00e0n nh\u1ea1c c\u1ee7a Ludwig van Beethoven, Johannes Brahms, Felix Mendelssohn, Franz Schubert v\u00e0 Maurice Ravel.<\/p>\n<p>T\u1eeb n\u0103m 1968 \u0111\u1ebfn n\u0103m 1986, Abbado l\u00e0 Gi\u00e1m \u0111\u1ed1c \u00e2m nh\u1ea1c c\u1ee7a La Scala v\u00e0 \u00f4ng \u0111\u00e3 c\u00f3 vinh d\u1ef1 l\u00e0 ng\u01b0\u1eddi m\u1edf m\u00e0n cho m\u00f9a di\u1ec5n 1967-1968 c\u1ee7a La Scala khi \u00f4ng ch\u1ec9 huy v\u1edf opera<em> Lucia de Lamermoor<\/em> c\u1ee7a Gaetano Donizetti. Trong th\u1eddi gian n\u00e0y, Abbado \u0111\u00e3 \u0111\u01b0a v\u00e0o danh m\u1ee5c c\u00e1c t\u00e1c ph\u1ea9m bi\u1ec3u di\u1ec5n c\u1ee7a nh\u00e0 h\u00e1t c\u00e1c v\u1edf opera v\u00e0 c\u00e1c t\u00e1c ph\u1ea9m kh\u00e1c c\u1ee7a c\u00e1c t\u00e1c gi\u1ea3 th\u1ebf k\u1ec9 20 c\u00f2n \u00edt \u0111\u01b0\u1ee3c c\u00f4ng di\u1ec5n v\u00e0o th\u1eddi \u0111i\u1ec3m \u0111\u00f3 nh\u01b0 <em>Wozzeck<\/em> v\u00e0 <em>Lulu<\/em> c\u1ee7a Alban Berg; <em>The Rake&#8217;s Progress<\/em> v\u00e0 <em>Oedipus Rex<\/em> c\u1ee7a Igor Stravinsky; <em>Moses and Aron<\/em> v\u00e0 <em>Erwartung<\/em> c\u1ee7a Arnold Schoenberg; <em>The Miraculous Mandarin<\/em> c\u1ee7a Bela Bartok; <em>Paradise Lost<\/em> c\u1ee7a Krzysztof Penderecki, <em>Donnerstag aus Licht,<\/em> <em>Samstag aus Licht<\/em> v\u00e0 <em>Montag aus Licht<\/em> c\u1ee7a Karlheinz Stockhausen, <em>La vera storia<\/em> c\u1ee7a Luciano Berio v\u00e0 <em>Al gran sole carico d&#8217;amore<\/em> c\u1ee7a Luigi Nono. Trong n\u0103m 1968, Abbado c\u00f3 nh\u1eefng bu\u1ed5i ra m\u1eaft t\u1ea1i hai nh\u00e0 h\u00e1t opera danh ti\u1ebfng: Covent Garden, London v\u00e0 Metropolitan Opera, New York, t\u1ea5t c\u1ea3 \u0111\u1ec1u v\u1edbi Don Carlo c\u1ee7a Giuseppe Verdi.<\/p>\n<p>M\u00f9a di\u1ec5n 1970-1971, Abbado \u0111\u01b0\u1ee3c m\u1eddi bi\u1ec3u di\u1ec5n v\u00e0 thu \u00e2m c\u00f9ng v\u1edbi Boston Symphony Orchestra. Trong th\u1eadp ni\u00ean 70, Abbado c\u00f2n c\u00f3 nh\u1eefng chuy\u1ebfn l\u01b0u di\u1ec5n r\u1ea5t \u0111\u00e1ng nh\u1edb. V\u00e0o n\u0103m 1972, c\u00f9ng v\u1edbi London Symphony Orchestra (l\u00fac n\u00e0y Abbado \u0111\u00e3 tr\u1edf th\u00e0nh kh\u00e1ch m\u1eddi ch\u00ednh c\u1ee7a d\u00e0n nh\u1ea1c) \u00f4ng \u0111\u00e3 bi\u1ec3u di\u1ec5n <em>La Cenerentola<\/em> c\u1ee7a Rossini c\u0169ng nh\u01b0 <em>Aida<\/em> v\u00e0 <em>Requiem<\/em> c\u1ee7a Verdi t\u1ea1i Nationaltheater t\u1ea1i Munich trong su\u1ed1t th\u1eddi gian di\u1ec5n ra Th\u1ebf v\u1eadn h\u1ed9i. N\u0103m 1974 l\u00e0 <em>La Cenerentola<\/em>; <em>Simon Boccanegr<\/em>a v\u00e0 <em>Requiem<\/em> c\u1ee7a Verdi t\u1ea1i Moscow. V\u00e0 t\u1ea1i Washington v\u00e0o th\u00e1ng 12 n\u0103m 1976, Abbado c\u00f3 m\u1ed9t tour di\u1ec5n v\u1edbi c\u00e1c t\u00e1c ph\u1ea9m <em>Simon Boccanegra<\/em>, <em>Macbeth<\/em>, <em>Requiem<\/em> c\u1ee7a Verdi v\u00e0<em> La Cenerentola<\/em>. N\u0103m 1978, t\u1ea1i La Scala, Abbado c\u00f3 bu\u1ed5i bi\u1ec3u di\u1ec5n k\u1ec9 ni\u1ec7m 150 n\u0103m ng\u00e0y m\u1ea5t c\u1ee7a Franz Schubert.<\/p>\n<p>C\u00f3 l\u1ebd Abbado l\u00e0 m\u1ed9t trong nh\u1eefng nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng ch\u1ec9 huy t\u00e1c ph\u1ea9m c\u1ee7a c\u00e1c nh\u1ea1c s\u0129 \u0111\u01b0\u01a1ng \u0111\u1ea1i nhi\u1ec1u nh\u1ea5t, \u0111\u1eb7c bi\u1ec7t l\u00e0 Alban Berg. Ch\u00ednh Abbado l\u00e0 ng\u01b0\u1eddi \u0111\u00e3 l\u1eadp ra Berg-Festival v\u00e0o th\u00e1ng 6 n\u0103m 1975 v\u00e0 \u00f4ng c\u0169ng l\u00e0 ng\u01b0\u1eddi \u0111\u1ea7u ti\u00ean ch\u1ec9 huy v\u1edf opera<em> Lulu<\/em> c\u1ee7a Berg (b\u1ea3n \u0111\u01b0\u1ee3c nh\u1ea1c s\u0129, nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng ng\u01b0\u1eddi Ph\u00e1p Pierre Boulez ho\u00e0n thi\u1ec7n). S\u1ef1 h\u1ea5p d\u1eabn nh\u1ea5t trong c\u00e1c bu\u1ed5i h\u00f2a nh\u1ea1c c\u1ee7a Abbado ch\u00ednh l\u00e0 t\u01b0 ch\u1ea5t l\u00e3nh \u0111\u1ea1o b\u1ea9m sinh trong \u00f4ng; kh\u00e1c v\u1edbi s\u1ef1 t\u1ef1 ki\u00eau v\u1ed1n c\u00f3 c\u1ee7a c\u00e1c nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng thu\u1ed9c th\u1ebf h\u1ec7 tr\u01b0\u1edbc, Abbado lu\u00f4n th\u1ec3 hi\u1ec7n m\u1ed9t s\u1ef1 m\u1ec1m m\u1ecfng c\u00f4ng minh ch\u00ednh tr\u1ef1c, \u0111i\u1ec1u \u0111\u00e3 gi\u00fap \u00f4ng t\u00ecm th\u1ea5y nh\u1eefng g\u00ec xu\u1ea5t s\u1eafc nh\u1ea5t c\u1ee7a c\u00e1c d\u00e0n nh\u1ea1c, d\u00e0n h\u1ee3p x\u01b0\u1edbng v\u00e0 c\u00e1c ngh\u1ec7 s\u0129 \u0111\u1ed9c t\u1ea5u m\u00e0 \u00f4ng \u0111\u00e3 l\u00e0m vi\u1ec7c c\u00f9ng<\/p>\n<p>\u00d4ng c\u00f2n \u0111\u1eb7c bi\u1ec7t th\u1ec3 hi\u1ec7n s\u1ef1 quan t\u00e2m s\u00e2u s\u1eafc \u0111\u1ebfn v\u1ea5n \u0111\u1ec1 ph\u00e1t hi\u1ec7n v\u00e0 \u0111\u00e0o t\u1ea1o c\u00e1c t\u00e0i n\u0103ng tr\u1ebb c\u0169ng nh\u01b0 vi\u1ec7c ph\u00e1t tri\u1ec3n \u00e2m nh\u1ea1c \u0111\u01b0\u01a1ng \u0111\u1ea1i. N\u0103m 1978 \u00f4ng \u0111\u00e3 cho th\u00e0nh l\u1eadp v\u00e0 l\u00e0m gi\u00e1m \u0111\u1ed1c \u00e2m nh\u1ea1c c\u1ee7a European Community Youth Orchestra (D\u00e0n nh\u1ea1c Tr\u1ebb Li\u00ean minh ch\u00e2u \u00c2u) v\u00e0 D\u00e0n nh\u1ea1c Gustav Mahler Youth Orchestra n\u0103m 1986, m\u1ed1i quan t\u00e2m n\u00e0y \u0111\u00e3 \u0111\u01b0a \u00f4ng t\u1edbi vai tr\u00f2 l\u00e0 Ng\u01b0\u1eddi t\u01b0 v\u1ea5n ngh\u1ec7 thu\u1eadt cho Chamber Orchestra of Europe (D\u00e0n nh\u1ea1c th\u00ednh ph\u00f2ng ch\u00e2u \u00c2u). N\u0103m 1992, c\u00f9ng v\u1edbi ngh\u1ec7 s\u0129 cello ng\u01b0\u1eddi Nga Natalia Gutman \u00f4ng th\u00e0nh l\u1eadp Berliner Begegnungen (Nh\u1eefng cu\u1ed9c g\u1eb7p g\u1ee1 \u1edf Berlin), m\u1ed9t cu\u1ed9c t\u1ee5 h\u1ecdp h\u00e0ng n\u0103m \u1edf Li\u00ean hoan Berlin trong \u0111\u00f3 nh\u1eefng nh\u1ea1c s\u1ef9 chuy\u00ean nghi\u1ec7p c\u00f3 kinh nghi\u1ec7m tham gia di\u1ec5n t\u1eadp v\u00e0 tr\u00ecnh di\u1ec5n c\u00f9ng v\u1edbi nh\u1eefng nh\u1ea1c c\u00f4ng tr\u1ebb t\u00e0i n\u0103ng trong nh\u1eefng bu\u1ed5i h\u00f2a nh\u1ea1c g\u1ed3m c\u00e1c t\u00e1c ph\u1ea9m th\u00ednh ph\u00f2ng c\u1ed5 \u0111i\u1ec3n v\u00e0 \u0111\u01b0\u01a1ng \u0111\u1ea1i.<\/p>\n<p>\u00d4ng c\u0169ng c\u1ed1 g\u1eafng khuy\u1ebfn kh\u00edch v\u00e0 \u1ee7ng h\u1ed9 nh\u1eefng nh\u00e0 so\u1ea1n nh\u1ea1c tr\u1ebb. Theo s\u00e1ng ki\u1ebfn c\u1ee7a \u00f4ng, m\u1ed9t cu\u1ed9c thi th\u01b0\u1eddng ni\u00ean d\u00e0nh cho c\u00e1c nh\u00e0 so\u1ea1n nh\u1ea1c qu\u1ed1c t\u1ebf \u0111\u00e3 \u0111\u01b0\u1ee3c t\u1ed5 ch\u1ee9c h\u00e0ng n\u0103m t\u1ea1i Vienna, v\u00e0 t\u1eeb n\u0103m 1994 nh\u1eefng gi\u1ea3i th\u01b0\u1edfng d\u00e0nh cho s\u00e1ng t\u00e1c cho nh\u1eefng ngh\u1ec7 thu\u1eadt t\u01b0\u1ee3ng tr\u01b0ng v\u00e0 d\u00e0nh cho v\u0103n h\u1ecdc \u0111\u01b0\u1ee3c Li\u00ean hoan Ph\u1ee5c sinh Salzburg trao t\u1eb7ng, Abbado tr\u1edf th\u00e0nh gi\u00e1m \u0111\u1ed1c ngh\u1ec7 thu\u1eadt c\u1ee7a Li\u00ean hoan n\u00e0y n\u0103m 1994.<\/p>\n<p>Abbado \u0111\u00e3 ti\u1ebfn h\u00e0nh r\u1ea5t nhi\u1ec1u thu \u00e2m, ph\u1ea7n l\u1edbn l\u00e0 v\u1edbi c\u00e1c h\u00e3ng \u0111\u0129a danh ti\u1ebfng nh\u01b0 Deutsche Grammophon, EMI Classics v\u00e0 Sony Classics. C\u00e1c b\u1ea3n thu c\u1ee7a \u00f4ng \u0111\u00e3 gi\u00e0nh \u0111\u01b0\u1ee3c v\u00f4 s\u1ed1 c\u00e1c gi\u1ea3i th\u01b0\u1edfng qu\u1ed1c t\u1ebf nh\u01b0 b\u1ed9 \u0111\u1ea7y \u0111\u1ee7 c\u00e1c t\u00e1c ph\u1ea9m giao h\u01b0\u1edfng c\u1ee7a Beethoven, Mahler, Mendelssohn, Schubert, Ravel v\u00e0 Tchaikovsky. V\u1edbi Berlin Philharmonic \u00f4ng \u0111\u00e3 thu \u00e2m \u0111\u1ea7y \u0111\u1ee7 m\u1ed9t \u201cBrahms cycle\u201d bao g\u1ed3m to\u00e0n b\u1ed9 c\u00e1c b\u1ea3n giao h\u01b0\u1edfng, concerto v\u00e0 choral music; c\u00e1c b\u1ea3n giao h\u01b0\u1edfng s\u1ed1 1, 5 v\u00e0 8 c\u1ee7a Mahler, v\u1edf opera <em>Il viaggio a Reims<\/em> c\u1ee7a Rossini, v\u1edf opera <em>Boris Godunov<\/em> c\u1ee7a Mussorgsky\u2026<\/p>\n<p>Trong s\u1ed1 r\u1ea5t nhi\u1ec1u gi\u1ea3i th\u01b0\u1edfng v\u00e0 vinh d\u1ef1 m\u00e0 Claudio Abbado \u0111\u00e3 nh\u1eadn \u0111\u01b0\u1ee3c c\u00f3 Evening Standard Opera Award cho v\u1edf Boris Godunov t\u1ea1i Covent Garden; hu\u00e2n ch\u01b0\u01a1ng B\u1eafc \u0111\u1ea9u b\u1ed9i tinh t\u1eeb b\u1ed9 v\u0103n h\u00f3a Ph\u00e1p, gi\u1ea3i th\u01b0\u1edfng vinh d\u1ef1 nh\u1ea5t c\u1ee7a \u00dd l\u00e0 Gran Croce, vinh d\u1ef1 c\u00f4ng d\u00e2n cao nh\u1ea5t c\u1ee7a \u0110\u1ee9c, Bundesverdienstkreuz (1992). D\u00e0n nh\u1ea1c Vienna Philharmonic \u0111\u00e3 t\u1eb7ng th\u01b0\u1edfng \u00f4ng V\u00f2ng vinh d\u1ef1 (Ring of Honour) c\u1ee7a h\u1ecd n\u0103m 1973 v\u00e0 Huy ch\u01b0\u01a1ng Nocolai V\u00e0ng n\u0103m 1980. N\u0103m 1985, \u00f4ng \u0111\u01b0\u1ee3c nh\u1eadn Huy ch\u01b0\u01a1ng v\u00e0ng t\u1eeb Hi\u1ec7p h\u1ed9i Gustav Mahler, th\u1ec3 hi\u1ec7n vi\u1ec7c ghi nh\u1eadn c\u00f4ng tr\u1ea1ng c\u1ee7a \u00f4ng \u0111\u1ed1i v\u1edbi \u00e2m nh\u1ea1c c\u1ee7a nh\u00e0 so\u1ea1n nh\u1ea1c ng\u01b0\u1eddi \u00c1o v\u0129 \u0111\u1ea1i. \u00d4ng l\u00e0 th\u00e0nh vi\u00ean danh d\u1ef1 c\u1ee7a Gesellschaft der Musikfreunde \u1edf Vienna v\u00e0 \u0111\u00e3 nh\u1eadn nh\u1eefng b\u1eb1ng danh d\u1ef1 t\u1eeb nh\u1eefng tr\u01b0\u1eddng \u0111\u1ea1i h\u1ecdc Cambridge, Aberdeen v\u00e0 Ferrara. N\u0103m 1994, Claudio Abbado \u0111\u01b0\u1ee3c nh\u1eadn Gi\u1ea3i th\u01b0\u1edfng \u00c2m nh\u1ea1c Qu\u1ed1c t\u1ebf Ernst von Siemens, gi\u1ea3i th\u01b0\u1edfng \u00e2m nh\u1ea1c uy t\u00edn nh\u1ea5t c\u1ee7a \u0110\u1ee9c.<\/p>\n<p>N\u0103m 2000, \u00f4ng ph\u00e1t hi\u1ec7n ra m\u00ecnh m\u1eafc b\u1ec7nh ung th\u01b0 d\u1ea1 d\u00e0y, vi\u1ec7c \u0111i\u1ec1u tr\u1ecb \u0111\u00e3 khi\u1ebfn \u00f4ng ph\u1ea3i t\u1ea1m d\u1eebng m\u1ecdi c\u00f4ng vi\u1ec7c c\u1ee7a m\u00ecnh \u2013 trong \u0111\u00f3 c\u00f3 vi\u1ec7c nh\u01b0\u1eddng l\u1ea1i quy\u1ec1n ch\u1ec9 huy Berlin Philharmonic danh gi\u00e1 cho Simon Ratte. Nh\u01b0ng ch\u1ec9 \u0111\u1ebfn n\u0103m 2003 \u00f4ng \u0111\u00e3 ho\u00e0n to\u00e0n h\u1ed3i ph\u1ee5c v\u00e0 b\u1eaft tay v\u00e0o th\u1ef1c hi\u1ec7n Lucerne Festival Orchestra, m\u1ed9t bu\u1ed5i h\u00f2a nh\u1ea1c nh\u1eadn \u0111\u01b0\u1ee3c r\u1ea5t nhi\u1ec1u l\u1eddi khen ng\u1ee3i. N\u0103m 2004 \u00f4ng \u0111\u00e3 tr\u1edf l\u1ea1i l\u00e0m vi\u1ec7c v\u1edbi Berlin Philharmonic v\u1edbi b\u1ea3n giao h\u01b0\u1edfng s\u1ed1 6 c\u1ee7a Mahler trong m\u1ed9t seri nh\u1eefng bu\u1ed5i thu \u00e2m bi\u1ec3u di\u1ec5n s\u1ed1ng k\u1ebft qu\u1ea3 l\u00e0 thu \u00e2m \u0111\u00f3 \u0111\u00e3 nh\u1eadn \u0111\u01b0\u1ee3c gi\u1ea3i th\u01b0\u1edfng \u201cB\u1ea3n thu \u00e2m d\u00e0n nh\u1ea1c hay nh\u1ea5t\u201d v\u00e0 \u201cB\u1ea3n thu \u00e2m c\u1ee7a n\u0103m\u201d c\u1ee7a t\u1ea1p ch\u00ed Gramophone n\u0103m 2006.<\/p>\n<p>N\u0103m 2007 l\u1ea1i ti\u1ebfp t\u1ee5c l\u00e0 m\u1ed9t n\u0103m b\u1eadn r\u1ed9n c\u1ee7a \u00f4ng v\u1edbi c\u00e1c bu\u1ed5i h\u00f2a nh\u1ea1c di\u1ec5n ra tr\u00ean kh\u1eafp n\u01b0\u1edbc \u00dd v\u1edbi c\u00e1c d\u00e0n nh\u1ea1c: Orchestra Mozart, Berlin Philharmonic, Lucerne Festival Orchestra\u2026<\/p>\n<p>Nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng v\u0129 \u0111\u1ea1i ng\u01b0\u1eddi \u00dd Claudio Abbado v\u1eeba qua \u0111\u1eddi ng\u00e0y 20 th\u00e1ng M\u1ed9t n\u0103m 2014 \u1edf tu\u1ed5i 80.<\/p>\n<p><em><strong>L\u00ea Nh\u01b0 Vi\u1ec7t (nhaccodien.info)<\/strong><\/em> t\u1ed5ng h\u1ee3p<\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_tta_section][vc_tta_section title=&#8221;T\u00c0I LI\u1ec6U LI\u00caN QUAN&#8221; tab_id=&#8221;tai-lieu-lien-quan&#8221;][vc_column_text]<br \/>\n<ul class=\"display-posts-listing\"><li class=\"listing-item\"><a class=\"title\" href=\"https:\/\/nhaccodien.vn\/claudi-abbado-mot-doi-cho-am-nhac\/\">Claudi Abbado: m\u1ed9t \u0111\u1eddi cho \u00e2m nh\u1ea1c<\/a><\/li><\/ul><br \/>\n[\/vc_column_text][\/vc_tta_section][\/vc_tta_tabs]<\/div><\/div><\/div><\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"[vc_tta_tabs][vc_tta_section title=\"TI\u1ec2U S\u1eec\" tab_id=\"tieu-su\"][vc_column_text] Nh\u00e0 so\u1ea1n nh\u1ea1c Nga Sergei Rachmaninov \u0111\u00e3 t\u1eebng n\u00f3i: \u201c\u00c2m nh\u1ea1c \u0111\u1ee7 cho m\u1ed9t \u0111\u1eddi nh\u01b0ng m\u1ed9t \u0111\u1eddi kh\u00f4ng \u0111\u1ee7 cho \u00e2m nh\u1ea1c\u201d (Music is enough [...]","protected":false},"author":2,"featured_media":697,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_mi_skip_tracking":false},"categories":[28],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/696"}],"collection":[{"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=696"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/696\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":6879,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/696\/revisions\/6879"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/media\/697"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=696"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=696"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=696"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}