{"id":702,"date":"2019-01-06T16:15:07","date_gmt":"2019-01-06T09:15:07","guid":{"rendered":"http:\/\/nhaccodien.info\/web\/?p=702"},"modified":"2019-08-30T11:50:43","modified_gmt":"2019-08-30T04:50:43","slug":"bohm-karl-1894-1981","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/nhaccodien.vn\/bohm-karl-1894-1981\/","title":{"rendered":"BOHM, KARL (1894-1981)"},"content":{"rendered":"<div id=\"tdi_1\" class=\"tdc-row\"><div class=\"vc_row tdi_2  wpb_row td-pb-row\" >\n<style scoped>\n\n\/* custom css *\/\n.tdi_2,\r\n                .tdi_2 .tdc-columns{\r\n                    min-height: 0;\r\n                }.tdi_2,\r\n\t\t\t\t.tdi_2 .tdc-columns{\r\n\t\t\t\t    display: block;\r\n\t\t\t\t}.tdi_2 .tdc-columns{\r\n\t\t\t\t    width: 100%;\r\n\t\t\t\t}\n<\/style><div class=\"vc_column tdi_4  wpb_column vc_column_container tdc-column td-pb-span12\">\n<style scoped>\n\n\/* custom css *\/\n.tdi_4{\r\n                    vertical-align: baseline;\r\n                }.tdi_4 > .wpb_wrapper,\r\n\t\t\t\t.tdi_4 > .wpb_wrapper > .tdc-elements{\r\n\t\t\t\t    display: block;\r\n\t\t\t\t}.tdi_4 > .wpb_wrapper > .tdc-elements{\r\n\t\t\t\t    width: 100%;\r\n\t\t\t\t}.tdi_4 > .wpb_wrapper > .vc_row_inner{\r\n\t\t\t\t    width: auto;\r\n\t\t\t\t}.tdi_4 > .wpb_wrapper{\r\n\t\t\t\t    width: auto;\r\n\t\t\t\t    height: auto;\r\n\t\t\t\t}\n<\/style><div class=\"wpb_wrapper\" >[vc_tta_tabs][vc_tta_section title=&#8221;TI\u1ec2U S\u1eec&#8221; tab_id=&#8221;tieu-su&#8221;][vc_column_text]<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\">\u00a0\u201cM\u1ed9t con ng\u01b0\u1eddi lu\u00f4n ch\u1ec9 huy b\u1eb1ng tr\u00e1i tim m\u00ecnh, \u00f4ng kh\u00f4ng ch\u1ec9 l\u00e0 m\u1ed9t nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng, \u00f4ng l\u00e0 m\u1ed9t ngh\u1ec7 s\u0129 \u0111\u00edch th\u1ef1c.\u201d \u0110\u00f3 l\u00e0 nh\u1eefng l\u1eddi m\u00e0 nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng v\u0129 \u0111\u1ea1i Karajan \u0111\u00e3 d\u00e0nh t\u1eb7ng cho ng\u01b0\u1eddi \u0111\u1ed3ng nghi\u1ec7p th\u00e2n thi\u1ebft c\u1ee7a m\u00ecnh, nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng Karl August Leopold B\u00f6hm (Karl Bohm).<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\">\u00a0\u00a0\u00a0<strong>K<\/strong>arl Bohm sinh ng\u00e0y 28 th\u00e1ng 8 n\u0103m 1894 t\u1ea1i Graz (\u00c1o) trong m\u1ed9t gia \u0111\u00ecnh c\u00f3 cha l\u00e0m lu\u1eadt s\u01b0 v\u00e0 m\u1eb9 l\u00e0 ngh\u1ec7 s\u0129 piano. Cha \u00f4ng l\u00e0 c\u1ed1 v\u1ea5n lu\u1eadt cho nh\u00e0 h\u00e1t t\u1ea1i Graz n\u00ean quen bi\u1ebft r\u1ea5t nhi\u1ec1u ngh\u1ec7 s\u0129 v\u00e0 c\u0169ng r\u1ea5t y\u00eau \u00e2m nh\u1ea1c. S\u1ed1ng trong m\u00f4i tr\u01b0\u1eddng thu\u1eadn l\u1ee3i, t\u1eeb nh\u1ecf Bohm \u0111\u00e3 v\u00f4 c\u00f9ng say m\u00ea \u00e2m nh\u1ea1c, nh\u01b0ng cha \u00f4ng ki\u00ean quy\u1ebft b\u1eaft \u00f4ng ph\u1ea3i theo \u0111u\u1ed5i ng\u00e0nh lu\u1eadt. Bohm theo h\u1ecdc piano v\u00e0 s\u00e1ng t\u00e1c v\u1edbi Eusebio Mandyczewski t\u1ea1i Vienna trong kho\u1ea3ng th\u1eddi gian h\u1ecdc d\u1ef1 b\u1ecb t\u1ea1i tr\u01b0\u1eddng \u0111\u1ea1i h\u1ecdc. Th\u1ec3 theo nguy\u1ec7n v\u1ecdng c\u1ee7a ng\u01b0\u1eddi cha, Bohm l\u1ea5y b\u1eb1ng ti\u1ebfn s\u0129 lu\u1eadt v\u00e0o n\u0103m 1919. S\u1ef1 nghi\u1ec7p \u00e2m nh\u1ea1c c\u1ee7a \u00f4ng kh\u1edfi \u0111\u1ea7u ngay t\u1ea1i th\u1eddi \u0111i\u1ec3m n\u00e0y, kh\u00f4ng ph\u1ea3i v\u1edbi t\u01b0 c\u00e1ch ngh\u1ec7 s\u0129 piano hay nh\u00e0 so\u1ea1n nh\u1ea1c, m\u00e0 l\u00e0 d\u01b0\u1edbi vai tr\u00f2 m\u1ed9t nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng. Ch\u1ec9 m\u1ed9t ng\u00e0y sau khi nh\u1eadn h\u1ecdc v\u1ecb ti\u1ebfn s\u0129 lu\u1eadt, Bohm \u0111\u00e3 ch\u1ec9 huy v\u1edf opera\u00a0\u00a0<em>Der Fliegende Holl\u00e4nder<\/em>\u00a0(Ng\u01b0\u1eddi H\u00e0 Lan bay) c\u1ee7a Wagner t\u1ea1i nh\u00e0 h\u00e1t opera Graz. Th\u00e0nh c\u00f4ng \u0111\u1ea7u ti\u00ean \u0111\u1ebfn v\u1edbi \u00f4ng kh\u00e1 nhanh ch\u00f3ng, khi \u00f4ng ch\u1ec9 huy v\u1edf opera\u00a0<em>Lohengrin\u00a0<\/em>c\u1ee7a Wagner. Bu\u1ed5i bi\u1ec3u di\u1ec5n n\u00e0y \u0111\u00e3 thu h\u00fat s\u1ef1 ch\u00fa \u00fd c\u1ee7a Karl Muck, m\u1ed9t trong nh\u1eefng nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng danh ti\u1ebfng nh\u1ea5t th\u1eddi \u0111i\u1ec3m \u0111\u00f3, \u0111ang l\u00e0 nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng ch\u00ednh c\u1ee7a Bayreuth Festival v\u00e0 Boston Symphony Orchestra. Muck \u0111\u00e3 truy\u1ec1n d\u1ea1y r\u1ea5t nhi\u1ec1u cho Bohm v\u1ec1 \u00e2m nh\u1ea1c c\u1ee7a Wagner v\u00e0 \u0111\u00f3 ch\u00ednh l\u00e0 n\u1ec1n t\u1ea3ng cho phong c\u00e1ch d\u00e0n d\u1ef1ng c\u00e1c v\u1edf opera c\u1ee7a Bohm sau n\u00e0y.<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\">\u00a0\u00a0\u00a0<strong>V<\/strong>\u00e0o n\u0103m 1921, Bohm nh\u1eadn \u0111\u01b0\u1ee3c l\u1eddi m\u1eddi c\u1ee7a Bruno Walter cho v\u1ecb tr\u00ed tr\u1ee3 l\u00fd t\u1ea1i Bavarian State Opera \u1edf Munich. M\u1ed1i quan h\u1ec7 gi\u1eefa \u00f4ng v\u00e0 Walter r\u1ea5t t\u1ed1t. C\u1ea3 hai gi\u1ed1ng nhau v\u1ec1 c\u00e1ch ti\u1ebfp c\u1eadn r\u1ea5t nhi\u1ec1u b\u1ea3n nh\u1ea1c v\u00e0 c\u00f3 c\u00f9ng ni\u1ec1m \u0111am m\u00ea \u0111\u1ed1i v\u1edbi \u00e2m nh\u1ea1c c\u1ee7a Mozart. Bruno Walter ch\u1ec9 \u1edf l\u1ea1i Munich \u0111\u1ebfn n\u0103m 1922, khi Hans Knappertsbusch gi\u00e0nh \u0111\u01b0\u1ee3c v\u1ecb tr\u00ed gi\u00e1m \u0111\u1ed1c \u00e2m nh\u1ea1c. L\u00e0 m\u1ed9t nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng ch\u1ec9 huy Wagner t\u00e0i n\u0103ng, nh\u01b0ng t\u00ednh kh\u00ed v\u1ee7a Knappertsbusch kh\u00e1 b\u1ea3o th\u1ee7, th\u1eadm ch\u00ed c\u00f3 ph\u1ea7n kh\u1eafc nghi\u1ec7t n\u00ean \u0111\u00e3 g\u00e2y kh\u00f4ng \u00edt kh\u00f3 kh\u0103n cho Bohm trong qu\u00e1 tr\u00ecnh d\u00e0n d\u1ef1ng c\u00e1c v\u1edf opera m\u1edbi. Tuy v\u1eady, trong 6 n\u0103m t\u1ea1i Munich, Bohm \u0111\u00e3 ch\u1ec9 huy t\u1edbi 528 bu\u1ed5i di\u1ec5n, trong \u0111\u00f3 c\u00f3 73 v\u1edf opera, v\u1ec1 sau n\u00e0y ch\u00ednh \u00f4ng c\u0169ng th\u1eeba nh\u1eadn \u0111\u00f3 qu\u1ea3 l\u00e0 m\u1ed9t kho\u1ea3ng th\u1eddi gian qu\u00fd b\u00e1u v\u1edbi v\u00f4 s\u1ed1 kinh nghi\u1ec7m \u0111\u1ec3 \u0111\u1eddi. N\u0103m 1927, Bohm r\u1eddi Munich theo ti\u1ebfng g\u1ecdi c\u1ee7a nh\u00e0 h\u00e1t opera \u1edf D\u00e1rmtadt, n\u01a1i \u00f4ng c\u00f3 th\u1ec3 t\u1ef1 do l\u1ef1a ch\u1ecdn v\u00e0 d\u00e0n d\u1ef1ng c\u00e1c t\u00e1c ph\u1ea9m c\u1ee7a nh\u1eefng nh\u00e0 so\u1ea1n nh\u1ea1c \u0111\u01b0\u01a1ng th\u1eddi nh\u01b0 Hindemith, Berg\u2026 N\u0103m 1931, Bohm nh\u1eadn ch\u1ee9c gi\u00e1m \u0111\u1ed1c \u00e2m nh\u1ea1c t\u1ea1i nh\u00e0 h\u00e1t opera Hamburg. T\u1ea1i \u0111\u00e2y, v\u00e0o n\u0103m 1933, \u00f4ng \u0111\u00e3 c\u00f3 d\u1ecbp g\u1eb7p g\u1ee1 Richard Strauss khi nh\u00e0 so\u1ea1n nh\u1ea1c \u0111\u1ebfn Hamburg \u0111\u1ec3 tr\u1ee3 gi\u00fap d\u00e0n d\u1ef1ng v\u1edf opera\u00a0<em>Arabella<\/em>. Cu\u1ed9c g\u1eb7p g\u1ee1 kh\u00f4ng ch\u1ec9 l\u00e0 kh\u1edfi \u0111\u1ea7u t\u00ecnh b\u1ea1n l\u00e2u d\u00e0i gi\u1eefa hai ng\u01b0\u1eddi, m\u00e0 c\u00f2n gi\u00fap Bohm hi\u1ec3u bi\u1ebft s\u00e2u s\u1eafc h\u01a1n v\u1ec1 \u00e2m nh\u1ea1c c\u1ee7a Strauss v\u00e0 c\u1ea3 Mozart, nh\u1ea1c s\u0129 m\u00e0 Strauss r\u1ea5t t\u00f4n th\u1edd. V\u1edbi th\u00e0nh c\u00f4ng trong vi\u1ec7c tr\u00ecnh di\u1ec5n c\u00e1c t\u00e1c ph\u1ea9m c\u1ee7a Strauss v\u00e0 Mozart t\u1ea1i Hamburg, danh ti\u1ebfng c\u1ee7a Bohm vang kh\u1eafp n\u01b0\u1edbc \u0110\u1ee9c. \u00d4ng \u0111\u00e3 c\u00f3 bu\u1ed5i ra m\u1eaft t\u1ea1i Vienna Philharmonic v\u00e0o th\u00e1ng 4 n\u0103m 1933 khi nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng Clemens Krauss t\u1eeb ch\u1ee9c.<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><strong>\u00a0\u00a0 N<\/strong>\u0103m 1933, \u00f4ng \u0111\u01b0\u1ee3c b\u1ed5 nhi\u1ec7m thay cho Fritz Busch v\u00e0o v\u1ecb tr\u00ed gi\u00e1m \u0111\u1ed1c \u00e2m nh\u1ea1c t\u1ea1i Saxon State Orchestra, Dresden, m\u1ed9t trong nh\u1eefng d\u00e0n nh\u1ea1c danh ti\u1ebfng nh\u1ea5t n\u01b0\u1edbc \u0110\u1ee9c th\u1eddi \u0111\u00f3. Khi \u00f4ng \u0111\u1ebfn nh\u1eadm ch\u1ee9c t\u1ea1i Dresden, c\u00e1c ca s\u0129 v\u00e0 th\u00e0nh vi\u00ean d\u00e0n nh\u1ea1c kh\u00f4ng h\u1ec1 c\u00f3 trang ph\u1ee5c \u0111\u1ed3ng b\u1ed9, \u0111i\u1ec1u n\u00e0y g\u00e2y kh\u00f3 kh\u0103n cho kh\u00e1n gi\u1ea3 trong vi\u1ec7c theo d\u00f5i. Sau khi tr\u1edf th\u00e0nh nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng ch\u00ednh, \u00f4ng ngay l\u1eadp t\u1ee9c \u0111\u01b0a ra m\u1ed9t quy\u1ebft \u0111\u1ecbnh, r\u1eb1ng t\u1ea5t c\u1ea3 trang ph\u1ee5c c\u1ee7a c\u00e1c ca s\u0129 v\u00e0 nh\u1ea1c c\u00f4ng ph\u1ea3i \u0111\u01b0\u1ee3c thi\u1ebft k\u1ebf v\u00e0 l\u1ef1a ch\u1ecdn sao cho ph\u00f9 h\u1ee3p v\u1edbi t\u1eebng v\u1edf di\u1ec5n.\u00a0 Quy\u1ebft \u0111\u1ecbnh \u0111\u00f3 gi\u00fap t\u0103ng m\u1ee9c \u0111\u1ed9 chuy\u00ean nghi\u1ec7p, quy c\u1ee7 c\u0169ng nh\u01b0 danh ti\u1ebfng c\u1ee7a nh\u00e0 h\u00e1t v\u00e0 c\u1ee7a ch\u00ednh Bohm. N\u0103m 1936, \u00f4ng \u0111\u01b0\u1ee3c m\u1eddi l\u00e0m nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng kh\u00e1ch m\u1eddi trong c\u1ea3 n\u0103m c\u1ee7a Convent Garden t\u1ea1i London.Trong nh\u1eefng n\u0103m \u1edf Dresden, Bohm ng\u00e0y m\u1ed9t ho\u00e0n thi\u1ec7n k\u1ef9 n\u0103ng c\u0169ng nh\u01b0 kinh nghi\u1ec7m v\u00e0 tr\u1edf th\u00e0nh m\u1ed9t trong nh\u1eefng nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng ch\u1ec9 huy Richard Strauss th\u00e0nh c\u00f4ng nh\u1ea5t . C\u00e1ch \u00f4ng bi\u1ec3u di\u1ec5n c\u00e1c t\u00e1c ph\u1ea9m c\u1ee7a Richard Strauss lu\u00f4n trung th\u00e0nh v\u1edbi t\u1ed5ng ph\u1ed5, kh\u00ed th\u1ebf nh\u01b0ng kh\u00f4ng k\u00e9m ph\u1ea7n nh\u1ecbp nh\u00e0ng. D\u0129 nhi\u00ean, Richard Strauss r\u1ea5t h\u00e0i l\u00f2ng v\u1ec1 c\u00e1ch th\u1ec3 hi\u1ec7n c\u1ee7a Bohm v\u00e0 \u0111\u00e3 s\u00e1ng t\u00e1c t\u1eb7ng ri\u00eang cho Bohm v\u1edf opera\u00a0<em>Daphne<\/em>. V\u1edf opera n\u00e0y \u0111\u01b0\u1ee3c c\u00f4ng di\u1ec5n l\u1ea7n \u0111\u1ea7u v\u00e0o ng\u00e0y 15 th\u00e1ng 10 n\u0103m 1938 t\u1ea1i Dresden d\u01b0\u1edbi s\u1ef1 ch\u1ec9 huy c\u1ee7a ch\u00ednh Bohm.<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><strong>\u00a0\u00a0 V<\/strong>\u1ed1n mang quan \u0111i\u1ec3m \u1ee7ng h\u1ed9 ch\u00ednh ph\u1ee7 Qu\u1ed1c x\u00e3, n\u00ean trong nh\u1eefng n\u0103m chi\u1ebfn tranh v\u1ecb th\u1ebf c\u1ee7a Bohm l\u00ean r\u1ea5t nhanh. N\u0103m 1941, \u00f4ng \u0111\u01b0\u1ee3c b\u1ed5 nhi\u1ec7m v\u00e0o v\u1ecb tr\u00ed gi\u00e1m \u0111\u1ed1c \u00e2m nh\u1ea1c t\u1ea1i Vienna State Opera thay cho Hans Knappertsbusch v\u1eeba t\u1eeb ch\u1ee9c. D\u00f9 v\u1eady, \u00f4ng ch\u01b0a bao gi\u1edd gia nh\u1eadp \u0111\u1ea3ng qu\u1ed1c x\u00e3 hay h\u00e0nh \u0111\u1ed9ng nh\u01b0 m\u1ed9t con r\u1ed1i c\u1ee7a ch\u00ednh quy\u1ec1n. \u00d4ng v\u1eabn tr\u00ecnh di\u1ec5n c\u00e1c t\u00e1c ph\u1ea9m c\u1ee7a Berg, nh\u00e0 so\u1ea1n nh\u1ea1c g\u1ed1 Do Th\u00e1i, t\u1ed5 ch\u1ee9c sinh nh\u1eadt l\u1ea7n th\u1ee9 80 cho Richard Strauss sau khi nh\u00e0 so\u1ea1n nh\u1ea1c b\u1ecf sang Anh, c\u0169ng nh\u01b0 b\u1ea3o v\u1ec7 c\u00e1c ca s\u0129 v\u00e0 nh\u1ea1c c\u00f4ng g\u1ed1c Do Th\u00e1i trong d\u00e0n nh\u1ea1c.\u00a0 Sau chi\u1ebfn tranh, c\u0169ng nh\u01b0 nhi\u1ec1u nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng kh\u00e1c \u00f4ng b\u1ecb c\u1ea5m ch\u1ec9 huy trong v\u00f2ng 2 n\u0103m. Tuy nhi\u00ean, Bohm v\u1eabn tham gia bi\u1ec3u di\u1ec5n n\u1eb7c danh t\u1ea1i Salzburg, Naples, Vienna cho \u0111\u1ebfn n\u0103m 1948, khi \u00f4ng \u0111\u01b0\u1ee3c ph\u00e9p bi\u1ec3u di\u1ec5n tr\u1edf l\u1ea1i.<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><strong>\u00a0\u00a0 N<\/strong>\u0103m 1953, m\u1ed9t l\u1ea7n n\u1eefa Bohm v\u01b0\u1ee3t qua Clemens Krauss \u0111\u1ec3 tr\u1edf l\u1ea1i v\u1ecb tr\u00ed gi\u00e1m \u0111\u1ed1c \u00e2m nh\u1ea1c c\u1ee7a Vienna State Opera. N\u0103m 1956, \u00f4ng ch\u1ec9 huy v\u1edf opera\u00a0<em>Fidelio\u00a0<\/em>c\u1ee7a Beethoven nh\u00e2n ng\u00e0y khai tr\u01b0\u01a1ng nh\u00e0 h\u00e1t m\u1edbi \u0111\u01b0\u1ee3c x\u00e2y d\u1ef1ng l\u1ea1i. Bu\u1ed5i di\u1ec5n n\u00e0y c\u0169ng l\u00e0 ch\u1ee7 \u0111\u1ec1 ch\u00ednh trong ch\u01b0\u01a1ng tr\u00ecnh truy\u1ec1n h\u00ecnh\u00a0<em>Ti\u1ebfng g\u1ecdi t\u1ef1 do<\/em>\u00a0c\u1ee7a \u0111\u00e0i NBC n\u0103m \u0111\u00f3. Tuy nhi\u00ean, s\u1ee9c kh\u1ecfe c\u1ee7a Bohm ng\u00e0y m\u1ed9t x\u1ea5u \u0111i v\u00e0 \u00f4ng t\u1eeb ch\u1ee9c t\u1ea1i Vienna v\u00e0o n\u0103m 1956, ng\u01b0\u1eddi thay th\u1ebf \u00f4ng ch\u00ednh l\u00e0 Karajan. Sau \u0111\u00f3, Bohm ch\u1ec9 xu\u1ea5t hi\u1ec7n v\u1edbi t\u01b0 c\u00e1ch nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng kh\u00e1ch m\u1eddi. \u00d4ng l\u00e0 kh\u00e1ch m\u1eddi th\u01b0\u1eddng xuy\u00ean c\u1ee7a c\u00e1c d\u00e0n nh\u1ea1c v\u00e0 nh\u00e0 h\u00e1t l\u1edbn tr\u00ean th\u1ebf gi\u1edbi nh\u01b0 Vienna Philharmonic, Berlin Philharmonic, Philharmonia Orchestra, London Symphony Orchestra. N\u0103m 1957, \u00f4ng ch\u1ec9 huy v\u1edf opera Don Giovanni c\u1ee7a Mozart t\u1ea1i nh\u00e0 h\u00e1t Metropolitan, bu\u1ed5i debut c\u1ee7a \u00f4ng t\u1ea1i nh\u00e0 h\u00e1t opera l\u1edbn nh\u1ea5t th\u1ebf gi\u1edbi Metropolitan v\u00e0 c\u0169ng l\u00e0 bu\u1ed5i di\u1ec5n m\u1edf \u0111\u1ea7u m\u00f9a di\u1ec5n n\u0103m \u0111\u00f3.<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><strong>\u00a0\u00a0 T<\/strong>h\u00e0nh c\u00f4ng trong s\u1ef1 nghi\u1ec7p c\u1ee7a Bohm kh\u00f4ng ch\u1ec9 b\u1eaft ngu\u1ed3n t\u1eeb kh\u1ea3 n\u0103ng \u00e2m nh\u1ea1c v\u00e0 ch\u1ec9 huy thi\u00ean b\u1ea9m, m\u00e0 c\u00f2n \u1edf t\u00ednh c\u1ea9n th\u1eadn v\u00e0 t\u1ec9 m\u1ec9 c\u1ee7a \u00f4ng. Phong c\u00e1ch ch\u1ec9 huy c\u1ee7a \u00f4ng lu\u00f4n ch\u00fa tr\u1ecdng, \u0111\u00f4i khi h\u01a1i th\u00e1i qu\u00e1 v\u00e0o s\u1ef1 ch\u00ednh x\u00e1c \u0111\u1ebfn t\u1eebng chi ti\u1ebft.\u00a0 \u00d4ng th\u01b0\u1eddng xuy\u00ean t\u1eadp luy\u1ec7n v\u1edbi d\u00e0n nh\u1ea1c h\u00e0ng th\u00e1ng tr\u1eddi \u0111\u1ec3 trau chu\u1ed1t\u00a0 t\u1eebng chi ti\u1ebft nh\u1ecf nh\u1ea5t m\u00e0 \u00f4ng ph\u00e1t hi\u1ec7n ra trong k\u1ebft c\u1ea5u c\u1ee7a t\u00e1c ph\u1ea9m qua vi\u1ec7c nghi\u00ean c\u1ee9u v\u00f4 c\u00f9ng c\u1ea9n th\u1eadn v\u00e0 k\u1ef9 l\u01b0\u1ee1ng t\u1ed5ng ph\u1ed5. \u0110\u1ec3 l\u00e0m \u0111i\u1ec1u \u0111\u00f3, \u00f4ng lu\u00f4n l\u1eb7p \u0111i l\u1eb7p l\u1ea1i nh\u01b0ng y\u00eau c\u1ea7u kh\u00f3 kh\u0103n \u0111\u1ed1i v\u1edbi d\u00e0n nh\u1ea1c, th\u1eadm ch\u00ed v\u1edbi nh\u1eefng l\u1eddi n\u00f3i kh\u00f4ng \u0111\u01b0\u1ee3c thu\u1eadn tai. \u0110i\u1ec1u n\u00e0y khi\u1ebfn c\u00e1c nh\u1ea1c c\u00f4ng tr\u1ebb, \u00edt kinh nghi\u1ec7m l\u00e0m vi\u1ec7c v\u1edbi Bohm c\u1ea3m th\u1ea5y hoang mang v\u00e0 kh\u00f4ng th\u1ec3 l\u00e0m vi\u1ec7c v\u1edbi \u00f4ng. Th\u1eadm ch\u00ed \u00f4ng c\u00f2n h\u00e1t c\u00f9ng v\u1edbi ca s\u0129 m\u1eb7c cho \u0111i\u1ec1u \u0111\u00f3 \u1ea3nh h\u01b0\u1edfng t\u1edbi s\u1ee9c kh\u1ecfe c\u1ee7a m\u00ecnh. Khi tr\u00ecnh di\u1ec5n c\u00e1c t\u00e1c ph\u1ea9m opera, \u0111\u1eb7c bi\u1ec7t l\u00e0 c\u1ee7a Mozart, \u00f4ng c\u00f2n t\u1ef1 m\u00ecnh ki\u00eam lu\u00f4n vi\u1ec7c thi\u1ebft k\u1ebf trang ph\u1ee5c cho di\u1ec5n vi\u00ean. C\u0169ng v\u00ec lu\u00f4n ch\u00fa tr\u1ecdng v\u00e0o c\u00e1c chi ti\u1ebft, \u00f4ng lu\u00f4n ch\u1ecdn bi\u1ec3u di\u1ec5n \u1edf t\u1ed1c \u0111\u1ed9 th\u1eadt ch\u1eadm \u0111\u1ec3 th\u1ec3 hi\u1ec7n r\u00f5 nh\u1ea5t c\u00e1c chi ti\u1ebft m\u00e0 v\u1eabn kh\u00f4ng l\u00e0m m\u1ea5t \u0111i ch\u1ea5t th\u01a1 v\u00e0 \u0111\u1ed9 tr\u00f4i ch\u1ea3y c\u1ee7a t\u00e1c ph\u1ea9m.<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><strong>\u00a0\u00a0 S<\/strong>\u1ef1 nghi\u1ec7p \u00e2m nh\u1ea1c c\u1ee7a Bohm t\u1eadp trung v\u00e0o c\u00e1c nh\u1ea1c s\u0129 th\u1eddi c\u1ed5 \u0111i\u1ec3n v\u00e0 l\u00e3ng m\u1ea1n. \u00d4ng \u0111\u00e3 thu \u00e2m tr\u1ecdn b\u1ed9 giao h\u01b0\u1edfng c\u1ee7a Beethoven, Brahms, Schubert c\u0169ng nh\u01b0 c\u00e1c concerto c\u1ee7a c\u00e1c t\u00e1c gi\u1ea3 n\u00e0y v\u1edbi nh\u1eefng ngh\u1ec7 s\u0129 nh\u01b0 Backhaus hay Pollini, ch\u1ee7 y\u1ebfu l\u00e0 v\u1edbi h\u00e3ng \u0111\u0129a Deutsche Gramophon. M\u1eb7t kh\u00e1c, \u00f4ng c\u0169ng ch\u1ec9 huy c\u00e1c t\u00e1c ph\u1ea9m hi\u1ec7n \u0111\u1ea1i r\u1ea5t th\u00e0nh c\u00f4ng. B\u1ea3n thu c\u00e1c t\u00e1c ph\u1ea9m c\u1ee7a Richard Strauss do \u00f4ng ch\u1ec9 huy l\u00e0 m\u1ed9t trong nh\u1eefng b\u1ea3n thu xu\u1ea5t s\u1eafc nh\u1ea5t, ch\u1ec9 c\u00f3 Rudolf Kempe v\u00e0 Herbert von Karajan m\u1edbi c\u00f3 th\u1ec3 so s\u00e1nh \u0111\u01b0\u1ee3c v\u1edbi \u00f4ng v\u1ec1 m\u1eb7t n\u00e0y. \u00d4ng \u0111\u00e1nh gi\u00e1 r\u1ea5t cao \u00e2m nh\u1ea1c c\u1ee7a Alan Berg v\u00e0 th\u01b0\u1eddng xuy\u00ean ch\u1ec9 huy c\u00e1c v\u1edf opera\u00a0<em>Lulu\u00a0<\/em>hay\u00a0<em>Woyzeck\u00a0<\/em>c\u1ee7a Berg trong su\u1ed1t cu\u1ed9c \u0111\u1eddi m\u00ecnh. Bohm ch\u1ec9 huy c\u0169ng Wagner r\u1ea5t th\u00e0nh c\u00f4ng. B\u1ea3n thu\u00a0<em>Tristan und \u00cdsolde<\/em>\u00a0c\u1ee7a \u00f4ng v\u1edbi Nilsson, Windgassen \u0111\u1ebfn nay v\u1eabn \u0111\u01b0\u1ee3c nhi\u1ec1u ng\u01b0\u1eddi nh\u1eadn \u0111\u1ecbnh l\u00e0 b\u1ea3n thu xu\u1ea5t s\u1eafc nh\u1ea5t cho t\u00e1c ph\u1ea9m n\u00e0y. B\u1ed9\u00a0<em>Ring<\/em>\u00a0c\u1ee7a Wagner do Borhm d\u00e0n d\u1ef1ng c\u0169ng l\u00e0 m\u1ed9t b\u1ea3n thu \u0111\u1ec3 \u0111\u1eddi, s\u00e1nh ngang v\u1edbi c\u00e1c nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng l\u1edbn nh\u01b0 Knappertsbusch, Krauss, Karajan, Solti, Kempe hay Furtwangler.<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\">\u00a0\u00a0\u00a0<strong>S<\/strong>\u1ef1 nghi\u1ec7p c\u1ea3 \u0111\u1eddi c\u1ee7a Bohm l\u00e0 Mozart. V\u1ec1 Mozart, Bohm \u0111\u00e3 n\u00f3i: \u201cT\u00f4i \u0111\u00e3 m\u1ea5t v\u00f4 c\u00f9ng nhi\u1ec1u th\u1eddi gian suy t\u01b0 v\u1ec1 vi\u1ec7c l\u00e0m th\u1ebf n\u00e0o \u0111\u1ec3 th\u1ec3 hi\u1ec7n Mozart h\u1ee3p l\u00fd v\u00e0 ch\u00ednh x\u00e1c nh\u1ea5t, h\u1ee3p v\u1edbi \u00fd t\u01b0\u1edfng c\u1ee7a Mozart nh\u1ea5t. T\u00f4i \u0111\u00e3 \u0111i \u0111\u1ebfn k\u1ebft lu\u1eadn r\u1eb1ng Mozart lu\u00f4n mang \u0111\u1ebfn cho con ng\u01b0\u1eddi m\u1ecdi c\u1ea3m x\u00fac, t\u1eeb k\u1ecbch t\u00ednh trong\u00a0<em>Don Giovanni\u00a0<\/em>\u0111\u1ebfn s\u1ef1 t\u1ee9c c\u01b0\u1eddi trong\u00a0<em>Cosi fan tutte<\/em>, t\u1edbi n\u00e9t t\u01b0\u01a1i s\u00e1ng trong\u00a0<em>Le nozze di Figaro<\/em>, nh\u01b0ng kh\u00f4ng bao gi\u1edd l\u00e0 th\u00e1i qu\u00e1. V\u00ec v\u1eady t\u00f4i lu\u00f4n c\u1ed1 g\u1eafng th\u1ec3 \u00e2m nh\u1ea1c Mozart ng\u1eadp tr\u00e0n c\u1ea3m x\u00fac nh\u01b0ng kh\u00f4ng qu\u00e1 \u0111\u00e0.\u201d C\u00e1ch ti\u1ebfp c\u1eadn c\u1ee7a Bohm h\u1ea7u nh\u01b0 ng\u01b0\u1ee3c h\u1eb3n v\u1edbi ng\u01b0\u1eddi \u0111\u1ed3ng nghi\u1ec7p th\u00e2n thi\u1ebft, Bruno Walter, c\u0169ng l\u00e0 m\u1ed9t nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng ch\u1ec9 huy Mozart v\u0129 \u0111\u1ea1i, ng\u01b0\u1eddi lu\u00f4n ti\u1ebfp c\u1eadn Mozart v\u1edbi nh\u1eefng c\u1ea3m x\u00fac tr\u1ebb trung t\u01b0\u01a1i m\u1edbi c\u1ee7a tu\u1ed5i tr\u1ebb. Karl Bohm l\u00e0 ng\u01b0\u1eddi \u0111\u1ea7u ti\u00ean thu \u00e2m tr\u1ecdn b\u1ed9 c\u00e1c giao h\u01b0\u1edfng c\u1ee7a Mozart. Nh\u1eefng b\u1ea3n thu \u00e2m giao h\u01b0\u1edfng s\u1ed1 36 &#8211; Linz &#8211; \u0111\u1ebfn gi\u1edd v\u1eabn \u0111\u01b0\u1ee3c coi l\u00e0 t\u01b0\u1ee3ng \u0111\u00e0i. Ngo\u00e0i ra c\u00f2n c\u00e1c piano concerto v\u1edbi Michelangeli, Pollini, Backhaus hay violin concerto v\u1edbi Menuhin\u2026 Nh\u1eefng b\u1ea3n thu do Bohm ch\u1ec9 huy \u0111\u1ec1u l\u00e0 c\u00e1c b\u1ea3n thu m\u1eabu m\u1ef1c. B\u1ea3n thu\u00a0<em>Requiem\u00a0<\/em>c\u1ee7a Mozart m\u00e0 Bohm ch\u1ec9 huy Vienna Philharmonic v\u1edbi Schreier, Ludwig, Janowitz, Berry \u0111\u01b0\u1ee3c coi m\u1ed9t l\u00e0 l\u00e0 b\u1ea3n thu xu\u1ea5t ch\u00fang. Bohm c\u0169ng ch\u1ec9 huy opera c\u1ee7a Mozart r\u1ea5t th\u00e0nh c\u00f4ng. \u00d4ng lu\u00f4n t\u00f4n tr\u1ecdng phong c\u00e1ch Mozart, tr\u1ebb trung nh\u1eb9 nh\u00e0ng ch\u1ee9 kh\u00f4ng qu\u00e1 n\u1eb7ng t\u00ednh k\u1ecbch nh\u01b0 nhi\u1ec1u nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng kh\u00e1c th\u01b0\u1eddng th\u1ec3 hi\u1ec7n. \u00d4ng \u0111\u00e3 l\u00ean k\u1ebf ho\u1ea1ch thu \u00e2m to\u00e0n b\u1ed9 c\u00e1c v\u1edf opera c\u1ee7a Mozart, nh\u01b0ng m\u1edbi ch\u1ec9 ho\u00e0n th\u00e0nh \u0111\u01b0\u1ee3c 4 v\u1edf th\u00ec tenor Wunderlich qua \u0111\u1eddi. Th\u1ebf l\u00e0 Bohm kh\u00f4ng bao gi\u1edd c\u00f3 d\u1ecbp ho\u00e0n th\u00e0nh k\u1ebf ho\u1ea1ch \u0111\u00f3 n\u1eefa.<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><strong>\u00a0\u00a0 L<\/strong>\u00e0 m\u1ed9t nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng t\u00e0i n\u0103ng v\u00e0 l\u00e0 c\u00f4ng d\u00e2n m\u1eabu m\u1ef1c, Bohm nh\u1eadn \u0111\u01b0\u1ee3c s\u1ef1 t\u00f4n tr\u1ecdng t\u1eeb ph\u00eda \u0111\u1ed3ng nghi\u1ec7p l\u1eabn ch\u00ednh ph\u1ee7. N\u0103m 1964, \u0111\u1ec3 t\u00f4n vinh s\u1ef1 nghi\u1ec7p c\u1ee7a Bohm, ch\u00ednh ph\u1ee7 \u00c1o \u0111\u00e3 trao cho \u00f4ng hu\u00e2n ch\u01b0\u01a1ng danh d\u1ef1. C\u00f2n t\u1ea1i \u0110\u1ee9c, t\u01b0\u1ee3ng c\u1ee7a \u00f4ng \u0111\u01b0\u1ee3c \u0111\u1eb7t trang tr\u1ecdng trong nh\u00e0 h\u00e1t opera Berlin. R\u1ea5t nhi\u1ec1u d\u00e0n nh\u1ea1c l\u1edbn \u0111\u00e3 t\u00f4n vinh \u00f4ng l\u00e0 nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng v\u00e0 th\u00e0nh vi\u00ean danh d\u1ef1. Karl Bohm m\u1ea5t ng\u00e0y 14 th\u00e1ng\u00a08 n\u0103m 1981 t\u1ea1i Salzburg, \u00c1o.<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><strong><em>Qu\u1ed1c Trung<\/em><\/strong><strong>\u00a0(<em>nhaccodien.info<\/em>)\u00a0<\/strong>t\u1ed5ng h\u1ee3p<\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_tta_section][vc_tta_section title=&#8221;T\u00c0I LI\u1ec6U LI\u00caN QUAN&#8221; tab_id=&#8221;tai-lieu-lien-quan&#8221;][vc_column_text]<\/p>\n\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_tta_section][\/vc_tta_tabs]<\/div><\/div><\/div><\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"[vc_tta_tabs][vc_tta_section title=\"TI\u1ec2U S\u1eec\" tab_id=\"tieu-su\"][vc_column_text] \u00a0\u201cM\u1ed9t con ng\u01b0\u1eddi lu\u00f4n ch\u1ec9 huy b\u1eb1ng tr\u00e1i tim m\u00ecnh, \u00f4ng kh\u00f4ng ch\u1ec9 l\u00e0 m\u1ed9t nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng, \u00f4ng l\u00e0 m\u1ed9t ngh\u1ec7 s\u0129 \u0111\u00edch th\u1ef1c.\u201d \u0110\u00f3 l\u00e0 [...]","protected":false},"author":2,"featured_media":703,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_mi_skip_tracking":false},"categories":[28],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/702"}],"collection":[{"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=702"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/702\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/media\/703"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=702"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=702"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=702"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}