{"id":711,"date":"2019-01-06T16:19:03","date_gmt":"2019-01-06T09:19:03","guid":{"rendered":"http:\/\/nhaccodien.info\/web\/?p=711"},"modified":"2020-09-13T20:35:45","modified_gmt":"2020-09-13T13:35:45","slug":"karajan-herbert-von-1908-1989","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/nhaccodien.vn\/karajan-herbert-von-1908-1989\/","title":{"rendered":"KARAJAN, HERBERT VON (1908-1989)"},"content":{"rendered":"<div id=\"tdi_1\" class=\"tdc-row\"><div class=\"vc_row tdi_2  wpb_row td-pb-row\" >\n<style scoped>\n\n\/* custom css *\/\n.tdi_2,\r\n                .tdi_2 .tdc-columns{\r\n                    min-height: 0;\r\n                }.tdi_2,\r\n\t\t\t\t.tdi_2 .tdc-columns{\r\n\t\t\t\t    display: block;\r\n\t\t\t\t}.tdi_2 .tdc-columns{\r\n\t\t\t\t    width: 100%;\r\n\t\t\t\t}\n<\/style><div class=\"vc_column tdi_4  wpb_column vc_column_container tdc-column td-pb-span12\">\n<style scoped>\n\n\/* custom css *\/\n.tdi_4{\r\n                    vertical-align: baseline;\r\n                }.tdi_4 > .wpb_wrapper,\r\n\t\t\t\t.tdi_4 > .wpb_wrapper > .tdc-elements{\r\n\t\t\t\t    display: block;\r\n\t\t\t\t}.tdi_4 > .wpb_wrapper > .tdc-elements{\r\n\t\t\t\t    width: 100%;\r\n\t\t\t\t}.tdi_4 > .wpb_wrapper > .vc_row_inner{\r\n\t\t\t\t    width: auto;\r\n\t\t\t\t}.tdi_4 > .wpb_wrapper{\r\n\t\t\t\t    width: auto;\r\n\t\t\t\t    height: auto;\r\n\t\t\t\t}\n<\/style><div class=\"wpb_wrapper\" >[vc_tta_tabs][vc_tta_section title=&#8221;TI\u1ec2U S\u1eec&#8221; tab_id=&#8221;tieu-su&#8221;][vc_column_text]<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\">Herbert von Karajan \u0111\u01b0\u1ee3c ca t\u1ee5ng l\u00e0 nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng v\u0129 \u0111\u1ea1i nh\u1ea5t c\u1ee7a th\u1ebf k\u1ef7 20. \u00d4ng \u0111\u00e3 m\u1ea5t \u0111\u01b0\u1ee3c g\u1ea7n hai th\u1eadp k\u1ec9 nh\u01b0ng nh\u1eefng ng\u01b0\u1eddi y\u00eau nh\u1ea1c tr\u00ean to\u00e0n th\u1ebf gi\u1edbi v\u1eabn nh\u1edb v\u1ec1 \u00f4ng nh\u01b0 m\u1ed9t v\u1ecb th\u00e1nh trong \u00e2m nh\u1ea1c, m\u1ed9t t\u01b0\u1ecdng \u0111\u00e0i kh\u1ed5ng l\u1ed3, m\u1ed9t v\u1ecb vua \u0111\u1ea7y quy\u1ec1n uy. T\u00e0i n\u0103ng xu\u1ea5t ch\u00fang c\u1ee7a \u00f4ng c\u1ed9ng v\u1edbi m\u1ed9t phong c\u00e1ch ch\u1ec9 huy r\u1ea5t \u0111\u1eb7c tr\u01b0ng \u0111\u00e3 khi\u1ebfn t\u1ea5t c\u1ea3 ph\u1ea3i ng\u1ea3 m\u0169 kh\u00e2m ph\u1ee5c. Ch\u1ec9 huy v\u1edbi hai m\u1eaft nh\u1eafm nghi\u1ec1n v\u00e0 kh\u00f4ng c\u1ea7n t\u1ed5ng ph\u1ed5 d\u00f9 b\u1ea3n nh\u1ea1c c\u00f3 ph\u1ee9c t\u1ea1p \u0111\u1ebfn \u0111\u00e2u ngay c\u1ea3 khi \u00f4ng \u0111\u00e3 80 tu\u1ed5i, Karajan c\u00f3 m\u1ed9t tr\u00ed tu\u1ec7 th\u1eadt hi\u1ebfm c\u00f3. Phong c\u00e1ch ch\u1ec9 huy m\u1ea1nh m\u1ebd v\u00e0 c\u00e1i uy to\u00e1t ra t\u1eeb m\u1ed9t tr\u00ed tu\u1ec7 si\u00eau vi\u1ec7t \u0111\u00e3 khi\u1ebfn d\u00e0n nh\u1ea1c, ng\u01b0\u1eddi nghe \u0111\u1ec1u coi \u00f4ng nh\u01b0 m\u1ed9t v\u1ecb ch\u00faa t\u1ec3. Th\u1eadm ch\u00ed \u0111i\u1ec1u \u0111\u00f3 c\u0169ng ph\u1ea7n n\u00e0o \u0111\u01b0\u1ee3c th\u1ec3 hi\u1ec7n \u1edf cu\u1ed9c s\u1ed1ng \u0111\u1eddi th\u01b0\u1eddng. C\u00e1c ngh\u1ec7 s\u0129 n\u1ed5i ti\u1ebfng nh\u1ea5t \u0111\u1ec1u c\u1ea3m th\u1ea5y vinh d\u1ef1 khi \u0111\u01b0\u1ee3c bi\u1ec3u di\u1ec5n c\u00f9ng \u00f4ng, h\u1ecd quay xung quanh \u00f4ng nh\u01b0 nh\u1eefng h\u00e0nh tinh quay xung quanh m\u1eb7t tr\u1eddi, nh\u01b0 ngh\u1ec7 s\u0129 violin xu\u1ea5t s\u1eafc David Oistrakh t\u1eebng n\u00f3i &#8220;Karajan l\u00e0 nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng v\u0129 \u0111\u1ea1i nh\u1ea5t t\u1eeb tr\u01b0\u1edbc \u0111\u1ebfn nay, \u00f4ng l\u00e0 b\u1eadc th\u1ea7y v\u1ec1 m\u1ecdi kh\u00eda c\u1ea1nh&#8221;. Kh\u00f4ng ch\u1ec9 c\u1ed9ng t\u00e1c v\u1edbi nh\u1eefng ngh\u1ec7 s\u0129 n\u1ed5i ti\u1ebfng, Karajan c\u00f2n \u0111\u00e0o t\u1ea1o n\u00ean nh\u1eefng t\u00e0i n\u0103ng xu\u1ea5t s\u1eafc nh\u01b0 &#8220;m\u1ef9 nh\u00e2n v\u1edbi c\u00e2y v\u0129 c\u1ea7m&#8221; Anna-Sophie Mutter.<\/p>\n<p>Herbert von Karajan sinh ng\u00e0y 5 th\u00e1ng 4 n\u0103m 1908 t\u1ea1i Salzburg, \u00c1o v\u00e0 \u00f4ng \u0111\u00e3 tr\u1edf th\u00e0nh m\u1ed9t trong nh\u1eefng \u0111\u1ee9a con v\u0129 \u0111\u1ea1i c\u1ee7a m\u1ea3nh \u0111\u1ea5t n\u00e0y ch\u1ec9 sau Wolfgang Amadeus Mozart. Gia \u0111\u00ecnh \u00f4ng l\u00e0 m\u1ed9t gia \u0111\u00ecnh t\u01b0 s\u1ea3n c\u00f3 ngu\u1ed3n g\u1ed1c l\u00e2u \u0111\u1eddi l\u00e0 nh\u1eefng nh\u00e0 qu\u00fd t\u1ed9c Hy L\u1ea1p. K\u1ecb c\u1ee7a \u00f4ng, Georg Johannes Karajanis, sinh ra t\u1ea1i Kozani, m\u1ed9t th\u1ecb tr\u1ea5n n\u1eb1m trong \u0111\u1ebf ch\u1ebf Ottoman. \u00d4ng \u0111\u00e3 chuy\u1ec3n \u0111\u1ebfn Vienna sinh s\u1ed1ng v\u00e0o n\u0103m 1767 r\u1ed1i cu\u1ed1i c\u00f9ng l\u00e0 \u0111\u1ecbnh c\u01b0 t\u1ea1i Chemnitz, Saxony. V\u00ec \u0111\u00e3 g\u00f3p c\u00f4ng l\u1edbn trong vi\u1ec7c khai sinh ra ng\u00e0nh c\u00f4ng nghi\u1ec7p qu\u1ea7n \u00e1o c\u1ee7a v\u00f9ng Saxony n\u00ean Georg c\u00f9ng em trai m\u00ecnh \u0111\u00e3 \u0111\u01b0\u1ee3c Federick August phong t\u01b0\u1edbc qu\u00fd t\u1ed9c v\u00e0o ng\u00e0y 1 th\u00e1ng 6 n\u0103m 1792. T\u1eeb \u0111\u00f3 d\u00f2ng h\u1ecd Karajanis \u0111\u1ed5i t\u00ean th\u00e0nh Karajan.<br \/>\nL\u1edbn l\u00ean gi\u1eefa m\u1ed9t v\u00f9ng \u0111\u1ea5t gi\u00e0u truy\u1ec1n th\u1ed1ng \u00e2m nh\u1ea1c Karajan \u0111\u00e3 s\u1edbm b\u1ed9c l\u1ed9 t\u00e0i n\u0103ng thi\u00ean b\u1ea9m c\u1ee7a m\u00ecnh b\u00ean c\u00e2y \u0111\u00e0n piano. \u00d4ng h\u1ecdc piano t\u1eeb n\u0103m l\u00ean 4 v\u00e0 \u0111\u00e3 c\u00f3 nh\u1eefng bu\u1ed5i h\u1ecdc \u0111\u1ea7u ti\u00ean t\u1ea1i h\u1ecdc vi\u1ec7n \u00e2m nh\u1ea1c Mozarteum Conservatory t\u1ea1i Salzburg v\u00e0o n\u0103m 1916 v\u1edbi nh\u1eefng ngh\u1ec7 s\u0129 t\u00ean tu\u1ed5i nh\u01b0 Franz Ledwinka, Franz Sauer v\u00e0 Bernhard Paumgartne, ng\u01b0\u1eddi \u0111\u00e3 khuy\u1ebfn kh\u00edch \u00f4ng theo h\u1ecdc chuy\u00ean ng\u00e0nh ch\u1ec9 huy d\u00e0n nh\u1ea1c. \u0110\u1ebfn n\u0103m 1926 \u00f4ng chuy\u1ec3n \u0111\u1ebfn h\u1ecdc t\u1ea1i Vienna School of Music cho \u0111\u1ebfn n\u0103m 1929 \u00f4ng t\u1ed1t nghi\u1ec7p v\u00e0 ch\u00ednh th\u1ee9c tr\u1edf th\u00e0nh m\u1ed9t nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng. Trong c\u00f9ng th\u1eddi gian n\u00e0y \u00f4ng c\u00f2n theo h\u1ecdc t\u1ea1i Vienna Technical University v\u00e0 \u0111\u00e3 tr\u1edf th\u00e0nh k\u1ef9 s\u01b0, m\u1ed9t \u0111i\u1ec1u v\u00f4 c\u00f9ng \u0111\u1eb7c bi\u1ec7t v\u1edbi m\u1ed9t ng\u01b0\u1eddi theo con \u0111\u01b0\u1eddng \u00e2m nh\u1ea1c chuy\u00ean nghi\u1ec7p nh\u01b0 Karajan.<br \/>\n\u00d4ng \u0111\u00e3 c\u00f3 bu\u1ed5i ra m\u1eaft \u0111\u1ea7u ti\u00ean c\u1ee7a m\u00ecnh v\u00e0o ng\u00e0y 22 th\u00e1ng 1 n\u0103m 1929 t\u1ea1i ch\u00ednh qu\u00ea nh\u00e0 c\u1ee7a m\u00ecnh, Salzburg, c\u00f9ng v\u1edbi d\u00e0n nh\u1ea1c Mozartuem Orchestra. \u0110\u1ebfn 19 th\u00e1ng 7 n\u0103m 1929 \u00f4ng ch\u1ec9 huy v\u1edf opera Salome c\u1ee7a nh\u1ea1c s\u0129 Richard Strauss t\u1ea1i nh\u00e0 h\u00e1t Bayreuth Festival Theatre c\u1ee7a th\u00e0nh ph\u1ed1 Salzburg.<\/p>\n<p>T\u1eeb n\u0103m 1929 \u0111\u1ebfn n\u0103m 1934 \u00f4ng \u0111\u01b0\u1ee3c m\u1eddi l\u00e0m ch\u1ec9 huy ch\u00ednh cho Ulm Stadtheater, n\u01b0\u1edbc \u0110\u1ee9c. Trong th\u1eddi gian n\u00e0y \u00f4ng \u0111\u00e3 c\u00f3 l\u1ea7n \u0111\u1ea7u ti\u00ean xu\u1ea5t hi\u1ec7n t\u1ea1i Festival c\u1ee7a Salzburg khi \u00f4ng ch\u1ec9 huy t\u00e1c ph\u1ea9m Walpurgis Night c\u1ee7a Max Reinhardt (d\u1ef1a theo nh\u1eefng c\u1ea3nh trong Faust) v\u00e0o n\u0103m 1933. N\u0103m ti\u1ebfp theo, v\u00e0o ng\u00e0y 21 th\u00e1ng 8 \u00f4ng \u0111\u00e3 l\u1ea7n \u0111\u1ea7u ti\u00ean ch\u1ec9 huy d\u00e0n nh\u1ea1c Vienna Philharmonic v\u1edbi t\u01b0 c\u00e1ch l\u00e0 kh\u00e1ch m\u1eddi, l\u1ea7n ch\u1ec9 huy n\u00e0y c\u1ee7a \u00f4ng m\u1ed9t l\u1ea7n n\u1eefa l\u1ea1i di\u1ec5n ra t\u1ea1i Salzburg. N\u0103m 1935 \u00f4ng tr\u1edf th\u00e1nh gi\u00e1m \u0111\u1ed1c \u00e2m nh\u1ea1c c\u1ee7a Aechen Stadtheater, v\u1ecb gi\u00e1m \u0111\u1ed1c \u00e2m nh\u1ea1c tr\u1ebb nh\u1ea5t tr\u00ean to\u00e0n n\u01b0\u1edbc \u0110\u1ee9c v\u00e0o th\u1eddi \u0111i\u1ec3m \u0111\u00f3. Kh\u00f4ng nh\u1eefng v\u1eady \u00f4ng c\u00f2n l\u00e0 nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng danh d\u1ef1 t\u1ea1i Brussels, Stocklhom, Amsterdam, v\u00e0 nhi\u1ec1u th\u00e0nh ph\u1ed1 kh\u00e1c n\u1eefa.<\/p>\n<p>Ng\u00e0y 8 th\u00e1ng 4 n\u0103m 1938 \u0111\u00e1nh d\u1ea5u m\u1ed9t b\u01b0\u1edbc ngo\u1eb7t trong s\u1ef1 nghi\u1ec7p c\u1ee7a K\u1ea1rajan khi \u00f4ng c\u00f3 bu\u1ed5i ra m\u1eaft \u0111\u1ea7u ti\u00ean v\u1edbi d\u00e0n nh\u1ea1c n\u1ed5i ti\u1ebfng Berlin Philharmonic v\u1edbi c\u00e1c t\u00e1c ph\u1ea9m c\u1ee7a Mozart, Maurice Ravel v\u00e0 Johannes Brahms. C\u00f9ng n\u0103m \u0111\u00f3 v\u00e0o ng\u00e0y 30 th\u00e1ng 9, Karajan \u0111\u00e3 l\u1ea7n \u0111\u1ea7u ti\u00ean ch\u1ec9 huy \u1edf ph\u00f2ng h\u00f2a nh\u1ea1c Berlin State Opera v\u1edbi v\u1edf opera Fidelio c\u1ee7a Ludwig van Beethoven. \u0110\u1ebfn n\u0103m 1955 \u00f4ng ch\u00ednh th\u1ee9c \u0111\u01b0\u1ee3c b\u1ed5 nhi\u1ec7m l\u00e0m gi\u00e1m \u0111\u1ed1c \u00e2m nh\u1ea1c c\u1ee7a Berlin Philharmonic, k\u1ebf t\u1ee5c Wilhelm Furtw\u00e4ngler. \u00d4ng \u0111\u00e3 g\u1eafn b\u00f3 v\u1edbi Berlin Philharmonic trong v\u00f2ng 32 n\u0103m, l\u00e2u h\u01a1n b\u1ea5t k\u1ef3 m\u1ed9t nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng n\u00e0o kh\u00e1c. Trong nh\u1eefng n\u0103m th\u00e1ng tuy\u1ec7t v\u1eddi \u0111\u00f3, Karajan c\u00f9ng d\u00e0n nh\u1ea1c \u0111\u00e3 l\u00e0m n\u00ean nh\u1eefng \u0111i\u1ec1u th\u1eadt k\u00ec di\u1ec7u. D\u01b0\u1edbi s\u1ef1 ch\u1ec9 huy c\u1ee7a \u00f4ng, Berlin Philharmonic l\u1ea1i m\u1ed9t l\u1ea7n n\u1eefa kh\u1eb3ng \u0111\u1ecbnh v\u1edbi th\u1ebf gi\u1edbi r\u1eb1ng m\u00ecnh l\u00e0 m\u1ed9t trong nh\u1eefng d\u00e0n nh\u1ea1c xu\u1ea5t s\u1eafc nh\u1ea5t. M\u1ecdi t\u00e1c ph\u1ea9m \u0111\u00e3 \u0111\u01b0\u1ee3c tr\u00ecnh t\u1ea5u v\u1edbi m\u1ed9t \u00e2m thanh r\u1ea5t ri\u00eang, m\u1ed9t s\u1ef1 ho\u00e0n thi\u1ec7n v\u00e0 \u0111i\u00eau luy\u1ec7n ch\u01b0a t\u1eebng c\u00f3. Ng\u01b0\u1eddi nghe nh\u1ea1c tr\u00ean to\u00e0n th\u1ebf gi\u1edbi \u0111\u00e3 ho\u00e0n to\u00e0n b\u1ecb chinh ph\u1ee5c kh\u00f4ng nh\u1eefng b\u1edfi s\u1ed1 l\u01b0\u1ee3ng t\u00e1c ph\u1ea9m \u0111\u1ed3 s\u1ed9 m\u00e0 d\u00e0n nh\u1ea1c c\u00f9ng Karajan \u0111\u00e3 bi\u1ec3u di\u1ec5n v\u00e0 thu \u00e2m, m\u00e0 c\u00f2n b\u1edfi s\u1ef1 ho\u00e0n thi\u1ec7n \u0111\u00e1ng kinh ng\u1ea1c c\u1ee7a ch\u00fang. V\u00ed d\u1ee5 c\u00f3 th\u1ec3 k\u1ec3 \u0111\u1ebfn t\u00e1c ph\u1ea9m Tristan und Isolde c\u1ee7a Richard Wagner \u0111\u01b0\u1ee3c Karajan ch\u1ec9 huy v\u00e0o ng\u00e0y 21 th\u00e1ng 10 n\u0103m 1938, m\u1ed9t bu\u1ed5i bi\u1ec3u di\u1ec5n \u0111\u00e3 g\u00e2y ti\u1ebfng vang r\u1ea5t l\u1edbn, v\u00e0 \u0111\u00f3 c\u0169ng l\u00e0 s\u1ef1 kh\u1edfi \u0111\u1ea7u cho s\u1ef1 nghi\u1ec7p qu\u1ed1c t\u1ebf c\u1ee7a Karajan. Th\u1eadm ch\u00ed sau bu\u1ed5i bi\u1ec3u di\u1ec5n \u0111\u00f3 gi\u1edbi ph\u00ea b\u00ecnh \u00e2m nh\u1ea1c \u1edf Berlin \u0111\u00e3 t\u1eafng \u00f4ng bi\u1ec7t hi\u1ec7u &#8220;Das Wunder Karajan&#8221; ngh\u0129a l\u00e0 &#8220;Karajan tuy\u1ec7t v\u1eddi&#8221;. \u00d4ng c\u0169ng \u0111\u00e3 nh\u1eadn \u0111\u01b0\u1ee3c h\u1ee3p \u0111\u1ed3ng thu \u00e2m k\u00e9o d\u00e0i t\u1edbi n\u0103m 1943 v\u1edbi h\u00e3ng \u0111\u0129a uy t\u00edn Deutsche Grammophon v\u1edbi b\u1ea3n thu \u00e2m \u0111\u1ea7u ti\u00ean l\u00e0 overture tr\u00edch t\u1eeb v\u1edf opera Die Zauberfl\u00f6te c\u1ee7a nh\u00e0 so\u1ea1n nh\u1ea1c thi\u00ean t\u00e0i ng\u01b0\u1eddi \u00c1o Mozart. C\u00f3 th\u1ec3 n\u00f3i nh\u1edd 32 n\u0103m g\u1eafn b\u00f3 v\u1edbi Berlin Philharmonic m\u00e0 Karajan \u0111\u00e3 tr\u1edf th\u00e0nh m\u1ed9t t\u01b0\u1ee3ng \u0111\u00e0i s\u1eebng s\u1eefng trong th\u1ebf gi\u1edbi \u00e2m nh\u1ea1c c\u1ed5 \u0111i\u1ec3n v\u1ed1n kh\u00f4ng thi\u1ebfu g\u00ec nh\u1eefng con ng\u01b0\u1eddi ki\u1ec7t xu\u1ea5t. Nh\u01b0ng ng\u01b0\u1ee3c l\u1ea1i nh\u1eefng \u0111\u00f3ng g\u00f3p c\u1ee7a \u00f4ng d\u00e0nh cho Berlin Philharmonic l\u00e0 kh\u00f4ng th\u1ec3 ph\u1ee7 nh\u1eadn. D\u01b0\u1edbi tri\u1ec1u \u0111\u1ea1i c\u1ee7a m\u00ecnh, Karajan \u0111\u00e3 ph\u00e1t tri\u1ec3n nh\u1eefng ho\u1ea1t \u0111\u1ed9ng c\u1ee7a d\u00e0n nh\u1ea1c ra r\u1ea5t nhi\u1ec1u h\u01b0\u1edbng kh\u00e1c nhau, \u0111\u1eb7c bi\u1ec7t c\u00f3 th\u1ec3 k\u1ec3 \u0111\u1ebfn s\u1ef1 s\u00e1ng l\u1eadp ra Salzburg Easter Festival v\u00e0o n\u0103m 1967, m\u1ed9t Festival \u0111\u1ea7u ti\u00ean c\u1ee7a d\u00e0n nh\u1ea1c mang t\u1ea7m c\u1ee1 qu\u1ed1c t\u1ebf, hay nh\u01b0 nh\u1eefng n\u1ed7 l\u1ef1c c\u1ee7a \u00f4ng trong vi\u1ec7c gi\u00fap d\u00e0n nh\u1ea1c c\u00f3 th\u1ec3 tr\u1edf th\u00e0nh m\u1ed9t Opera Orchestra, th\u1eadm ch\u00ed ngay c\u1ea3 vi\u1ec7c x\u00e2y d\u1ef1ng m\u1ed9t Berlin Philharmonic m\u1edbi c\u0169ng \u0111\u00e3 di\u1ec5n ra d\u01b0\u1edbi k\u1ef7 nguy\u00ean c\u1ee7a Karajan. \u0110\u01b0\u1ee3c b\u01b0\u1edbc ch\u00e2n l\u00ean nh\u1eefng t\u1ea5m th\u1ea3m c\u1ee7a Berlin Philharmonic huy\u1ec1n tho\u1ea1i \u0111\u00e3 l\u00e0 vinh d\u1ef1 c\u1ee7a b\u1ea5t k\u1ef3 m\u1ed9t ng\u01b0\u1eddi ngh\u1ec7 s\u0129 n\u00e0o, nh\u01b0ng Karajan \u0111\u00e3 bi\u1ebfn n\u00f3 th\u00e0nh ng\u00f4i nh\u00e0 th\u1ee9 hai c\u1ee7a m\u00ecnh.<\/p>\n<p>V\u00e0o n\u0103m 1946 \u00f4ng \u0111\u00e3 c\u00f3 bu\u1ed5i tr\u00ecnh di\u1ec5n \u0111\u1ea7u ti\u00ean sau chi\u1ebfn tranh th\u1ebf gi\u1edbi l\u1ea7n th\u1ee9 2 t\u1ea1i Vienna v\u1edbi d\u00e0n nh\u1ea1c Vienna Philharmonic, nh\u01b0ng sau \u0111\u00f3 \u00f4ng \u0111\u00e3 b\u1ecb qu\u00e2n \u0111\u1ed3ng minh c\u1ea5m ch\u1ec9 huy do \u00f4ng \u0111\u00e3 tham ra v\u00e0o t\u1ed5 ch\u1ee9c NSDAP (T\u1ed5 ch\u1ee9c \u0110\u1ee9c qu\u1ed1c x\u00e3) v\u00e0o n\u0103m 1935. M\u00f9a h\u00e8 n\u0103m 1946 \u00f4ng \u0111\u00e3 ph\u1ea3i tham d\u1ef1 n\u1eb7c danh v\u00e0o Salzburg Festival tr\u01b0\u1edbc khi \u0111\u01b0\u1ee3c ph\u00e9p ch\u1ec9 huy tr\u1edf l\u1ea1i v\u00e0o n\u0103m 1947. \u0110\u1ebfn n\u0103m 1948 \u00f4ng tr\u1edf th\u00e0nh gi\u00e1m \u0111\u1ed1c su\u1ed1t \u0111\u1eddi c\u1ee7a Choral Society of the Society of the Friends of Music. T\u1eeb n\u0103m 1948 \u0111\u1ebfn n\u0103m 1953 \u00f4ng \u0111\u00e3 \u0111\u01b0\u1ee3c m\u1eddi l\u00e0m ch\u1ec9 huy ch\u00ednh cho m\u1ed9t d\u00e0n nh\u1ea1c danh ti\u1ebfng kh\u00e1c l\u00e0 Vienna Symphony Orchestra, tuy nhi\u00ean ho\u1ea1t \u0111\u1ed9ng n\u1ed5i b\u1eadt nh\u1ea5t c\u1ee7a Karajan trong th\u1eddi gian n\u00e0y ch\u00ednh l\u00e0 vi\u1ec7c thu \u00e2m v\u1edbi d\u00e0n nh\u1ea1c m\u1edbi \u0111\u01b0\u1ee3c th\u00e0nh l\u1eadp Philharmonia Orchestra, London. \u00d4ng ch\u00ednh l\u00e0 ng\u01b0\u1eddi \u0111\u01b0a Philharmonia Orchestra, London tr\u1edf th\u00e0nh m\u1ed9t trong nh\u1eefng d\u00e0n nh\u1ea1c t\u1ed1t nh\u1ea5t tr\u00ean th\u1ebf gi\u1edbi. Kho\u1ea3ng th\u1eddi gian n\u00e0y c\u0169ng l\u00e0 l\u00fac Karajan th\u1ef1c hi\u1ec7n r\u1ea5t nhi\u1ec1u bu\u1ed5i ch\u1ec9 huy \u1edf kh\u1eafp n\u01a1i t\u1ea1i ch\u00e2u \u00c2u nh\u01b0 \u0110\u1ee9c, Thu\u1ef5 S\u0129, Anh, \u00c1o v\u00e0 t\u1ea1i La Scala, Milan n\u01b0\u1edbc \u00dd. \u0110\u1ebfn n\u0103m 1955, n\u0103m m\u00e0 \u00f4ng ch\u00ednh th\u1ee9c \u0111\u01b0\u1ee3c b\u1ed5 nhi\u1ec7m l\u00e0m gi\u00e1m \u0111\u1ed1c \u00e2m nh\u1ea1c cho Berlin Philharmonic, c\u0169ng l\u00e0 n\u0103m m\u00e0 \u00f4ng th\u01b0c hi\u1ec7n tour l\u01b0u di\u1ec5n d\u00e0i ng\u00e0y v\u00e0 r\u1ea5t th\u00e0nh c\u00f4ng v\u1edbi d\u00e0n nh\u1ea1c tr\u00ean kh\u1eafp n\u01b0\u1edbc M\u0129, ngay sau \u0111\u00f3 v\u00e0o n\u0103m 1957 l\u00e0 chuy\u1ebfn l\u01b0u di\u1ec5n \u0111\u1ebfn Nh\u1eadt B\u1ea3n.<\/p>\n<p>N\u0103m 1959 l\u00e0 n\u0103m kh\u1edfi \u0111\u1ea7u cho vi\u1ec7c h\u1ee3p t\u00e1c l\u00e2u d\u00e0i gi\u1eefa Berlin Philharmonic d\u01b0\u1edbi s\u1ef1 ch\u1ec9 huy c\u1ee7a Karajan v\u1edbi h\u00e3ng \u0111\u0129a Deutsche Grammophon v\u1edbi b\u1ea3n ghi \u00e2m stereo \u0111\u1ea7u ti\u00ean l\u00e0 b\u1ea3n Ein Heldenleben c\u1ee7a Richard Strauss. M\u00f9a thu n\u0103m \u0111\u00f3 \u00f4ng l\u1ea1i quay tr\u1edf l\u1ea1i Nh\u1eadt B\u1ea3n trong 1 tour di\u1ec5n kh\u00e1c nh\u01b0ng l\u1ea7n n\u00e0y l\u00e0 v\u1edbi Vienna Philharmonic.<\/p>\n<p>Ng\u00e0y 15 th\u00e1ng 10 n\u0103m 1963 di\u1ec5n ra m\u1ed9t s\u1ef1 ki\u1ec7n v\u00f4 c\u00f9ng \u00fd ngh\u0129a khi \u00f4ng ch\u1ec9 huy bu\u1ed5i ho\u00e0 nh\u1ea1c khai tr\u01b0\u01a1ng cho Berlin Philharmonic Hall v\u1edbi b\u1ea3n giao h\u01b0\u1edfng s\u1ed1 9 b\u1ea5t h\u1ee7 c\u1ee7a nh\u00e0 so\u1ea1n nh\u1ea1c ng\u01b0\u1eddi \u0110\u1ee9c Ludwig van Beethoven. Kh\u00f4ng ch\u1ec9 d\u1eebng l\u1ea1i \u1edf l\u0129nh v\u1ef1c \u00e2m nh\u1ea1c, \u0111\u1ebfn n\u0103m 1965 \u00f4ng b\u1eaft tay v\u00e0o th\u1ef1c hi\u1ec7n m\u1ed9t b\u1ed9 phim c\u1ed9ng t\u00e1c v\u1edbi \u0111\u1ea1o di\u1ec5n ng\u01b0\u1eddi Ph\u00e1p Henri-Georges Clouzot v\u1ec1 c\u00e1c bu\u1ed5i ho\u00e0 nh\u1ea1c v\u00e0 opera m\u00e0 trong \u0111\u00f3 \u00f4ng th\u1ee7 vai ch\u00ednh l\u00e0 nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng ki\u00eam nh\u00e0 s\u1ea3n xu\u1ea5t. N\u0103m 1968 l\u1ea1i l\u00e0 m\u1ed9t n\u0103m \u0111\u1eb7c bi\u1ec7t kh\u00e1c v\u1edbi Karajan khi \u00f4ng \u0111\u01b0\u1ee3c c\u00f4ng nh\u1eadn l\u00e0 c\u00f4ng d\u00e2n danh d\u1ef1 c\u1ee7a th\u00e0nh ph\u1ed1 Salzburg v\u00e0 l\u00e0 th\u00e0nh vi\u00ean danh d\u1ef1 c\u1ee7a \u0111\u1ea1i h\u1ecdc Salzburg. \u00d4ng c\u00f2n \u0111\u01b0\u1ee3c Deutsche Grammophon t\u1eb7ng gi\u1ea3i th\u01b0\u1edfng &#8220;Golden Gramophone&#8221; nh\u01b0 m\u1ed9t s\u1ef1 bi\u1ec3u hi\u1ec7n c\u1ee7a l\u00f2ng k\u00ednh tr\u1ecdng v\u00e0 s\u1ef1 bi\u1ebft \u01a1n. Trong c\u00f9ng n\u0103m \u0111\u00f3 \u00f4ng \u0111\u00e3 c\u00f3 m\u1ed9t \u0111\u00f3ng g\u00f3p kh\u00f4ng nh\u1ecf cho c\u1ed9ng \u0111\u1ed3ng khi cho th\u00e0nh l\u1eadp &#8220;Qu\u1ef9 Herbert von Karajan&#8221; t\u1ea1i Berlin nh\u1eb1m \u0111\u1ea9y m\u1ea1nh vi\u1ec7c \u00e1p d\u1ee5ng khoa h\u1ecdc k\u1ef9 thu\u1eadt cho s\u1ef1 m\u1edf r\u1ed9ng hi\u1ec3u bi\u1ebft v\u1ec1 c\u1ea3m th\u1ee5 \u00e2m nh\u1ea1c, qu\u1ef9 c\u00f2n t\u1ed5 ch\u1ee9c c\u00e1c cu\u1ed9c thi c\u00f3 uy t\u00edn d\u00e0nh cho c\u00e1c nh\u00e0 ch\u1ec9 huy tr\u1ebb tu\u1ed5i.<br \/>\nM\u00f9a thu n\u0103m 1969, Karajan c\u00f9ng Berlin Philharmonic \u0111\u00e3 th\u01b0c hi\u1ec7n m\u1ed9t chuy\u1ebfn l\u01b0u di\u1ec5n kh\u1eafp ch\u00e2u \u00c2u. Chuy\u1ebfn \u0111i n\u00e0y bao g\u1ed3m c\u1ea3 m\u1ed9t bu\u1ed5i ho\u00e0 nh\u1ea1c t\u1ea1i Moscow, n\u01a1i m\u00e0 Karajan \u0111\u00e3 ch\u1ec9 huy b\u1ea3n giao h\u01b0\u1edfng s\u1ed1 10 c\u1ee7a nh\u00e0 so\u1ea1n nh\u1ea1c Dmitri Shostakovich tr\u01b0\u1edbc s\u1ef1 hi\u1ec7n di\u1ec7n c\u1ee7a \u0111\u00edch th\u00e2n t\u00e1c gi\u1ea3.<\/p>\n<p>Nhi\u1ec1u ng\u01b0\u1eddi cho r\u1eb1ng m\u1ed9t trong nh\u1eefng c\u00e1 t\u00ednh m\u1ea1nh m\u1ebd nh\u1ea5t, th\u1eadm ch\u00ed c\u00f3 t\u00ednh ch\u1ea5t quy\u1ebft \u0111\u1ecbnh \u0111\u1ebfn s\u1ef1 v\u0129 \u0111\u1ea1i c\u1ee7a Karajan l\u00e0 t\u00ednh \u0111\u1ed9c \u0111o\u00e1n. Tr\u00ean s\u00e2n kh\u1ea5u bi\u1ec3u di\u1ec5n, \u00f4ng l\u00e0 m\u1ed9t v\u1ecb vua kh\u00f4ng ngai. \u1ede \u00f4ng to\u00e1t ra m\u1ed9t quy\u1ec1n uy t\u1ed1i th\u01b0\u1ee3ng. \u0110i\u1ec1u n\u00e0y \u0111\u01b0\u1ee3c kh\u1eb3ng \u0111\u1ecbnh r\u00f5 nh\u1ea5t trong l\u0129nh v\u1ef1c opera. Ngo\u00e0i c\u00f4ng vi\u1ec7c ch\u1ec9 huy quen thu\u1ed9c, nhi\u1ec1u l\u00fac \u00f4ng c\u00f2n ki\u00eam lu\u00f4n c\u00f4ng vi\u1ec7c c\u1ee7a \u0111\u1ea1o di\u1ec5n s\u00e2n kh\u1ea5u (ng\u01b0\u1eddi c\u00f3 vai tr\u00f2 quy\u1ebft \u0111\u1ecbnh th\u1ee9 2 ch\u1ec9 sau nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng trong vi\u1ec7c th\u00e0nh b\u1ea1i c\u1ee7a \u0111\u00eam bi\u1ec3u di\u1ec5n). \u0110\u1eb7c bi\u1ec7t l\u00e0 trong nh\u1eefng v\u1edf opera c\u1ee7a Wagner. B\u1ed9 Ring n\u1ed5i ti\u1ebfng bao g\u1ed3m 4 v\u1edf opera v\u1edbi t\u1ed5ng s\u1ed1 \u0111\u1ed9 d\u00e0i l\u00ean \u0111\u1ebfn 13 gi\u1edd \u0111\u1ed3ng h\u1ed3 \u0111\u00e3 nhi\u1ec1u l\u1ea7n \u0111\u01b0\u1ee3c Karajan ch\u1ec9 huy m\u00e0 kh\u00f4ng c\u1ea7n \u0111\u1ebfn t\u1ed5ng ph\u1ed5 \u0111\u1ed3ng th\u1eddi \u00f4ng c\u00f2n \u0111\u00edch th\u00e2n \u0111\u1ee9ng ra l\u00e0m \u0111\u1ea1o di\u1ec5n s\u00e2n kh\u1ea5u, ch\u1ecdn l\u1ef1a trang ph\u1ee5c cho ca s\u0129, \u0111i\u1ec1u ch\u1ec9nh \u00e2m thanh, \u00e1nh s\u00e1ng. T\u1ee9c l\u00e0 \u00f4ng tham gia \u0111\u1ebfn m\u1ecdi c\u00f4ng \u0111o\u1ea1n trong vi\u1ec7c bi\u1ec3u di\u1ec5n v\u00e0 d\u00e0n d\u1ef1ng, \u0111i\u1ec1u m\u00e0 c\u00f3 l\u1ebd ch\u1ec9 c\u00f3 duy nh\u1ea5t Karajan l\u00e0m \u0111\u01b0\u1ee3c. V\u00e0 vai tr\u00f2 ng\u01b0\u1eddi \u0111\u1ea1o di\u1ec5n s\u00e2n kh\u1ea5u c\u1ee7a Karajan c\u0169ng \u0111\u01b0\u1ee3c \u0111\u00e1nh gi\u00e1 r\u1ea5t cao. Nh\u00e0 h\u00e1t Metropolitan Opera, New York \u0111\u00e3 nhi\u1ec1u l\u1ea7n m\u1eddi Karajan h\u1ee3p t\u00e1c v\u1edbi ch\u1ee9c danh \u0111\u1ea1o di\u1ec5n s\u00e2n kh\u1ea5u trong c\u00e1c v\u1edf opera c\u1ee7a Wagner trong th\u1eadp ni\u00ean 70 v\u00e0 th\u1eadm ch\u00ed h\u00ecnh m\u1eabu trong m\u1ed9t bu\u1ed5i bi\u1ec3u di\u1ec5n G\u00f6tterd\u00e4mmerung c\u1ee7a Karajan v\u00e0o n\u0103m 1970 t\u1ea1i Salzburg Easter Festival \u0111\u00e3 \u0111\u01b0\u1ee3c nh\u00e0 h\u00e1t d\u00f9ng l\u1ea1i ho\u00e0n to\u00e0n trong m\u1ed9t bu\u1ed5i t\u01b0\u01a1ng t\u1ef1 v\u00e0o n\u0103m 1974 v\u00ec khi \u0111\u00f3 Karajan kh\u00f4ng c\u00f3 m\u1eb7t t\u1ea1i New York!<\/p>\n<p>N\u0103m 1978 \u0111\u01b0\u1ee3c kh\u1edfi \u0111\u1ea7u b\u1eb1ng vi\u1ec7c \u00f4ng \u0111\u01b0\u1ee3c trao t\u1eb7ng b\u1eb1ng ti\u1ebfn s\u0129 danh d\u1ef1 c\u1ee7a tr\u01b0\u1eddng \u0111\u1ea1i h\u1ecdc University of Munich. R\u1ed3i \u0111\u1ebfn ng\u00e0y 12 th\u00e1ng 5 \u00f4ng ti\u1ebfp t\u1ee5c \u0111\u01b0\u1ee3c trao t\u1eb7ng h\u1ecdc v\u1ecb ti\u1ebfn s\u0129 v\u1ec1 tri\u1ebft h\u1ecdc c\u1ee7a tr\u01b0\u1eddng \u0111\u1ea1i h\u1ecdc University of Salzburg. 21 th\u00e1ng 6 \u00f4ng nh\u1eadn \u0111\u01b0\u1ee3c h\u1ecdc v\u1ecb ti\u1ebfn s\u0129 v\u1ec1 \u00e2m nh\u1ea1c c\u1ee7a tr\u01b0\u1eddng \u0111\u1ea1i h\u1ecdc danh ti\u1ebfng University of Oxford. Th\u00e0nh c\u00f4ng l\u1ea1i n\u1ed1i ti\u1ebfp th\u00e0nh c\u00f4ng, c\u00e1c ph\u1ea9n th\u01b0\u1edfng cao qu\u00fd ti\u1ebfp t\u1ee5c \u0111\u1ebfn v\u1edbi Karajan khi \u0111\u1ebfn n\u0103m 1979 \u00f4ng nh\u1eadn \u0111\u01b0\u1ee3c gi\u1ea3i th\u01b0\u1edfng \u201cGrand Prix International du Disque\u201d c\u1ee7a t\u1ed5 ch\u1ee9c Acad\u00e9mie Charles Cros do \u0111\u00edch th\u00e2n t\u1ed5ng th\u1ed1ng Ph\u00e1p Giscard D\u2019Estaing trao t\u1eb7ng cho nh\u1eefng b\u1ea3n thu \u00e2m \u00f4ng m\u1edbi th\u1ef1c hi\u1ec7n v\u00e0o n\u0103m 1978. Ng\u00e0y 13 th\u00e1ng 10 n\u0103m 1979 \u00f4ng ti\u1ebfp t\u1ee5c nh\u1eadn \u0111\u01b0\u1ee3c m\u1ed9t danh hi\u1ec7u ti\u1ebfn s\u0129 danh d\u1ef1 kh\u00e1c v\u00e0 l\u1ea7n n\u00e0y l\u00e0 t\u1eeb \u0111\u1ea1i h\u1ecdc Waseda University, Tokyo.<\/p>\n<p>Ng\u00e0y 15 th\u00e1ng 4 n\u0103m 1981 t\u1ea1i m\u1ed9t bu\u1ed5i h\u1ecdp b\u00e1o trong Salzburg Easter Festival, c\u00f9ng v\u1edbi Sony, PolyGram v\u00e0 Philips, Karajan \u0111\u00e3 gi\u1edbi thi\u1ec7u &#8220;h\u1ec7 th\u1ed1ng \u0111\u0129a Compact Disc \u00e2m thanh k\u1ef9 thu\u1eadt s\u1ed1&#8221;. C\u00f3 th\u1ec3 n\u00f3i Karajan \u0111\u00f3ng m\u1ed9t vai tr\u00f2 v\u00f4 c\u00f9nh quan tr\u1ecdng trong vi\u1ec7c ph\u00e1t tri\u1ec3n c\u1ee7a nh\u1eefng chi\u1ebfc \u0111\u0129a CD k\u1ef9 thu\u1eadt s\u1ed1 (digital) m\u00e0 ch\u00fang ta \u0111ang s\u1eed d\u1ee5ng h\u00e0ng ng\u00e0y. Nh\u1eefng chi\u1ebfc CD nguy\u00ean m\u1eabu \u0111\u1ea7u ti\u00ean ch\u1ec9 c\u00f3 th\u1ec3 cung c\u1ea5p m\u1ed9t dung l\u01b0\u1ee3ng ch\u1ec9 l\u00e0 60 ph\u00fat, trong khi \u0111\u00f3 nh\u1eefng \u0111\u1ecbnh d\u1ea1ng \u0111\u0129a CD m\u1edbi c\u1ee7a \u00f4ng c\u00f3 th\u1ec3 cho ph\u00e9p m\u1ed9t dung l\u01b0\u1ee3ng d\u00e0i \u0111\u1ebfn 74 ph\u00fat. C\u00f3 nhi\u1ec1u gi\u1ea3 thuy\u1ebft v\u1ec1 \u0111\u1ed9ng l\u1ef1c th\u00fac \u0111\u1ea9y Karajan n\u1ed7 l\u1ef1c trong vi\u00eac t\u0103ng dung l\u01b0\u1ee3ng cho chi\u1ebfc \u0111\u0129a CD, nh\u01b0 \u00f4ng mu\u1ed1n ho\u00e0n th\u00e0nh b\u1ea3n giao h\u01b0\u1edfng s\u1ed1 9 c\u1ee7a Beethoven trong 1 chi\u1ebfc \u0111\u0129a CD, hay \u00f4ng mu\u1ed1n r\u00fat g\u1ecdn l\u1ea1i c\u00f4ng tr\u00ecnh thu \u00e2m \u0111\u1ed3 s\u1ed9 c\u1ee7a m\u00ecnh hay \u0111\u01a1n gi\u1ea3n ch\u1ec9 l\u00e0 \u00f4ng mu\u1ed1n g\u00f3p ph\u1ea7n n\u00e0o \u0111\u00f3 trong vi\u1ec7c c\u00f3 th\u1ec3 t\u0103ng \u0111\u01b0\u1ee3c gi\u1edbi h\u1ea1n c\u1ee7a chi\u1ebfc \u0111\u0129a CD, nh\u01b0ng c\u00f3 m\u1ed9t \u0111i\u1ec1u kh\u00f4ng th\u1ec3 ph\u1ee7 nh\u1eadn \u0111\u01b0\u1ee3c l\u00e0 n\u1ebfu kh\u00f4ng c\u00f3 Karajan th\u00ec r\u1ea5t c\u00f3 th\u1ec3 \u0111\u1ebfn t\u1eadn b\u00e2y gi\u1edd ch\u00fang ta v\u1eabn ch\u01b0a th\u1ec3 c\u00f3 \u0111\u01b0\u1ee3c \u0111\u1ecbnh d\u1ea1ng \u0111\u0129a CD k\u1ef9 thu\u1eadt s\u1ed1. 1981 c\u0169ng l\u00e0 n\u0103m m\u00e0 Deutsche Grammophon tung ra th\u1ecb tr\u01b0\u1eddng b\u1ed9 \u0111\u0129a \u201cKarajan Symphony Edition\u201d bao g\u1ed3m c\u00e1c b\u1ea3n giao h\u01b0\u1edfng n\u1ed5i ti\u1ebfng nh\u1ea5t c\u1ee7a c\u00e1c nh\u00e0 so\u1ea1n nh\u1ea1c Beethoven, Brahms, Mozart, Felix Mendelssohn, Robert Schumann v\u00e0 Peter Ilyich Tchaikovsky v\u00e0 t\u1ea5t nhi\u00ean l\u00e0 d\u01b0\u1edbi s\u1ef1 ch\u1ec9 huy c\u1ee7a Karajan.<br \/>\nN\u0103m 1982, \u00f4ng s\u00e1ng l\u1eadp ra c\u00f4ng ti Telemondial S.A.M v\u1edbi Dr.Uli Markle l\u00e0 t\u1ed5ng gi\u00e1m \u0111\u1ed1c nh\u1eb1m m\u1ee5c \u0111\u00edch cho xu\u1ea5t b\u1ea3n l\u1ea1i to\u00e0n b\u1ed9 c\u00e1c b\u1ea3n thu \u00e2m c\u1ee7a m\u00ecnh d\u01b0\u1edbi d\u1ea1ng video (VHS) v\u00e0 \u0111\u0129a laser (LD), nh\u1eefng c\u00f4ng c\u1ee5 c\u00f3 th\u1ec3 gi\u00fap \u00f4ng l\u00e0m ch\u1ee7 t\u1ed1t h\u01a1n c\u1ea3 v\u1ec1 \u00e2m thanh l\u1eabn h\u00ecnh \u1ea3nh l\u00e0m cho c\u00e1c bu\u1ed5i ch\u1ec9 huy c\u1ee7a \u00f4ng g\u1ea7n \u0111\u1ea1t \u0111\u01b0\u1ee3c s\u1ef1 ho\u00e0n thi\u1ec7n m\u00e0 \u00f4ng \u0111\u00e3 lu\u00f4n khao kh\u00e1t su\u1ed1t c\u1ea3 cu\u1ed9c \u0111\u1eddi m\u00ecnh Ng\u00e0y 2 th\u00e1ng 3, m\u1ed9t l\u1ea7n n\u1eefa Karajan l\u1ea1i vinh d\u1ef1 \u0111\u01b0\u1ee3c nh\u1eadn gi\u1ea3i th\u01b0\u1edfng Gramophone Award t\u1ea1i London nh\u01b0ng l\u1ea7n n\u00e0y l\u00e0 2 gi\u1ea3i, m\u1ed9t l\u00e0 &#8220;b\u1ea3n thu \u00e2m d\u00e0n nh\u1ea1c hay nh\u1ea5t&#8221; d\u00e0nh cho b\u1ea3n giao h\u01b0\u1edfng s\u1ed1 9 c\u1ee7a Gustav Mahler v\u1edbi d\u00e0n nh\u1ea1c Berlin Philharmonic v\u00e0 &#8220;b\u1ea3n thu \u00e2m c\u1ee7a n\u0103m&#8221; d\u00e0nh cho v\u1edf opera Parisifal c\u1ee7a Richard Wagner. Ng\u00e0y 30 th\u00e1ng 4, Karajan \u0111\u00e3 ch\u1ec9 huy bu\u1ed5i ho\u00e0 nh\u1ea1c k\u1ef7 ni\u1ec7m 100 n\u0103m ng\u00e0y ra \u0111\u1eddi c\u1ee7a d\u00e0n nh\u1ea1c Berlin Philharmonic v\u1edbi c\u00e1c t\u00e1c ph\u1ea9m c\u1ee7a Mozart v\u00e0 Beethoven. Sau \u0111\u00f3 \u00f4ng m\u1ed9t l\u1ea7n n\u1eefa l\u1ea1i th\u1ef1c hi\u1ec7n m\u1ed9t chuy\u1ebfn l\u01b0u di\u1ec5n \u0111\u1ebfn M\u1ef9 v\u1edbi Berlin Philharmonic, chuy\u1ebfn l\u01b0u di\u1ec5n n\u00e0y \u0111\u00e3 \u0111\u01b0\u1ee3c ca ng\u1ee3i nh\u01b0 m\u1ed9t s\u1ef1 tr\u1edf l\u1ea1i v\u00f4 c\u00f9ng \u1ea5n t\u01b0\u1ee3ng c\u1ee7a Karajan, ng\u01b0\u1eddi nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng v\u0129 \u0111\u1ea1i \u0111\u00e3 nh\u1eadn \u0111\u01b0\u1ee3c s\u1ef1 ch\u00e0o \u0111\u00f3n kh\u00f4ng th\u1ec3 n\u1ed3ng nhi\u1ec7t h\u01a1n khi \u00f4ng b\u01b0\u1edbc v\u00e0o ph\u00f2ng ho\u00e0 nh\u1ea1c l\u1eebng danh Carnegie Hall, New York.<br \/>\nN\u0103m 1983, The Royal Philharmonic Society London (Hi\u1ec7p h\u1ed9i \u00e2m nh\u1ea1c ho\u00e0ng gia London) \u0111\u00e3 trao t\u1eb7ng \u00f4ng chi\u1ebfc hu\u00e2n ch\u01b0\u01a1ng v\u00e0ng cao qu\u00fd, chi\u1ebfc hu\u00e2n ch\u01b0\u01a1ng m\u00e0 tr\u01b0\u1edbc \u0111\u00f3 ch\u1ec9 c\u00f3 c\u00e1c nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng Arturo Toscanini, Sir Thomas Beecham v\u00e0 Bruno Walter m\u1edbi c\u00f3 vinh d\u1ef1 \u0111\u01b0\u1ee3c nh\u1eadn. \u0110\u1ebfn th\u00e1ng 10 n\u0103m \u0111\u00f3 \u00f4ng \u0111\u01b0\u1ee3c UNESCO (t\u1ed5 ch\u1ee9c v\u0103n ho\u00e1 Li\u00ean h\u1ee3p qu\u1ed1c) trao t\u1eb7ng gi\u1ea3i th\u01b0\u1edfng International Music Prize. \u0110\u1ebfn n\u0103m 1984 \u00f4ng v\u00e0 h\u00e3ng \u0111\u0129a Deutsche Grammophon \u0111\u00e3 cho xu\u1ea5t b\u1ea3n phi\u00ean b\u1ea3n s\u1ed1 \u0111\u1ea7u ti\u00ean c\u1ee7a to\u00e0n b\u1ed9 ch\u00edn b\u1ea3n giao h\u01b0\u1edfng c\u1ee7a Beethoven v\u00e0 n\u00f3 \u0111\u00e3 \u0111\u01b0\u1ee3c ghi tr\u00ean \u0111\u0129a CD.<\/p>\n<p>\u0110\u1ebfn n\u0103m 1985, trong bu\u1ed5i l\u1ec5 Solemn High Mass t\u1ea1i St. Peter\u2019s Basilica, Rome \u0111\u1ec3 ng\u1ee3i ca th\u00e1nh Peter v\u00e0 Paul do \u0111\u00edch th\u00e2n gi\u00e1o ho\u00e0ng John Paul II ch\u1ee7 tr\u00ec, Karajan \u0111\u00e3 ch\u1ec9 huy b\u1ea3n Coronation Mass c\u1ee7a Mozart v\u1edbi d\u00e0n nh\u1ea1c Vienna Philharmonic v\u00e0 Vienna Choral Society. \u0110\u00e2y l\u00e0 l\u1ea7n \u0111\u1ea7u ti\u00ean trong l\u1ecbch s\u1eed m\u1ed9t d\u00e0n nh\u1ea1c \u0111\u01b0\u1ee3c ph\u00e9p bi\u1ec3u di\u1ec5n trong Holy City \u0111\u1ec3 tham d\u1ef1 v\u00e0o l\u1ec5 Mass. Bu\u1ed5i l\u1ec5 \u0111\u00e3 \u0111\u01b0\u1ee3c Telemondial ghi l\u1ea1i v\u00e0 \u0111\u01b0\u1ee3c truy\u1ec1n tr\u1ef1c ti\u1ebfp tr\u00ean kh\u1eafp th\u1ebf gi\u1edbi.<br \/>\nV\u00e0o n\u0103m 1987 l\u1ea7n \u0111\u1ea7u ti\u00ean Karajan ch\u1ec9 huy bu\u1ed5i ho\u00e0 nh\u1ea1c truy\u1ec1n th\u1ed1ng \u0111\u00f3n m\u1eebng n\u0103m m\u1edbi v\u1edbi d\u00e0n nh\u1ea1c giao h\u01b0\u1edfng Vienna Philharmonic, bu\u1ed5i bi\u1ec3u di\u1ec5n n\u00e0y c\u0169ng \u0111\u00e3 \u0111\u01b0\u1ee3c truy\u1ec1n tr\u1ef1c ti\u1ebfp tr\u00ean to\u00e0n th\u1ebf gi\u1edbi. Ng\u00e0y 1 th\u00e1ng 5 \u00f4ng ch\u1ec9 huy bu\u1ed5i ho\u00e0 nh\u1ea1c k\u1ef7 ni\u1ec7m m\u1eebng l\u1ea7n sinh nh\u1eadt th\u1ee9 750 c\u1ee7a th\u00e0nh ph\u1ed1 Berlin. Ti\u1ebfp \u0111\u00f3 \u00f4ng l\u1ea1i ch\u1ec9 huy m\u1ed9t bu\u1ed5i ho\u00e0 nh\u1ea1c khai tr\u01b0\u01a1ng ph\u00f2ng Chamber Music Hall c\u1ee7a Philharmonic Hall, Berlin.<br \/>\nN\u0103m 1988, v\u00f4 s\u1ed1 c\u00e1c v\u1ecb kh\u00e1ch qu\u00fd \u0111\u00e3 \u0111\u1ebfn \u0111\u1ec3 ch\u00fac m\u1eebng Karajan nh\u00e2n d\u1ecbp l\u1ea7n sinh nh\u1eadt th\u1ee9 80 v\u00e0 m\u00f3n qu\u00e0 c\u1ee7a Deutsche Grammophon l\u00e0 vi\u1ec7c cho xu\u1ea5t b\u1ea3n b\u1ed9 25 \u0111\u0129a bao g\u1ed3m 100 tuy\u1ec7t t\u00e1c d\u01b0\u1edbi s\u1ef1 ch\u1ec9 huy c\u1ee7a \u00f4ng v\u1edbi ph\u1ea7n v\u1ecf do ch\u00ednh tay v\u1ee3 \u00f4ng, b\u00e0 Eliette von Karajan trang tr\u00ed. \u00d4ng c\u0169ng \u0111\u00e3 th\u1ef1c hi\u1ec7n nh\u1eefng tour di\u1ec5n cu\u1ed1i c\u00f9ng c\u1ee7a m\u00ecnh v\u1edbi Berlin Philharmonic v\u1edbi \u0111i\u1ec3m \u0111\u1ebfn l\u00e0 Nh\u1eadt B\u1ea3n v\u00e0 ch\u00e2u \u00c2u. M\u1ed9t trong nh\u1eefng bu\u1ed5i h\u00f2a nh\u1ea1c \u0111\u00e1ng nh\u1edb cu\u1ed1i c\u00f9ng c\u1ee7a \u00f4ng di\u1ec5n ra t\u1ea1i Berlin Philharmonic Hall khi \u00f4ng c\u00f9ng v\u1edbi th\u1ea7n \u0111\u1ed3ng piano ng\u01b0\u1eddi Nga Evgeny Kissin tr\u00ecnh di\u1ec5n b\u1ea3n Concerto s\u1ed1 1 cho piano v\u00e0 d\u00e0n nh\u1ea1c c\u1ee7a Tchaikovsky. L\u00fac n\u00e0y Kissin m\u1edbi ch\u1ec9 h\u01a1n 16 tu\u1ed5i.<br \/>\n\u0110\u1ebfn t\u1eadn th\u00e1ng 2 n\u0103m 1989, \u00f4ng v\u1eabn c\u00f2n xu\u1ea5t hi\u1ec7n \u1edf New York v\u1edbi t\u01b0 c\u00e1ch l\u00e0 kh\u00e1ch m\u1eddi danh d\u1ef1 c\u00f9ng d\u00e0n nh\u1ea1c Vienna Philharmonic. Ng\u00e0y 16 th\u00e1ng 7 n\u0103m 1989 gi\u1edbi \u00e2m nh\u1ea1c n\u00f3i ri\u00eang v\u00e0 nh\u00e2n lo\u1ea1i n\u00f3i chung \u0111\u00e3 ch\u1ecbu m\u1ed9t t\u1ed5n th\u1ea5t n\u1eb7ng n\u1ec1 khi Herbert von Karajan qua \u0111\u1eddi v\u00ec b\u1ec7nh tim tr\u00ean qu\u00ea h\u01b0\u01a1ng Salzburg c\u1ee7a m\u00ecnh.<\/p>\n<p style=\"text-align: left;\"><em><strong>L\u00ea Nh\u01b0 Vi\u1ec7t (nhaccodien.info)<\/strong><\/em><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_tta_section][vc_tta_section title=&#8221;T\u00c0I LI\u1ec6U LI\u00caN QUAN&#8221; tab_id=&#8221;tai-lieu-lien-quan&#8221;][vc_column_text]<\/p>\n\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_tta_section][\/vc_tta_tabs]<\/div><\/div><\/div><\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"[vc_tta_tabs][vc_tta_section title=\"TI\u1ec2U S\u1eec\" tab_id=\"tieu-su\"][vc_column_text] Herbert von Karajan \u0111\u01b0\u1ee3c ca t\u1ee5ng l\u00e0 nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng v\u0129 \u0111\u1ea1i nh\u1ea5t c\u1ee7a th\u1ebf k\u1ef7 20. \u00d4ng \u0111\u00e3 m\u1ea5t \u0111\u01b0\u1ee3c g\u1ea7n hai th\u1eadp k\u1ec9 nh\u01b0ng nh\u1eefng [...]","protected":false},"author":2,"featured_media":712,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_mi_skip_tracking":false},"categories":[28],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/711"}],"collection":[{"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=711"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/711\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/media\/712"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=711"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=711"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=711"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}