{"id":717,"date":"2019-01-06T16:22:13","date_gmt":"2019-01-06T09:22:13","guid":{"rendered":"http:\/\/nhaccodien.info\/web\/?p=717"},"modified":"2019-08-30T12:18:46","modified_gmt":"2019-08-30T05:18:46","slug":"kubelik-rafael-1914-1996","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/nhaccodien.vn\/kubelik-rafael-1914-1996\/","title":{"rendered":"KUBELIK, RAFAEL (1914-1996)"},"content":{"rendered":"<div id=\"tdi_1\" class=\"tdc-row\"><div class=\"vc_row tdi_2  wpb_row td-pb-row\" >\n<style scoped>\n\n\/* custom css *\/\n.tdi_2,\r\n                .tdi_2 .tdc-columns{\r\n                    min-height: 0;\r\n                }.tdi_2,\r\n\t\t\t\t.tdi_2 .tdc-columns{\r\n\t\t\t\t    display: block;\r\n\t\t\t\t}.tdi_2 .tdc-columns{\r\n\t\t\t\t    width: 100%;\r\n\t\t\t\t}\n<\/style><div class=\"vc_column tdi_4  wpb_column vc_column_container tdc-column td-pb-span12\">\n<style scoped>\n\n\/* custom css *\/\n.tdi_4{\r\n                    vertical-align: baseline;\r\n                }.tdi_4 > .wpb_wrapper,\r\n\t\t\t\t.tdi_4 > .wpb_wrapper > .tdc-elements{\r\n\t\t\t\t    display: block;\r\n\t\t\t\t}.tdi_4 > .wpb_wrapper > .tdc-elements{\r\n\t\t\t\t    width: 100%;\r\n\t\t\t\t}.tdi_4 > .wpb_wrapper > .vc_row_inner{\r\n\t\t\t\t    width: auto;\r\n\t\t\t\t}.tdi_4 > .wpb_wrapper{\r\n\t\t\t\t    width: auto;\r\n\t\t\t\t    height: auto;\r\n\t\t\t\t}\n<\/style><div class=\"wpb_wrapper\" >[vc_tta_tabs][vc_tta_section title=&#8221;TI\u1ec2U S\u1eec&#8221; tab_id=&#8221;tieu-su&#8221;][vc_column_text]<\/p>\n<div style=\"text-align: left;\"><em>\u201c\u00c2m nh\u1ea1c l\u00e0 t\u1ed5 qu\u1ed1c t\u00f4i\u201d\u00a0<b>&#8211;\u00a0<\/b><\/em><strong><i>Rafael Kubelik<\/i><\/strong><em>.<\/em><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">Rafael Kubelik sinh ng\u00e0y 29 th\u00e1ng 6 n\u0103m 1914 t\u1ea1i B\u00fdchory, c\u00e1ch Kolin 60 km trong m\u1ed9t gia \u0111\u00ecnh \u00e2m nh\u1ea1c n\u1ed5i ti\u1ebfng. B\u1ed1 Rafael l\u00e0 Jan Kubelik (1880 \u2013 1940), m\u1ed9t trong nh\u1eefng ngh\u1ec7 s\u0129 violin n\u1ed5i ti\u1ebfng nh\u1ea5t \u0111\u1ea7u th\u1ebf k\u1ef7 20 ) v\u00e0 m\u1eb9 l\u00e0 n\u1eef b\u00e1 t\u01b0\u1edbc ng\u01b0\u1eddi Rumani Marianne Csaky-Szell. Ngay t\u1eeb nh\u1ecf \u00f4ng \u0111\u00e3 l\u00e0m quen v\u1edbi c\u00e1c t\u00e1c ph\u1ea9m kh\u00ed nh\u1ea1c ph\u1ee9c t\u1ea1p b\u1eb1ng vi\u1ec7c ch\u01a1i c\u00e1c b\u1ea3n chuy\u1ec3n so\u1ea1n cho piano b\u1ed1n tay v\u1edbi ng\u01b0\u1eddi ch\u00fa c\u1ee7a m\u00ecnh l\u00e0 Frantisek Kubelik. N\u0103m 15 tu\u1ed5i \u00f4ng theo h\u1ecdc piano, violin, s\u00e1ng t\u00e1c t\u1ea1i nh\u1ea1c vi\u1ec7n Prague.<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">\n<p>Ngay t\u1eeb nh\u1ecf Kubelik \u0111\u00e3 th\u1ec3 hi\u1ec7n n\u0103ng khi\u1ebfu \u00e2m nh\u1ea1c kh\u00e1c th\u01b0\u1eddng c\u1ee7a m\u00ecnh. M\u1edbi 11 tu\u1ed5i Kubelik \u0111\u00e3 ch\u01a1i th\u1ecb t\u1ea5u tr\u00ean piano v\u00e0 violin m\u1ed9t c\u00e1ch ho\u00e0n h\u1ea3o v\u00e0 c\u00f3 nh\u1eefng hi\u1ec3u bi\u1ebft \u0111\u00e1ng ng\u1ea1c nhi\u00ean v\u1ec1 d\u00e0n nh\u1ea1c. Kubelik th\u1eadm ch\u00ed c\u00f2n gi\u00fap cha m\u00ecnh th\u1ea5y thi\u1ebfu s\u00f3t trong b\u1ea3n t\u1ed5ng ph\u1ed5!. Jan Kubelik \u0111\u00e3 t\u1ecf ra v\u00f4 c\u00f9ng b\u1ea5t ng\u1edd v\u1edbi Rafael: \u201c\u0110\u1ee9a con l\u1edbn nh\u1ea5t c\u1ee7a t\u00f4i l\u00e0 m\u1ed9t m\u00f3n qu\u00e0 t\u1eb7ng v\u00f4 gi\u00e1, n\u00f3 c\u00f3 th\u1ec3 nh\u1eadn bi\u1ebft m\u1ecdi th\u1ee9. N\u00f3 m\u1edbi 11 tu\u1ed5i nh\u01b0ng c\u00f3 th\u1ec3 ch\u01a1i th\u00e0nh th\u1ea1o violin, piano, bi\u1ebft \u0111\u1ecdc t\u1ed5ng ph\u1ed5 v\u00e0 c\u00f3 s\u1ef1 hi\u1ec3u bi\u1ebft \u0111\u00e1ng ng\u1ea1c nhi\u00ean v\u1ec1 d\u00e0n nh\u1ea1c.\u201d<\/p>\n<p><strong>N<\/strong>\u0103m 20 tu\u1ed5i, ch\u00ednh x\u00e1c l\u00e0 ng\u00e0y 24 th\u00e1ng 1 n\u0103m 1934, Kubel\u1ecbk \u0111\u00e3 c\u00f3 bu\u1ed5i concert \u0111\u1ea7u ti\u00ean tr\u00ean c\u01b0\u01a1ng v\u1ecb nhac tr\u01b0\u1edfng c\u1ee7a Czech Philharmonic v\u1edbi soloist ch\u00ednh l\u00e0 cha m\u00ecnh. Bu\u1ed5i bi\u1ec3u di\u1ec5n g\u1ed3m Violin concerto c\u1ee7a Beethoven v\u00e0 b\u1ea3n Fantasy Op. 2 do ch\u00ednh \u00f4ng s\u00e1ng t\u00e1c \u0111\u00e3 cho th\u1ea5y m\u1ed9t t\u00e0i n\u0103ng xu\u1ea5t ch\u00fang c\u1ee7a t\u01b0\u01a1ng lai. Trong m\u00f9a di\u1ec5n 1935 &#8211; 1936 \u00f4ng \u0111\u1ec7m \u0111\u00e0n cho cha m\u00ecnh trong tour l\u01b0u di\u1ec5n \u0111\u1ebfn M\u1ef9, Italy v\u00e0 Romania.<\/p>\n<p>N\u0103m 1936, tr\u1edf v\u1ec1 Prague \u00f4ng \u0111u\u1ee3c b\u1ed5 nhi\u1ec7m l\u00e0m nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng th\u01b0\u1eddng tr\u1ef1c c\u1ee7a Czech Philharmonic (l\u00fac n\u00e0y nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng ch\u00ednh c\u1ee7a d\u00e0n nh\u1ea1c l\u00e0 Vaclav Talich). V\u00e0o m\u00f9a di\u1ec5n 1937 &#8211; 1938, do Talich b\u1ecb \u1ed1m n\u00ean Kubelik \u0111\u00e3 c\u00f3 c\u01a1 h\u1ed9i ch\u1ec9 huy Czech Philharmonic trong tour l\u01b0u di\u1ec5n \u0111\u1ebfn Anh, Scotland v\u00e0 B\u1ec9. 20 bu\u1ed5i di\u1ec5n th\u00e0nh c\u00f4ng n\u00ean \u00f4ng \u0111\u00e3 \u0111\u01b0\u1ee3c m\u1eddi ch\u1ec9 huy c\u00e1c d\u00e0n nh\u1ea1c trong m\u00f9a di\u1ec5n sau, c\u00e1c d\u00e0n nh\u1ea1c n\u00e0y th\u1eadm ch\u00ed c\u00f2n m\u1eddi \u00f4ng sang M\u1ef9 l\u00e0m vi\u1ec7c l\u00e2u d\u00e0i v\u1edbi h\u1ecd nh\u01b0ng \u00f4ng t\u1eeb ch\u1ed1i.<\/p>\n<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">N\u0103m 1939, \u00f4ng \u0111\u01b0\u1ee3c ch\u1ec9 \u0111\u1ecbnh l\u00e0m gi\u00e1m \u0111\u1ed1c nh\u00e0 h\u00e1t qu\u1ed1c gia v\u00e0 \u0111\u1ea3m nhi\u1ec7m c\u01b0\u01a1ng v\u1ecb n\u00e0y cho t\u1edbi n\u0103m 1941 (nh\u00e0 h\u00e1t bu\u1ed9c ph\u1ea3i \u0111\u00f3ng c\u1eeda v\u00ec ch\u1ebf \u0111\u1ed9 Hitler). C\u0169ng trong th\u1eddi gian n\u00e0y \u00f4ng \u0111\u01b0\u01a1c c\u1eed l\u00e0m gi\u00e1m \u0111\u1ed1c \u00e2m nh\u1ea1c cho Czech Philharmonic. \u0110\u00e2y l\u00e0 qu\u00e3ng th\u1eddi gian v\u00f4 c\u00f9ng kh\u00f3 kh\u0103n v\u1edbi \u00f4ng: \u0110\u1ea7u ti\u00ean l\u00e0 s\u1ef1 qua \u0111\u1eddi c\u1ee7a ng\u01b0\u1eddi cha (5 th\u00e1ng 12 n\u0103m 1940), ng\u01b0\u1eddi lu\u00f4n b\u00ean c\u1ea1nh gi\u00fap \u0111\u1ee1 \u00f4ng trong nh\u1eefng n\u0103m \u0111\u1ea7u tr\u00ean c\u01b0\u01a1ng v\u1ecb nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng; th\u1ee9 hai l\u00e0 s\u1ef1 ki\u1ec1m t\u1ecfa c\u1ee7a ch\u00ednh quy\u1ec1n NAZI. L\u00e0 ng\u01b0\u1eddi y\u00eau n\u01b0\u1edbc n\u00ean \u00f4ng lu\u00f4n gi\u1eef trong ch\u01b0\u01a1ng tr\u00ecnh bi\u1ec3u di\u1ec5n c\u1ee7a m\u00ecnh nh\u1eefng t\u00e1c ph\u1ea9m c\u1ee7a c\u00e1c nh\u00e0 so\u1ea1n nh\u1ea1c Czech: Bedrich Smetana, Antonin Dvorak, Vitezslava Kapralova\u2026 \u0111i\u1ec1u n\u00e0y \u0111\u00e3 khi\u1ebfn b\u1ecdn NAZI c\u0103m t\u1ee9c, ch\u00fang \u0111e d\u1ecda t\u00ednh m\u1ea1ng c\u1ee7a \u00f4ng v\u00e0 phong t\u1ecfa c\u00e1c ho\u1ea1t \u0111\u00f4ng c\u1ee7a nh\u00e0 h\u00e1t. Kubelik \u0111\u00e3 ph\u1ea3n \u0111\u1ed1i b\u1eb1ng c\u00e1ch t\u1eeb ch\u1ed1i tr\u00ecnh di\u1ec5n c\u00e1c t\u00e1c ph\u1ea9m c\u1ee7a Richard Wagner (Wagner l\u00e0 nh\u00e0 so\u1ea1n nh\u1ea1c y\u00eau th\u00edch c\u1ee7a Hitler).<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">N\u0103m 1942, \u00f4ng k\u1ebft h\u00f4n v\u1edbi ngh\u1ec7 s\u0129 violin Ludmila Bartlova v\u00e0 h\u1ecd c\u00f3 v\u1edbi nhau m\u1ed9t c\u1ead\u1ee5 con trai Martin. M\u1eb7c d\u00f9 t\u00ecnh h\u00ecnh h\u1ebft s\u1ee9c kh\u00f3 kh\u0103n nh\u01b0ng Kubelik v\u1eabn c\u1ed1 g\u1eafng t\u1ed5 ch\u1ee9c th\u00e1ng \u00e2m nh\u1ea1c Prague \u0111\u1ec1u \u0111\u1eb7n h\u00e0ng th\u00e1ng, h\u00e0ng n\u0103m v\u00e0 c\u00e1c ho\u1ea1t \u0111\u1ed9ng k\u1ef7 ni\u1ec7m 50 n\u0103m ng\u00e0y th\u00e0nh l\u1eadp Czech Philharmonic (1946). Ng\u00e0y m\u00f9ng 5 th\u00e1ng 7 n\u0103m 1948 \u00f4ng c\u00f3 bu\u1ed5i bi\u1ec3u di\u1ec5n cu\u1ed1i c\u00f9ng v\u1edbi Czech Philharmonic tr\u01b0\u1edbc khi r\u1eddi Czech.<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">Ngay sau khi r\u1eddi Crech \u00f4ng c\u00f3 chuy\u1ebfn l\u01b0u di\u1ec5n \u1edf Anh (\u0111\u01b0\u1ee3c s\u1ef1 gi\u1edbi thi\u1ec7u c\u1ee7a nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng Bruno Walter) \u0111\u1ec3 ch\u1ec9 huy v\u1edf opera\u00a0<i>Don Giovanni<\/i>\u00a0c\u1ee7a Mozart. \u1ede Anh, Kubelik \u0111\u1ef1\u1ee3c c\u00f4ng ch\u00fang c\u0169ng nh\u01b0 gi\u1edbi nh\u1ea1c s\u1ef9 h\u1ebft s\u1ee9c m\u1ebfn m\u1ed9. H\u1ecd coi \u00f4ng l\u00e0 nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng t\u00e0i n\u0103ng kh\u00f4ng h\u1ec1 k\u00e9m c\u1ea1nh Herbert von Karajan, c\u00e1c nh\u1ea1c c\u00f4ng tr\u1ebb h\u1ebft s\u1ee9c \u1ee7ng h\u1ed9 v\u00e0 lu\u00f4n nhi\u1ec7t t\u00ecnh l\u00e0m vi\u1ec7c d\u01b0\u1edbi s\u1ef1 ch\u1ec9 huy c\u1ee7a \u00f4ng. Th\u1eddi gian ng\u1eafn ng\u1ee7i \u1edf Anh \u00f4ng ghi \u00e2m kh\u00e1 nhi\u1ec1u b\u1ea3n thu \u00e2m cho EMI Classics d\u01b0\u1edbi s\u1ef1 gi\u00fap \u0111\u1ee1 c\u1ee7a Walter Legge v\u00e0 BBC Symphony Orchestra coi \u00f4ng l\u00e0 ng\u01b0\u1eddi k\u1ebf t\u1ee5c x\u1ee9ng \u0111\u00e1ng cho Adran Boult nh\u01b0ng Kubelik \u0111\u00e3 quy\u1ebft \u0111\u1ecbnh sang M\u1ef9 \u0111\u1ec3 \u0111\u1ea3m nhi\u1ec7m vai tr\u00f2 nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng c\u1ee7a Chicago Symphony Orchestra.<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><strong>G<\/strong>iai \u0111o\u1ea1n 3 n\u0103m l\u00e0m vi\u1ec7c cho Chicago Symphony Orchestra c\u00f3 l\u1ebd l\u00e0 giai \u0111o\u1ea1n kh\u00f3 kh\u0103n nh\u1ea5t trong s\u1ef1 nghi\u1ec7p c\u1ee7a Kubelik. L\u00fac nh\u1eadn d\u1eabn d\u1eaft d\u00e0n nh\u1ea1c, Kubelik 36 tu\u1ed5i, phong c\u00e1ch ph\u00f3ng kho\u00e1ng \u0111\u1eadm ch\u1ea5t Bohemia c\u1ed9ng v\u1edbi xu h\u01b0\u1edbng ch\u1ecdn nhi\u1ec1u t\u00e1c ph\u1ea9m hi\u1ec7n \u0111\u1ea1i v\u1ed1n \u0111\u01b0\u1ee3c c\u00e1c nh\u1ea1c c\u00f4ng \u1edf Anh h\u01b0\u1edfng \u1ee9ng th\u00ec l\u1ea1i b\u1ecb c\u00e1c nh\u1ea1c c\u00f4ng c\u1ee7a Chicago Symphony Orchestra ph\u1ea3n \u0111\u1ed1i gay g\u1eaft. Ph\u1ea3i n\u00f3i \u0111\u00e2y c\u0169ng l\u00e0 giai \u0111o\u1ea1n kh\u1ee7ng ho\u1ea3ng c\u1ee7a d\u00e0n nh\u1ea1c, d\u01b0\u1edbi s\u1ef1 qu\u1ea3n l\u00fd c\u1ee7a Frederick Stock \u0111\u00e3 c\u00f3 3 nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng ph\u1ea3i l\u1ea7n l\u01b0\u1ee3t ra \u0111i trong v\u00f2ng 8 n\u0103m. 3 n\u0103m l\u00e0m vi\u1ec7c v\u1edbi Chicago Symphony Orchestra Kubelik tr\u00ecnh di\u1ec5n 70 t\u00e1c ph\u1ea9m v\u00e0 ghi \u00e2m kho\u1ea3ng 24 album, \u0111\u00e1ng ch\u00fa \u00fd l\u00e0\u00a0<i>Pictures at an exhibition<\/i>\u00a0(Mussorgsky) v\u00e0\u00a0<i>M\u00e1 Vlast<\/i>\u00a0(Smetana) \u0111\u01b0\u1ee3c \u00f4ng bi\u1ec3u di\u1ec5n h\u1ebft s\u1ee9c th\u00e0nh c\u00f4ng. N\u0103m 1955 Kubelik r\u1eddi Chicago Symphony Orchestra v\u00e0 ng\u01b0\u1eddi k\u1ebf nghi\u1ec7m \u00f4ng l\u00e0 nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng Fritz Reiner.<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">T\u1eeb n\u0103m 1955 &#8211; 1958 \u00f4ng quay tr\u1edf l\u1ea1i Anh v\u00e0 l\u00e0m gi\u00e1m \u0111\u1ed1c \u00e2m nh\u1ea1c cho Covent Garden Opera \u1edf London. M\u00f9a di\u1ec5n \u0111\u1ea7u ti\u00ean \u00f4ng r\u1ea5t th\u00e0nh c\u00f4ng khi tr\u00ecnh di\u1ec5n\u00a0<i>Kat\u2019a<\/i>\u00a0<i>Kabanov\u00e1<\/i>\u00a0c\u1ee7a Leos Jan\u00e1cek v\u00e0 c\u00e1c m\u00f9a di\u1ec5n sau \u0111\u00f3 c\u0169ng v\u1eady. Ch\u00ednh \u00f4ng l\u00e0 ng\u01b0\u1eddi \u0111\u1ea7u ti\u00ean gi\u1edbi thi\u1ec7u\u00a0<i>Jenufa<\/i>\u00a0c\u1ee7a Janacek v\u00e0\u00a0<i>Les Troyens<\/i>\u00a0c\u1ee7a Berlioz t\u1edbi kh\u00e1n gi\u1ea3 \u1edf Anh.<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><strong>\u0110<\/strong>\u1ea7u nh\u1eefng n\u0103m 1950, Kubelik nhi\u1ec1u l\u1ea7n \u0111\u01b0\u1ee3c m\u1eddi v\u1ec1 n\u01b0\u1edbc tr\u00ecnh di\u1ec5n nh\u01b0ng \u00f4ng \u0111\u1ec1u t\u1eeb ch\u1ed1i v\u00e0 y\u00eau c\u1ea7u ch\u00ednh quy\u1ec1n Czech th\u1ea3 t\u1ef1 do cho c\u00e1c t\u00f9 nh\u00e2n ch\u00ednh tr\u1ecb v\u00e0 ph\u1ea3i th\u1ef1c hi\u1ec7n quy\u1ec1n d\u00e2n ch\u1ee7 cho m\u1ecdi c\u00f4ng d\u00e2n. T\u1eeb n\u0103m 1953, Kubelik s\u1ed1ng t\u1ea1i Lucerne, Th\u1ee5y S\u1ef9 v\u00e0 t\u1edbi n\u0103m 1973 \u00f4ng ch\u00ednh th\u1ee9c tr\u1edf th\u00e0nh c\u00f4ng d\u00e2n c\u1ee7a n\u01b0\u1edbc n\u00e0y. \u00d4ng k\u1ebft h\u00f4n l\u1ea7n th\u1ee9 2 v\u1edbi ca s\u0129 gi\u1ecdng soprano ng\u01b0\u1eddi Australia Elsie Morison sau khi ng\u01b0\u1eddi v\u1ee3 th\u1ee9 nh\u1ea5t qua \u0111\u1eddi v\u00ec m\u1ed9t tai n\u1ea1n giao th\u00f4ng. Quan h\u1ec7 gi\u1eefa Kubelik v\u1edbi ch\u00ednh quy\u1ec1n Czech lu\u00f4n c\u0103ng th\u1eb3ng v\u00e0 \u0111\u1ec9nh \u0111i\u1ec3m l\u00e0 v\u00e0o n\u0103m 1969, sau khi \u00f4ng t\u1eb7ng hu\u00e2n ch\u01b0\u01a1ng l\u01b0u ni\u1ec7m cho c\u00e1c th\u00e0nh vi\u00ean c\u1ee7a Czech Philharmonic nh\u00e2n d\u1ecbp d\u00e0n nh\u1ea1c sang bi\u1ec3u di\u1ec5n t\u1ea1i li\u00ean hoan \u00e2m nh\u1ea1c Lucerne, Th\u1ee5y S\u1ef9 th\u00ec ch\u00ednh quy\u1ec1n Czech \u0111\u00e3 thu l\u1ea1i c\u00e1c huy ch\u01b0\u01a1ng n\u00e0y khi d\u00e0n nh\u1ea1c v\u1ec1 Czech!<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">Ng\u00e0y 12 th\u00e1ng 2 n\u0103m 1960, Kubelik c\u00f3 bu\u1ed5i bi\u1ec3u di\u1ec5n \u0111\u1ea7u ti\u00ean v\u1edbi Bavarian Radio Symphony Orchestra tr\u00ecnh di\u1ec5n c\u00e1c t\u00e1c ph\u1ea9m c\u1ee7a Martinu, Mozart, Beethoven h\u1ebft s\u1ee9c th\u00e0nh c\u00f4ng v\u00e0 m\u1ed9t n\u0103m sau \u00f4ng ch\u00ednh th\u1ee9c tr\u1edf th\u00e0nh nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng ch\u00ednh c\u0169ng nh\u01b0 gi\u00e1m \u0111\u1ed1c c\u1ee7a d\u00e0n nh\u1ea1c n\u00e0y. \u00d4ng r\u00fat lui kh\u1ecfi v\u1ecb tr\u00ed nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng ch\u00ednh c\u1ee7a d\u00e0n nh\u1ea1c v\u00e0o n\u0103m 1979 nh\u01b0ng v\u1eabn l\u00e0 nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng kh\u00e1ch m\u1eddi c\u1ee7a Bavarian Radio Symphony Orchestra cho \u0111\u1ebfn ng\u00e0y m\u00f9ng 7 th\u00e1ng 6 n\u0103m 1985. C\u00f9ng v\u1edbi d\u00e0n nh\u1ea1c n\u00e0y Kubelik \u0111\u00e3 c\u00f3 nh\u1eefng n\u0103m th\u00e1ng huy ho\u00e0ng nh\u1ea5t trong s\u1ef1 nghi\u1ec7p c\u1ee7a m\u00ecnh. Ch\u01b0\u01a1ng tr\u00ecnh bi\u1ec3u di\u1ec3n c\u1ee7a d\u00e0n nh\u1ea1c v\u00f4 c\u00f9ng phong ph\u00fa t\u1eeb c\u00e1c nh\u1ea1c s\u1ef9 t\u1eeb th\u1eddi k\u00ec Baroque cho \u0111\u1ebfn c\u00e1c nh\u1ea1c s\u1ef9 \u0111\u01b0\u01a1ng \u0111\u1ea1i v\u00e0 h\u00e0ng lo\u1ea1t c\u00e1c d\u1ef1 \u00e1n thu \u00e2m, c\u00e1c tour l\u01b0u di\u1ec5n \u0111\u00e3 \u0111\u01b0a Bavarian Radio Symphony Orchestra tr\u1edf th\u00e0nh m\u1ed9t trong nh\u1eefng d\u00e0n nh\u1ea1c h\u00e0ng \u0111\u1ea7u th\u1ebf gi\u1edbi l\u00fac b\u1ea5y gi\u1edd. L\u00e0 m\u1ed9t nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng t\u00e0i ba v\u00e0 lu\u00f4n kh\u00e1t khao t\u00ecm t\u00f2i, \u00f4ng \u0111\u01b0a v\u00e0o ch\u01b0\u01a1ng tr\u00ecnh bi\u1ec3u di\u1ec5n c\u1ee7a d\u00e0n nh\u1ea1c h\u00e0ng lo\u1ea1t c\u00e1c t\u00e1c ph\u1ea9m c\u1ee7a c\u00e1c nh\u00e0 so\u1ea1n nh\u1ea1c \u00edt t\u00ean tu\u1ed5i l\u00fac b\u1ea5y gi\u1edd nh\u01b0: Martinu, Martin, Hartmann, Janacek&#8230; \u0110\u00e1ng ch\u00fa \u00fd trong giai \u0111o\u1ea1n n\u00e0y l\u00e0 Kubelik \u0111\u00e3 thu tr\u1ecdn b\u1ed9 c\u00e1c giao h\u01b0\u1edfng c\u1ee7a Brahms c\u0169ng nh\u01b0 Mahler, Dvorak (v\u1edbi Berlin Philharmonic) v\u00e0 ch\u00fang v\u1eabn l\u00e0 c\u00e1c b\u1ea3n thu kinh di\u1ec3n cho t\u1edbi ng\u00e0y nay.<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">\n<p>Ngo\u00e0i tr\u1ecdng tr\u00e1ch \u1edf Bavarian Radio Symphony Orchestra \u00f4ng c\u00f2n l\u00e0m gi\u00e1m \u0111\u1ed1c \u00e2m nh\u1ea1c cho nh\u00e0 h\u00e1t Metropolitan Opera trong qu\u00e3ng th\u1eddi gian t\u1eeb 1972 \u0111\u1ebfn 1974; l\u00e0m nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng cho c\u00e1c d\u00e0n nh\u1ea1c danh ti\u1ebfng: Berlin Philharmonic, Boston Symphony Orchestra, Vienna Philharmonic, Israel Philharmonic, Orchestre de Paris\u2026; c\u00e1c b\u1ea3n thu \u00e2m c\u00e1c nh\u1ea1c s\u1ef9 Czech nh\u01b0 Anton\u00edn Dvo\u0159\u00e1k, Bed\u0159ich Smetana, Leo\u0161 Jan\u00e1\u010dek v\u1edbi Berlin Philharmonic v\u00e0 Bavarian Radio Symphony Orchestra \u0111\u1ec1u \u0111\u01b0\u1ee3c \u0111\u00e1nh gi\u00e1 r\u1ea5t cao.<\/p>\n<p><strong>B<\/strong>\u00ean c\u1ea1nh s\u1ef1 nghi\u1ec7p ch\u1ec9 huy Kubelik c\u0169ng d\u1ed3n nhi\u1ec1u c\u00f4ng s\u1ee9c cho vi\u1ec7c s\u00e1ng t\u00e1c. \u00d4ng l\u00e0 t\u00e1c gi\u1ea3 c\u1ee7a 2 giao h\u01b0\u1edfng: S\u00e9quences v\u00e0 Orphikon; 3 b\u1ea3n Requiem: Pro memoria patris (1941), Pro memoria patriae (1955), Pro memoria Uxoris (1962); m\u1ed9t v\u00e0i h\u1ee3p x\u01b0\u1edbng v\u1edbi d\u00e0n nh\u1ea1c Pro Memoria Patris(1941), Libera nos (1963); 1 b\u1ea3n Fantasy cho violin v\u00e0 d\u00e0n nh\u1ea1c (1932\/1933); 2 concerto cho violin; c\u00e1c concerto cho piano, cello, flute; 5 v\u1edf opera\u2026<\/p>\n<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">Sau khi ch\u1ebf \u0111\u1ed9 x\u00e3 h\u1ed9i ch\u1ee7 ngh\u0129a \u1edf \u0110\u00f4ng \u00c2u s\u1ee5p \u0111\u1ed5, Kubelik c\u00f3 chuy\u1ebfn tr\u1edf v\u1ec1 \u0111\u00e1ng nh\u1edb. L\u1ea7n \u0111\u1ea7u ti\u00ean sau 42 n\u0103m \u00f4ng l\u1ea1i ch\u1ec9 huy Czech Philharmonic bi\u1ec3u di\u1ec5n t\u00e1c ph\u1ea9m\u00a0<i>M\u00e1 Vlast<\/i>\u00a0(T\u1ed5 qu\u1ed1c t\u00f4i) c\u1ee7a Smetana tr\u00ean ch\u00ednh m\u1ea3nh \u0111\u1ea5t qu\u00ea h\u01b0\u01a1ng m\u1edf \u0111\u1ea7u li\u00ean hoan \u00e2m nh\u1ea1c Prague Spring Festival, m\u1ed9t bu\u1ed5i h\u00f2a nh\u1ea1c l\u1ecbch s\u1eed! C\u0169ng trong li\u00ean hoan \u00e2m nh\u1ea1c n\u00e0y Kubelik thu \u00e2m b\u1ea3n giao h\u01b0\u1edfng s\u1ed1 9 c\u1ee7a Dvo\u0159\u00e1k. Trong bu\u1ed5i t\u1eadp v\u1edbi Czech Philharmonic \u00f4ng n\u00f3i v\u1edbi c\u00e1c nh\u1ea1c c\u00f4ng: \u201cTh\u1eadt l\u00e0 h\u1ea1nh ph\u00fac khi \u0111\u01b0\u1ee3c nghe c\u00e1c b\u1ea1n ch\u01a1i, t\u00f4i lu\u00f4n mu\u1ed1n tr\u00ecnh di\u1ec5n n\u00f3 nh\u01b0 v\u1eady nh\u01b0ng kh\u00f4ng m\u1ed9t d\u00e0n nh\u1ea1c tr\u00ean th\u1ebf gi\u1edbi n\u00e0o l\u00e0m \u0111\u01b0\u1ee3c nh\u01b0 v\u1eady\u201d. S\u1ef1 tr\u1edf v\u1ec1 c\u1ee7a Kubelik \u0111\u01b0\u1ee3c c\u1ea3 n\u01b0\u1edbc Czech mong ch\u1edd, \u00f4ng \u0111\u01b0\u1ee3c trao t\u1eb7ng nhi\u1ec1u danh hi\u1ec7u cao qu\u00fd cho nh\u1eefng \u0111\u00f3ng g\u00f3p phi th\u01b0\u1eddng c\u1ee7a m\u00ecnh. Kubelik tr\u1ea3 l\u1eddi ph\u1ecfng v\u1ea5n v\u1ec1 qu\u00e3ng th\u1eddi gian \u1edf n\u01b0\u1edbc ngo\u00e0i: \u201cM\u1ed9t con chim kh\u00f4ng h\u00f3t trong l\u1ed3ng. T\u00f4i r\u1eddi T\u1ed5 qu\u1ed1c ch\u1ee9 kh\u00f4ng r\u1eddi xa d\u00e2n t\u1ed9c m\u00ecnh, ngh\u1ec7 thu\u1eadt kh\u00f4ng th\u1ec3 b\u1ecb giam h\u00e3m v\u00ec ch\u00ednh tr\u1ecb\u201d.<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">Bu\u1ed5i bi\u1ec3u di\u1ec5n cu\u1ed1i c\u00f9ng c\u1ee7a \u00f4ng di\u1ec5n ra v\u00e0o th\u00e1ng 11 n\u0103m 1991. Ng\u00e0y 11 th\u00e1ng 8 n\u0103m 1996 \u00f4ng qua \u0111\u1eddi t\u1ea1i Lucerne, Th\u1ee5y S\u1ef9. \u00d4ng \u0111\u01b0\u1ee3c ch\u00f4n c\u1ea5t t\u1ea1i ngh\u0129a trang Vy\u0160ehrad \u1edf Prague b\u00ean c\u1ea1nh c\u00e1c ngh\u1ec7 s\u1ef9 l\u1edbn c\u1ee7a Czech nh\u01b0 Dvorak, Mucha, Smetana c\u0169ng nh\u01b0 cha \u00f4ng, ngh\u1ec7 s\u1ef9 violin v\u0129 \u0111\u1ea1i Jan Kubelik. Rafael Kubelik s\u1ebd lu\u00f4n \u0111\u01b0\u1ee3c th\u1ebf h\u1ec7 sau nh\u01b0 l\u00e0 m\u1ed9t trong nh\u1eefng nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng h\u00e0ng \u0111\u1ea7u c\u1ee7a th\u1ebf k\u1ef7 20, m\u1ed9t ngh\u1ec7 s\u1ef9 lu\u00f4n kh\u00e1t khao kh\u00e1m ph\u00e1 v\u00e0 y\u00eau t\u1ef1 do.<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><b><i>\u0110\u1ed7 Minh (nhaccodien.info)<\/i><\/b>\u00a0t\u1ed5ng h\u1ee3p<\/div>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_tta_section][vc_tta_section title=&#8221;T\u00c0I LI\u1ec6U LI\u00caN QUAN&#8221; tab_id=&#8221;tai-lieu-lien-quan&#8221;][vc_column_text]<\/p>\n\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_tta_section][\/vc_tta_tabs]<\/div><\/div><\/div><\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"[vc_tta_tabs][vc_tta_section title=\"TI\u1ec2U S\u1eec\" tab_id=\"tieu-su\"][vc_column_text] \u201c\u00c2m nh\u1ea1c l\u00e0 t\u1ed5 qu\u1ed1c t\u00f4i\u201d\u00a0-\u00a0Rafael Kubelik. Rafael Kubelik sinh ng\u00e0y 29 th\u00e1ng 6 n\u0103m 1914 t\u1ea1i B\u00fdchory, c\u00e1ch Kolin 60 km trong m\u1ed9t gia \u0111\u00ecnh [...]","protected":false},"author":2,"featured_media":718,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_mi_skip_tracking":false},"categories":[28],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/717"}],"collection":[{"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=717"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/717\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/media\/718"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=717"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=717"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=717"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}