{"id":7227,"date":"2021-07-29T15:28:33","date_gmt":"2021-07-29T08:28:33","guid":{"rendered":"https:\/\/nhaccodien.vn\/?p=7227"},"modified":"2021-07-29T15:28:33","modified_gmt":"2021-07-29T08:28:33","slug":"weber-concerto-bassoon","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/nhaccodien.vn\/weber-concerto-bassoon\/","title":{"rendered":"Weber: Concerto bassoon"},"content":{"rendered":"<p><strong>T\u00e1c gi\u1ea3<\/strong>: Carl Maria von Weber.<br \/>\n<strong>T\u00e1c ph\u1ea9m<\/strong>: Concerto bassoon gi\u1ecdng Pha tr\u01b0\u1edfng, Op. 75 (J. 127)<br \/>\n<strong>Th\u1eddi gian s\u00e1ng t\u00e1c<\/strong>: Th\u00e1ng 11\/1811. N\u0103m 1822, Weber \u0111\u00e3 c\u00f3 ch\u1ec9nh s\u1eeda m\u1ed9t s\u1ed1 ch\u1ed7 trong t\u00e1c ph\u1ea9m.<br \/>\n<strong>C\u00f4ng di\u1ec5n l\u1ea7n \u0111\u1ea7u<\/strong>: T\u1ea1i Munich Hoftheater v\u00e0o ng\u00e0y 28\/12\/1811 v\u1edbi ngh\u1ec7 s\u0129 \u0111\u1ed9c t\u1ea5u l\u00e0 Georg Friedrich Brandt.<br \/>\n<strong>\u0110\u1ed9 d\u00e0i<\/strong>: Kho\u1ea3ng 20 ph\u00fat.<br \/>\n<strong>\u0110\u1ec1 t\u1eb7ng<\/strong>: T\u00e1c ph\u1ea9m \u0111\u01b0\u1ee3c \u0111\u1ec1 t\u1eb7ng ngh\u1ec7 s\u0129 bassoon Georg Friedrich Brandt.<br \/>\n<strong>T\u00e1c ph\u1ea9m c\u00f3 3 ch\u01b0\u01a1ng<\/strong>:<br \/>\nCh\u01b0\u01a1ng I \u2013 Allegro ma non troppo (Pha tr\u01b0\u1edfng)<br \/>\nCh\u01b0\u01a1ng II &#8211; Adagio (Si gi\u00e1ng tr\u01b0\u1edfng)<br \/>\nCh\u01b0\u01a1ng III &#8211; Rondo: Allegro (Pha tr\u01b0\u1edfng)<br \/>\n<strong>Th\u00e0nh ph\u1ea7n d\u00e0n nh\u1ea1c<\/strong>: Bassoon \u0111\u1ed9c t\u1ea5u, 2 flute, 2 oboe, 2 bassoon, 2 horn, 2 trumpet, timpani v\u00e0 d\u00e0n d\u00e2y.<\/p>\n<p>Th\u00e1ng 3\/1811, Weber b\u1eaft \u0111\u1ea7u chuy\u1ebfn l\u01b0u di\u1ec5n t\u1ea1i Munich, Prague, Dresden, Berlin, Copenhagen v\u00e0 Saint Petersburg. T\u1ea1i Munich, \u00f4ng \u0111\u00e3 s\u00e1ng t\u00e1c b\u1ea3n Concertino clarinet, Op. 26 (J. 109) cho Heinrich B\u00e4rmann, ngh\u1ec7 s\u0129 clarinet t\u00e0i ba c\u1ee7a d\u00e0n nh\u1ea1c ho\u00e0ng gia Munich. T\u00e1c ph\u1ea9m \u0111\u01b0\u1ee3c y\u00eau th\u00edch \u0111\u1ebfn n\u1ed7i vua Maximilian I c\u1ee7a x\u1ee9 Bavaria \u0111\u00e3 \u0111\u1eb7t Weber s\u00e1ng t\u00e1c 2 concerto clarinet. Nhi\u1ec1u nh\u1ea1c c\u00f4ng kh\u00e1c trong d\u00e0n nh\u1ea1c c\u0169ng \u0111\u01b0a ra nh\u1eefng \u0111\u1ec1 ngh\u1ecb t\u01b0\u01a1ng t\u1ef1. Weber \u0111\u00e3 vi\u1ebft cho ng\u01b0\u1eddi b\u1ea1n c\u1ee7a m\u00ecnh, nh\u00e0 l\u00fd lu\u1eadn \u00e2m nh\u1ea1c ng\u01b0\u1eddi \u0110\u1ee9c Gottfried Weber (2 ng\u01b0\u1eddi kh\u00f4ng c\u00f3 quan h\u1ec7 h\u1ecd h\u00e0ng): \u201cK\u1ec3 t\u1eeb khi t\u00f4i s\u00e1ng t\u00e1c b\u1ea3n concertino cho B\u00e4rmann, c\u1ea3 d\u00e0n nh\u1ea1c nh\u01b0 qu\u1ef7 d\u1eef lao \u0111\u1ebfn \u0111\u1ec1 ngh\u1ecb c\u00e1c b\u1ea3n concerto\u2026 2 concerto clarinet (b\u1ea3n Pha th\u1ee9 \u0111\u00e3 s\u1eafp ho\u00e0n th\u00e0nh), hai aria l\u1edbn, m\u1ed9t concerto cello cho Legrand, m\u1ed9t concerto bassoon. Anh th\u1ea5y t\u00f4i l\u00e0m vi\u1ec7c kh\u00f4ng t\u1ec7 ch\u00fat n\u00e0o v\u00e0 r\u1ea5t c\u00f3 th\u1ec3 t\u00f4i s\u1ebd m\u1ea5t c\u1ea3 m\u00f9a h\u00e8 \u1edf \u0111\u00e2y, t\u00f4i \u0111\u01b0\u1ee3c tr\u1ea3 ti\u1ec1n nhi\u1ec1u \u0111\u1ebfn n\u1ed7i t\u00f4i c\u00f3 th\u1ec3 ti\u1ebft ki\u1ec7m \u0111\u01b0\u1ee3c m\u1ed9t kho\u1ea3n\u2026 B\u00ean c\u1ea1nh \u0111\u00f3 d\u00e0n nh\u1ea1c v\u00e0 m\u1ecdi ng\u01b0\u1eddi mu\u1ed1n ch\u1ec9 \u0111\u1ecbnh t\u00f4i l\u00e0m Ph\u1ee5 tr\u00e1ch \u00e2m nh\u1ea1c (Kapellmeister)\u201d.<\/p>\n<p>Vi\u1ec7c ch\u1ec9 \u0111\u1ecbnh kh\u00f4ng bao gi\u1edd di\u1ec5n ra v\u00e0 Weber c\u0169ng kh\u00f4ng tho\u1ea3 m\u00e3n \u0111\u01b0\u1ee3c h\u1ebft nhu c\u1ea7u c\u1ee7a c\u00e1c nh\u1ea1c c\u00f4ng. Kh\u00f4ng c\u00f3 b\u1ea3n concerto cello n\u00e0o c\u1ea3 v\u00e0 thay v\u00ec m\u1ed9t concerto flute, c\u00e1c ngh\u1ec7 s\u0129 flute c\u1ee7a d\u00e0n nh\u1ea1c \u0111\u00e3 nh\u1eadn \u0111\u01b0\u1ee3c m\u1ed9t b\u00e0i vi\u1ebft v\u1edbi nhan \u0111\u1ec1: M\u1ed9t kh\u00e1m ph\u00e1 m\u1edbi \u0111\u1ec3 ho\u00e0n thi\u1ec7n flute, cung c\u1ea5p to\u00e0n b\u1ed9 nh\u1eefng \u0111\u00e1nh gi\u00e1 k\u1ef9 thu\u1eadt v\u1ec1 c\u00e2y flute m\u1edbi do Johann Nepomuk Capeller thi\u1ebft k\u1ebf.<\/p>\n<p>Nh\u01b0ng ngh\u1ec7 s\u0129 ch\u01a1i bassoon c\u1ee7a d\u00e0n nh\u1ea1c l\u00e0 m\u1ed9t ng\u01b0\u1eddi may m\u1eafn. Weber \u0111\u00e3 s\u00e1ng t\u00e1c b\u1ea3n concerto bassoon c\u1ef1c nhanh, t\u1eeb ng\u00e0y 14 \u0111\u1ebfn 17\/11\/1811 d\u00e0nh t\u1eb7ng cho Georg Friedrich Brandt, ng\u01b0\u1eddi v\u1ed1n l\u00e0 m\u1ed9t ngh\u1ec7 s\u0129 \u0111\u1ed9c t\u1ea5u tr\u01b0\u1edbc khi gia nh\u1eadp d\u00e0n nh\u1ea1c. Bu\u1ed5i bi\u1ec3u di\u1ec5n \u0111\u1ea7u ti\u00ean v\u00e0o ng\u00e0y 28\/12\/1811. B\u1ea3n in \u0111\u1ea7u ti\u00ean \u0111\u01b0\u1ee3c \u0111\u1ec1 l\u00e0 b\u1ea3n Concerto bassoon s\u1ed1 1 l\u00e0m d\u1ea5y l\u00ean kh\u1ea3 n\u0103ng Weber d\u1ef1 \u0111\u1ecbnh trong t\u01b0\u01a1ng lai s\u1ebd quan t\u00e2m nhi\u1ec1u h\u01a1n \u0111\u1ebfn nh\u1ea1c c\u1ee5 n\u00e0y, tuy nhi\u00ean \u0111\u00e2y v\u1eabn l\u00e0 concerto duy nh\u1ea5t Weber d\u00e0nh cho bassoon.<\/p>\n<p>V\u1ecb th\u1ebf nh\u00e0 so\u1ea1n nh\u1ea1c n\u1ed5i ti\u1ebfng v\u1edbi th\u1ec3 lo\u1ea1i opera d\u01b0\u1eddng nh\u01b0 l\u1ea1i \u0111\u01b0\u1ee3c th\u1ec3 hi\u1ec7n trong b\u1ea3n concerto n\u00e0y. \u1ede \u0111\u00e2y, c\u00f3 v\u1ebb ngh\u1ec7 s\u0129 \u0111\u1ed9c t\u1ea5u \u0111\u00f3ng nh\u1eefng vai kh\u00e1c nhau trong t\u1eebng ch\u01b0\u01a1ng nh\u1ea1c. Trong b\u1ea5t k\u1ef3 t\u00ecnh hu\u1ed1ng n\u00e0o, Weber c\u0169ng th\u1ec3 hi\u1ec7n \u0111\u01b0\u1ee3c s\u1ef1 nh\u1ea1y c\u1ea3m v\u1ec1 gam m\u00e0u v\u00e0 s\u1eafc th\u00e1i c\u1ee7a bassoon nh\u01b0 \u00f4ng \u0111\u00e3 t\u1eebng l\u00e0m v\u1edbi clarinet. To\u00e0n b\u1ed9 t\u00e1c ph\u1ea9m to\u00e1t l\u00ean m\u1ed9t s\u1ef1 h\u00e0i h\u01b0\u1edbc r\u1ea5t th\u00fa v\u1ecb. <em><strong>Ch\u01b0\u01a1ng I<\/strong><\/em> gi\u1ecdng Pha tr\u01b0\u1edfng theo phong c\u00e1ch qu\u00e2n nh\u1ea1c \u0111\u01b0\u1ee3c vi\u1ebft \u1edf nh\u1ecbp 4\/4 v\u1edbi h\u00ecnh th\u1ee9c sonata, ph\u1ea7n gi\u1edbi thi\u1ec7u \u0111\u01b0\u1ee3c d\u00e0n nh\u1ea1c ch\u01a1i xu\u1ea5t hi\u1ec7n 2 ch\u1ee7 \u0111\u1ec1 t\u01b0\u01a1ng ph\u1ea3n: ch\u1ee7 \u0111\u1ec1 m\u1ed9t h\u00f9ng d\u0169ng theo ki\u1ec3u Beethoven, v\u1edbi c\u00e1c ti\u1ebft t\u1ea5u ch\u1ea5m d\u00f4i v\u00e0 ch\u1ea1y c\u00e1c gam c\u00f2n ch\u1ee7 \u0111\u1ec1 hai l\u00e0 m\u1ed9t giai \u0111i\u1ec7u tr\u1eef t\u00ecnh, tr\u00f4i ch\u1ea3y. 8 ti\u1ebfng timpani trang tr\u1ecdng b\u00e1o hi\u1ec7u s\u1ef1 xu\u1ea5t hi\u1ec7n c\u1ee7a nh\u1ea1c c\u1ee5 \u0111\u1ed9c t\u1ea5u, \u0111\u1ea7u ti\u00ean \u1edf gi\u1ecdng Pha tr\u01b0\u1edfng v\u00e0 sau \u0111\u00f3, \u1edf gi\u1ecdng Son th\u1ee9 t\u01b0\u01a1ng ph\u1ea3n. Ph\u1ea7n ph\u00e1t tri\u1ec3n t\u1eadp trung ch\u1ee7 y\u1ebfu v\u00e0o ch\u1ee7 \u0111\u1ec1 h\u00e0nh kh\u00fac, v\u1edbi nh\u1eefng \u0111o\u1ea1n tr\u01b0ng tr\u1ed5 k\u1ef9 thu\u1eadt c\u1ee7a nh\u1ea1c c\u1ee5 \u0111\u1ed9c t\u1ea5u v\u00e0 nh\u1eefng ch\u00f9m ba trang tr\u00ed \u0111\u1eb7c bi\u1ec7t. M\u1ed9t \u0111o\u1ea1n t\u00e1i hi\u1ec7n hi\u1ec7u qu\u1ea3 chuy\u1ec3n \u0111\u1ebfn m\u1ed9t coda m\u00e0 kh\u00f4ng h\u1ec1 c\u00f3 b\u1ea5t k\u1ef3 m\u1ed9t cadenza th\u1ef1c s\u1ef1 n\u00e0o cho bassoon \u0111\u1ed9c t\u1ea5u m\u1eb7c d\u00f9 kh\u00f4ng h\u1ec1 thi\u1ebfu nh\u1eefng \u0111o\u1ea1n \u0111\u1ed9c t\u1ea5u l\u1ea5p l\u00e1nh \u1edf cu\u1ed1i ch\u01b0\u01a1ng nh\u1ea1c.<\/p>\n<p>M\u1eb7c d\u00f9 m\u1edf \u0111\u1ea7u ch\u01b0\u01a1ng nh\u1ea1c v\u1edbi ti\u1ebft t\u1ea5u ch\u1ea5m d\u00f4i qu\u1ea3 quy\u1ebft, g\u1ee3i nh\u1edb l\u1ea1i ch\u01b0\u01a1ng I nh\u01b0ng <em><strong>ch\u01b0\u01a1ng II<\/strong><\/em> \u1edf gi\u1ecdng Si gi\u00e1ng tr\u01b0\u1edfng \u0111\u01b0\u1ee3c vi\u1ebft \u1edf nh\u1ecbp 3\/8 l\u1ea1i th\u1ec3 hi\u1ec7n ch\u1ea5t tr\u1eef t\u00ecnh c\u1ee7a bassoon v\u00e0 nh\u01b0 \u1edf m\u1ecdi n\u01a1i trong c\u00e1c concerto cho k\u00e8n g\u1ed7 c\u1ee7a Weber, c\u00e1c giai \u0111i\u1ec7u nh\u1eb9 nh\u00e0ng, \u00eam \u00e1i nh\u1eafc nh\u1edf ch\u00fang ta v\u1ec1 t\u00ecnh y\u00eau c\u1ee7a nh\u00e0 so\u1ea1n nh\u1ea1c v\u1edbi opera. Ph\u1ea7n gi\u1edbi thi\u1ec7u g\u1ed3m 4 \u00f4 nh\u1ecbp m\u1ea1nh m\u1ebd d\u1eabn \u0111\u1ebfn m\u1ed9t giai \u0111i\u1ec7u bay b\u1ed5ng tuy\u1ec7t \u0111\u1eb9p c\u1ee7a bassoon v\u1edbi ph\u1ea7n \u0111\u1ec7m legato d\u1ecbu d\u00e0ng c\u1ee7a d\u00e0n d\u00e2y, k\u1ebft th\u00fac b\u1eb1ng m\u1ed9t phi\u00ean b\u1ea3n \u0111\u01b0\u1ee3c s\u1eeda \u0111\u1ed5i, m\u1ea1nh m\u1ebd h\u01a1n c\u1ee7a ph\u1ea7n gi\u1edbi thi\u1ec7u (\u0111\u01b0\u1ee3c ghi ch\u00fa fortissimo), d\u1eabn \u0111\u1ebfn ch\u1ee7 \u0111\u1ec1 hai ng\u1eafn ng\u1ee7i, bu\u1ed3n b\u00e3 \u1edf gi\u1ecdng \u0110\u00f4 th\u1ee9. V\u00e0 nh\u01b0 trong b\u1ea3n Concerto clarinet s\u1ed1 1, m\u1ed9t \u0111o\u1ea1n chen trung t\u00e2m \u0111\u1ec7m cho bassoon ch\u1ec9 v\u1edbi hai horn, r\u1ef1c r\u1ee1 nh\u01b0ng kh\u00e1 b\u00ed \u1ea9n. Sau m\u1ed9t trong nh\u1eefng cadenza ng\u1eafn nh\u1ea5t cho ngh\u1ec7 s\u0129 \u0111\u1ed9c t\u1ea5u, ch\u01b0\u01a1ng nh\u1ea1c k\u1ebft th\u00fac trong s\u1ef1 nghi\u00eam trang v\u00e0 d\u1ecbu d\u00e0ng.<\/p>\n<p><em><strong>Ch\u01b0\u01a1ng III<\/strong><\/em> gi\u1ecdng Pha tr\u01b0\u1edfng h\u00f3m h\u1ec9nh, d\u00ed d\u1ecfm, m\u1ed9t rondo h\u00e0i h\u01b0\u1edbc \u1edf nh\u1ecbp 2\/4 v\u1edbi bassoon nh\u01b0 m\u1ed9t ngh\u1ec7 s\u0129 h\u00e0i, th\u1ec3 hi\u1ec7n c\u00e1c k\u1ef9 n\u0103ng c\u1ee7a m\u00ecnh th\u00f4ng qua nh\u1eefng \u0111o\u1ea1n nh\u1ea1c sinh \u0111\u1ed9ng chi\u1ebfm to\u00e0n b\u1ed9 c\u1eef \u00e2m c\u1ee7a nh\u1ea1c c\u1ee5. Sau hai \u0111o\u1ea1n chen t\u01b0\u01a1ng ph\u1ea3n, m\u1ed9t coda s\u00f4i n\u1ed5i \u0111\u01b0\u1ee3c b\u1eaft \u0111\u1ea7u b\u1eb1ng vi\u1ec7c d\u00e0n nh\u1ea1c t\u00e1i hi\u1ec7n l\u1ea1i ch\u1ee7 \u0111\u1ec1 rondo. Ni\u1ec1m h\u00e2n hoan chi\u1ebfm l\u0129nh to\u00e0n ch\u01b0\u01a1ng nh\u1ea1c, t\u00e1c ph\u1ea9m k\u1ebft th\u00fac, nh\u01b0 ng\u01b0\u1eddi nghe mong \u0111\u1ee3i, v\u1edbi ngh\u1ec7 thu\u1eadt tr\u00ecnh di\u1ec5n k\u1ef9 thu\u1eadt \u0111\u1ea7y \u1ea5n t\u01b0\u1ee3ng c\u1ee7a ngh\u1ec7 s\u0129 \u0111\u1ed9c t\u1ea5u.<\/p>\n<p>C\u00f9ng v\u1edbi concerto c\u1ee7a Mozart, t\u00e1c ph\u1ea9m n\u00e0y \u0111\u00e3 tr\u1edf th\u00e0nh m\u1ed9t trong hai b\u1ea3n concerto bassoon n\u1ed5i ti\u1ebfng nh\u1ea5t trong kho t\u00e0ng \u00e2m nh\u1ea1c c\u1ed5 \u0111i\u1ec3n th\u1ebf gi\u1edbi. L\u1ecbch s\u1eed xu\u1ea5t b\u1ea3n concerto bassoon n\u00e0y l\u00e0 m\u1ed9t c\u00e2u chuy\u1ec7n kh\u00e1 ph\u1ee9c t\u1ea1p. Sau l\u1ea7n ra m\u1eaft n\u0103m 1811, Weber \u0111\u00e3 s\u1eeda \u0111\u1ed5i ch\u00fat \u00edt v\u00e0o n\u0103m 1822 khi g\u1eedi cho nh\u00e0 xu\u1ea5t b\u1ea3n c\u1ee7a m\u00ecnh, Adolf Martin Schlesinger, m\u1edf r\u1ed9ng th\u00eam hai ph\u1ea7n ch\u01a1i \u0111\u1ed3ng \u00e2m trong ch\u01b0\u01a1ng I, th\u00eam m\u1ed9t s\u1ed1 ch\u1ec9 d\u1eabn v\u1ec1 bi\u1ec3u c\u1ea3m v\u00e0 c\u01b0\u1eddng \u0111\u1ed9 cho ph\u1ea7n \u0111\u1ed9c t\u1ea5u c\u0169ng nh\u01b0 s\u1eeda l\u1ea1i m\u1ed9t v\u00e0i ch\u1ed7 trong b\u00e8 d\u00e2y. \u1ea4n b\u1ea3n n\u0103m 1822 n\u00e0y hi\u1ec7n \u0111ang \u0111\u01b0\u1ee3c l\u01b0u gi\u1eef t\u1ea1i Weber Nachlass, Deutsche Staatsbibliothek, Berlin. M\u1ed9t b\u1ea3n in n\u0103m 1823 th\u00eam v\u00e0o m\u1ed9t v\u00e0i thay \u0111\u1ed5i. V\u00e0 nh\u01b0 \u0111\u1ec3 l\u00e0m ph\u1ee9c t\u1ea1p th\u00eam v\u1ea5n \u0111\u1ec1, c\u00f2n xu\u1ea5t hi\u1ec7n th\u00eam m\u1ed9t \u1ea5n b\u1ea3n v\u00e0o n\u0103m 1865 v\u1edbi kh\u00e1 nhi\u1ec1u \u0111i\u1ec3m kh\u00e1c bi\u1ec7t do m\u1ed9t ng\u01b0\u1eddi \u1ea9n danh s\u1eeda ch\u1eefa. N\u0103m 1986, ngh\u1ec7 s\u0129 bassoon, nh\u00e0 \u00e2m nh\u1ea1c h\u1ecdc n\u1ed5i ti\u1ebfng ng\u01b0\u1eddi Anh William Waterhouse \u0111\u00e3 c\u00f3 m\u1ed9t b\u00e0i vi\u1ebft so s\u00e1nh t\u1ea5t c\u1ea3 c\u00e1c \u1ea5n ph\u1ea9m v\u00e0 ph\u00e2n t\u00edch chi ti\u1ebft nh\u1eefng thay \u0111\u1ed5i m\u00e0 Weber \u0111\u00e3 th\u1ef1c hi\u1ec7n trong b\u1ea3n s\u1eeda \u0111\u1ed5i n\u0103m 1822 c\u1ee7a m\u00ecnh.<\/p>\n<p><em><strong>Ng\u1ecdc T\u00fa (nhaccodien.info)<\/strong><\/em> t\u1ed5ng h\u1ee3p<\/p>\n<p>Ngu\u1ed3n:<br \/>\n<a href=\"https:\/\/l.facebook.com\/l.php?u=https%3A%2F%2Fwww.chandos.net%2Fchanimages%2FBooklets%2FLN0409.pdf%3Ffbclid%3DIwAR07gSQJuo3UtaI9N5MSjl0SBDOluWZqiSgz2Sb-ur1H_u5g9g0j7g27KeU&amp;h=AT0y0lmkqEIQVw_Q62DrrZErmhnQaU_VTRvtgBt-jjkCDHilK3tEhtkzkFZnT9jJMkUM28JUG6sMu0kZuDF0a0saywGKuS8BJ_tPxxSSKj2H0uJpSwc5gyBCBb_UNxAUaQ&amp;__tn__=-UK-R&amp;c%5b0%5d=AT2WUhvmRcBEhYtU7fshoGqXs6qdIABmbhyKaZJw6K4h_ZxMWiuVkIk9J5m84PUTIXl0sr4srXWAjyXtd6FmFleomhRQXLkqMqT0NauLXQpKWU57vbrh1QpmCcjTDskwaHWp-8RJm2-41rwW4mMhoZR5c3Gk-cgOo4KgOY9C3dLLlyBamQqHrrvFCnX_YDjh6D9rMXge0qx2Cm-n\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">chandos.net<\/a><br \/>\n<a href=\"https:\/\/paulabrusky.com\/program-notes\/notes-weber-concerto?fbclid=IwAR0YfrFdKE2CToZ819VBdCU2lABznVn6_Vu3xU97gsRbyGvzVRMBnCbEVBo\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">paulabrusky.com<\/a><br \/>\n<a href=\"https:\/\/classicalexburns.com\/2020\/06\/23\/carl-maria-von-weber-bassoon-concerto-a-triumphant-bassoon\/?fbclid=IwAR2KtM7RkM4NrZvvFH2FKsI92UwOYoTlKewl9Cb03N5vETbcqAP-54LSf2Y\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">classicalexburns.com<\/a><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>T\u00e1c gi\u1ea3: Carl Maria von Weber. T\u00e1c ph\u1ea9m: Concerto bassoon gi\u1ecdng Pha tr\u01b0\u1edfng, Op. 75 (J. 127) Th\u1eddi gian s\u00e1ng t\u00e1c: Th\u00e1ng 11\/1811. N\u0103m 1822, Weber \u0111\u00e3 c\u00f3 ch\u1ec9nh s\u1eeda [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":5,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"video","meta":{"_mi_skip_tracking":false},"categories":[26],"tags":[60],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7227"}],"collection":[{"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=7227"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7227\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":7228,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7227\/revisions\/7228"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=7227"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=7227"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=7227"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}