{"id":737,"date":"2019-01-06T16:31:29","date_gmt":"2019-01-06T09:31:29","guid":{"rendered":"http:\/\/nhaccodien.info\/web\/?p=737"},"modified":"2019-08-30T14:46:30","modified_gmt":"2019-08-30T07:46:30","slug":"sawallisch-wolfgang-1923-2013","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/nhaccodien.vn\/sawallisch-wolfgang-1923-2013\/","title":{"rendered":"SAWALLISCH, WOLFGANG (1923-2013)"},"content":{"rendered":"<div id=\"tdi_1\" class=\"tdc-row\"><div class=\"vc_row tdi_2  wpb_row td-pb-row\" >\n<style scoped>\n\n\/* custom css *\/\n.tdi_2,\r\n                .tdi_2 .tdc-columns{\r\n                    min-height: 0;\r\n                }.tdi_2,\r\n\t\t\t\t.tdi_2 .tdc-columns{\r\n\t\t\t\t    display: block;\r\n\t\t\t\t}.tdi_2 .tdc-columns{\r\n\t\t\t\t    width: 100%;\r\n\t\t\t\t}\n<\/style><div class=\"vc_column tdi_4  wpb_column vc_column_container tdc-column td-pb-span12\">\n<style scoped>\n\n\/* custom css *\/\n.tdi_4{\r\n                    vertical-align: baseline;\r\n                }.tdi_4 > .wpb_wrapper,\r\n\t\t\t\t.tdi_4 > .wpb_wrapper > .tdc-elements{\r\n\t\t\t\t    display: block;\r\n\t\t\t\t}.tdi_4 > .wpb_wrapper > .tdc-elements{\r\n\t\t\t\t    width: 100%;\r\n\t\t\t\t}.tdi_4 > .wpb_wrapper > .vc_row_inner{\r\n\t\t\t\t    width: auto;\r\n\t\t\t\t}.tdi_4 > .wpb_wrapper{\r\n\t\t\t\t    width: auto;\r\n\t\t\t\t    height: auto;\r\n\t\t\t\t}\n<\/style><div class=\"wpb_wrapper\" >[vc_tta_tabs][vc_tta_section title=&#8221;TI\u1ec2U S\u1eec&#8221; tab_id=&#8221;tieu-su&#8221;][vc_column_text]<\/p>\n<div style=\"text-align: left;\"><i>\u201cC\u00f3 r\u1ea5t nhi\u1ec1u nh\u00e0 so\u1ea1n nh\u1ea1c ng\u01b0\u1eddi \u0110\u1ee9c c\u1ee7a th\u1ebf k\u1ec9 20 khi\u1ebfn t\u00f4i th\u00edch th\u00fa nh\u01b0 Paul Hindemith, Kurt Weill, Karl Amadeus Hartmann v\u00e0 Hans Werner Henze. Nh\u01b0ng t\u00f4i kh\u00f4ng ph\u1ea3i ng\u01b0\u1eddi c\u1ed5 su\u00fd cho \u00e2m nh\u1ea1c \u0111\u01b0\u01a1ng \u0111\u1ea1i, v\u1edbi nh\u1eefng \u00e2m thanh \u0111i\u1ec7n t\u1eed ho\u1eb7c nh\u1eefng th\u1ee9 t\u01b0\u01a1ng t\u1ef1\u201d\u00a0<b>\u2013 Wolfgang Sawallisch<\/b><\/i><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">\u00a0Sinh ra t\u1ea1i Munich, \u0110\u1ee9c v\u00e0o ng\u00e0y 26 th\u00e1ng 8 n\u0103m 1923, Wolfgang Sawallisch l\u00e0 nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng ti\u00eau bi\u1ec3u cho tr\u01b0\u1eddng ph\u00e1i ch\u1ec9 huy \u0110\u1ee9c, th\u00f4ng qua phong c\u00e1ch di\u1ec5n gi\u1ea3i s\u00e2u s\u1eafc v\u00e0 tao nh\u00e3 c\u00e1c t\u00e1c ph\u1ea9m n\u1eb1m trong danh m\u1ee5c bi\u1ec3u di\u1ec5n c\u1ee7a \u00f4ng. B\u1eaft \u0111\u1ea7u h\u1ecdc piano t\u1eeb khi l\u00ean 5 tu\u1ed5i, Sawallisch \u0111\u00e3 ph\u00e1t tri\u1ec3n t\u00e0i n\u0103ng v\u00f4 c\u00f9ng nhanh ch\u00f3ng, \u0111i\u1ec1u n\u00e0y khi\u1ebfn \u00f4ng \u0111\u01b0\u1ee3c coi l\u00e0 \u201cth\u1ea7n \u0111\u1ed3ng\u201d. C\u00e1c th\u1ea7y gi\u00e1o piano c\u1ee7a \u00f4ng th\u1eddi \u0111i\u1ec3m n\u00e0y l\u00e0 Ruoff, Sachse v\u00e0 \u0111\u1eb7c bi\u1ec7t l\u00e0 nh\u00e0 so\u1ea1n nh\u1ea1c Joseph Haas \u2013 gi\u00e1m \u0111\u1ed1c c\u1ee7a Munich&#8217;s Musikakademie.<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">\n<p>\u00a0<b>T<\/b>rong th\u1eddi gian di\u1ec5n ra cu\u1ed9c chi\u1ebfn tranh th\u1ebf gi\u1edbi l\u1ea7n th\u1ee9 2, Sawallisch b\u1ecb b\u1eaft ph\u1ea3i gia nh\u1eadp qu\u00e2n \u0111\u1ed9i. V\u00e0 \u00f4ng \u0111\u00e3 b\u1ecb qu\u00e2n \u0111\u1ed9i Anh b\u1eaft l\u00e0m t\u00f9 binh khi \u00f4ng \u0111ang \u1edf \u00dd t\u1eeb n\u0103m 1942 \u0111\u1ebfn n\u0103m 1945. Khi ho\u00e0 b\u00ecnh l\u1eadp l\u1ea1i, Sawallisch \u0111\u01b0\u1ee3c tr\u1ea3 l\u1ea1i t\u1ef1 do v\u00e0 \u00f4ng v\u00e0o h\u1ecdc t\u1ea1i Munich Hochschule f\u00fcr Musik. N\u0103m 1947, sau khi t\u1ed1t nghi\u1ec7p, Sawallisch b\u1eaft \u0111\u1ea7u s\u1ef1 nghi\u1ec7p ho\u1ea1t \u0111\u1ed9ng \u00e2m nh\u1ea1c chuy\u00ean nghi\u1ec7p c\u1ee7a m\u00ecnh b\u1eb1ng vi\u1ec7c l\u00e0m vi\u1ec7c t\u1ea1i Augsburg Opera Theater v\u1edbi t\u01b0 c\u00e1ch ng\u01b0\u1eddi v\u1ee1 b\u00e0i, t\u1eadp luy\u1ec7n thanh cho c\u00e1c ca s\u0129 v\u00e0 ch\u1ecbu tr\u00e1ch nhi\u1ec7m d\u00e0n d\u1ef1ng h\u1ee3p x\u01b0\u1edbng (chorus master) \u0111\u1ed3ng th\u1eddi v\u1eabn \u0111\u1ec1u \u0111\u1eb7n duy tr\u00ec s\u1ef1 nghi\u1ec7p ngh\u1ec7 s\u0129 piano c\u1ee7a m\u00ecnh. N\u0103m 1949, c\u00f9ng v\u1edbi ng\u01b0\u1eddi b\u1ea1n di\u1ec5n c\u1ee7a m\u00ecnh, ngh\u1ec7 s\u0129 violin Gerhard Seitz, \u00f4ng \u0111\u00e3 gi\u00e0nh th\u1eafng l\u1ea1i t\u1ea1i Geneva International Competition trong h\u1ea1ng m\u1ee5c d\u00e0nh cho duo xu\u1ea5t s\u1eafc nh\u1ea5t. C\u0169ng trong n\u0103m n\u00e0y, \u00f4ng b\u1eaft \u0111\u1ea7u s\u1ef1 nghi\u1ec7p ch\u1ec9 huy c\u1ee7a m\u00ecnh khi tr\u1edf th\u00e0nh nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng kh\u00e1ch m\u1eddi c\u1ee7a m\u1ed9t s\u1ed1 d\u00e0n nh\u1ea1c, kh\u1edfi \u0111\u1ea7u b\u1eb1ng vi\u1ec7c ch\u1ec9 huy t\u1ea1i ch\u00ednh Augsburg Opera Theater. N\u0103m 1953, \u00f4ng tr\u1edf th\u00e0nh gi\u00e1m \u0111\u1ed1c \u00e2m nh\u1ea1c tr\u1ebb nh\u1ea5t n\u01b0\u1edbc \u0110\u1ee9c khi \u0111\u1ea3m nh\u1eadn c\u01b0\u01a1ng v\u1ecb n\u00e0y t\u1ea1i nh\u00e0 h\u00e1t opera Aachen. V\u00e0 c\u00f9ng n\u0103m n\u00e0y, khi m\u1edbi \u1edf \u0111\u1ed9 tu\u1ed5i 30, Sawallisch \u0111\u00e3 tr\u1edf th\u00e0nh nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng tr\u1ebb nh\u1ea5t trong l\u1ecbch s\u1eed ch\u1ec9 huy d\u00e0n nh\u1ea1c danh ti\u1ebfng Berlin Philharmonic, k\u1ec9 l\u1ee5c cho \u0111\u1ebfn nay v\u1eabn ch\u01b0a c\u00f3 nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng n\u00e0o ph\u00e1 \u0111\u01b0\u1ee3c. Trong su\u1ed1t s\u1ef1 nghi\u1ec7p l\u1eaby l\u1eebng c\u1ee7a m\u00ecnh, Sawallisch v\u1eabn lu\u00f4n c\u00f3 s\u1ef1 c\u1ed9ng t\u00e1c ch\u1eb7t ch\u1ebd v\u1edbi Berlin Philharmonic. N\u0103m 1954, Sawallisch theo h\u1ecdc m\u1ed9t kho\u00e1 ch\u1ec9 huy d\u00e0n nh\u1ea1c v\u1edbi s\u1ef1 gi\u1ea3ng d\u1ea1y c\u1ee7a Igor Markevitch t\u1ea1i Salzburg. Trong nh\u1eefng n\u0103m ti\u1ebfp theo, Sawallisch l\u1ea7n l\u01b0\u1ee3t \u0111\u1ea3m nhi\u1ec7m c\u01b0\u01a1ng v\u1ecb gi\u00e1m \u0111\u1ed1c \u00e2m nh\u1ea1c t\u1ea1i Wiesbaden (1958 \u2013 1960) v\u00e0 Cologne (1960 \u2013 1963). T\u1ea1i Cologne, Sawallisch c\u0169ng tr\u1edf th\u00e0nh gi\u1ea3ng vi\u00ean b\u1ed9 m\u00f4n ch\u1ec9 huy d\u00e0n nh\u1ea1c t\u1ea1i Nh\u1ea1c vi\u1ec7n Cologne.<\/p>\n<p>N\u0103m 1957, sau khi \u0111\u00e3 t\u00edch lu\u1ef9 \u0111\u01b0\u1ee3c kha kh\u00e1 kinh nghi\u1ec7m trong vi\u1ec7c t\u1ed5 ch\u1ee9c v\u00e0 l\u00e0m vi\u1ec7c c\u00f9ng m\u1ed9t s\u1ed1 d\u00e0n nh\u1ea1c, Wolfgang Sawallisch \u0111\u01b0\u1ee3c l\u1ef1a ch\u1ecdn \u0111\u1ec3 m\u1edf m\u00e0n m\u00f9a di\u1ec5n 1957 \u2013 1958 t\u1ea1i Bayreuth Festspielhaus v\u1edbi v\u1edf opera\u00a0<i>Tristan und Isolde<\/i>\u00a0c\u1ee7a Richard Wagner v\u00e0 tr\u1edf th\u00e0nh nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng tr\u1ebb nh\u1ea5t bi\u1ec3u di\u1ec5n t\u1ea1i nh\u00e0 h\u00e1t Bayreuth. C\u0169ng trong n\u0103m n\u00e0y, l\u1ea7n \u0111\u1ea7u ti\u00ean, Sawallisch g\u00e2y \u0111\u01b0\u1ee3c ti\u1ebfng vang b\u00ean ngo\u00e0i n\u01b0\u1edbc \u0110\u1ee9c. \u00d4ng c\u00f3 2 bu\u1ed5i ra m\u1eaft kh\u00e1n gi\u1ea3 London, Anh: m\u1ed9t l\u1ea7n v\u1edbi t\u01b0 c\u00e1ch pianist khi \u00f4ng \u0111\u1ec7m \u0111\u00e0n trong 1 recital c\u1ee7a soprano huy\u1ec1n tho\u1ea1i Dame Elisabeth Schwarzkopf v\u00e0 m\u1ed9t l\u1ea7n v\u1edbi t\u01b0 c\u00e1ch ch\u1ec9 huy d\u00e0n nh\u1ea1c khi \u00f4ng tr\u1edf th\u00e0nh kh\u00e1ch m\u1eddi c\u1ee7a Philharmonia Orchestra \u2013 d\u00e0n nh\u1ea1c do Walter Legge, \u00f4ng ch\u1ee7 c\u1ee7a h\u00e3ng ghi \u00e2m danh ti\u1ebfng EMI Classics v\u00e0 l\u00e0 ch\u1ed3ng c\u1ee7a Schwarzkopf s\u00e1ng l\u1eadp. \u1ea4n t\u01b0\u1ee3ng tr\u01b0\u1edbc t\u00e0i n\u0103ng c\u1ee7a Sawallisch, Legge \u0111\u00e3 m\u1eddi \u00f4ng ti\u1ebfp t\u1ee5c c\u1ed9ng t\u00e1c v\u1edbi m\u00ecnh v\u00e0 1 n\u0103m sau, b\u1ea3n thu \u00e2m \u0111\u1ea7u ti\u00ean c\u1ee7a Sawallisch v\u1edbi EMI Classicss ra \u0111\u1eddi. C\u00f9ng v\u1edbi Philharmonia Orchestra v\u00e0 d\u00e0n ca s\u0129 \u0111\u1ec9nh cao: Elisabeth Schwarzkopf, Nicolai Gedda, Dietrich Fischer-Dieskau, Christa Ludwig, Hans Hotter v\u00e0 Anna Moffo, Sawallisch \u0111\u00e3 ghi \u00e2m v\u1edf opera Capriccio, Op. 85 c\u1ee7a Richard Strauss. Sau n\u00e0y \u00f4ng c\u00f2n thu \u00e2m r\u1ea5t th\u00e0nh c\u00f4ng m\u1ed9t s\u1ed1 v\u1edf opera c\u1ee7a Richard Strauss: Die Frau ohne Schatten, Op. 65, Arabella, Op. 79 v\u00e0\u00a0<i>Elektra<\/i>, Op. 58 c\u0169ng nh\u01b0 r\u1ea5t nhi\u1ec1u t\u00e1c ph\u1ea9m kh\u00ed nh\u1ea1c kh\u00e1c.<\/p>\n<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">\u00a0<b>T<\/b>h\u1eadp ni\u00ean 60 c\u1ee7a th\u1ebf k\u1ec9 20 ch\u1ee9ng ki\u1ebfn s\u1ef1 th\u0103ng ti\u1ebfn v\u01b0\u1ee3t b\u1eadc trong s\u1ef1 nghi\u1ec7p c\u1ee7a Wolfgang Sawallisch. N\u0103m 1960 \u00f4ng \u0111\u01b0\u1ee3c Vienna Symphony Orchestra m\u1eddi l\u00e0m ch\u1ec9 huy ch\u00ednh c\u1ee7a d\u00e0n nh\u1ea1c thay th\u1ebf cho Herbert von Karajan. M\u1ed9t trong nh\u1eefng d\u1ea5u \u1ea5n \u0111\u00e1ng ch\u00fa \u00fd nh\u1ea5t c\u1ee7a Sawallisch v\u00e0 Vienna Symphony Orchestra l\u00e0 vi\u1ec7c ghi \u00e2m tr\u1ecdn b\u1ed9 c\u00e1c b\u1ea3n giao h\u01b0\u1edfng c\u1ee7a Johannes Brahms v\u1edbi Philips v\u00e0o n\u0103m 1962. T\u1eeb n\u0103m 1961 \u0111\u1ebfn n\u0103m 1973, \u00f4ng ki\u00eam nhi\u1ec7m th\u00eam vai tr\u00f2 T\u1ed5ng Gi\u00e1m \u0111\u1ed1c \u00e2m nh\u1ea1c t\u1ea1i Hamburg v\u00e0 l\u00e0 ch\u1ec9 huy ch\u00ednh \u0111\u1ea7u ti\u00ean t\u1ea1i Philharmonic State Symphony Orchestra, Hamburg. V\u00e0o n\u0103m 1964, c\u00f9ng v\u1edbi Vienna Symphony Orchestra \u00f4ng \u0111\u00e3 th\u1ef1c hi\u1ec7n chuy\u1ebfn l\u01b0u di\u1ec5n ra m\u1eaft kh\u00e1n gi\u1ea3 M\u0129. Sau n\u00e0y \u00f4ng \u0111\u01b0\u1ee3c trao t\u1eb7ng danh hi\u1ec7u nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng danh d\u1ef1 c\u1ee7a c\u1ea3 2 d\u00e0n nh\u1ea1c n\u00e0y. C\u0169ng trong n\u0103m 1964, l\u1ea7n \u0111\u1ea7u ti\u00ean Sawallisch xu\u1ea5t hi\u1ec7n t\u1ea1i Nh\u1eadt B\u1ea3n v\u1edbi t\u01b0 c\u00e1ch l\u00e0 nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng kh\u00e1ch m\u1eddi c\u1ee7a NHK Symphony Orchestra v\u00e0 t\u1eeb \u0111\u00f3 tr\u1edf \u0111i, \u0111\u1ec1u \u0111\u1eb7n h\u00e0ng n\u0103m \u00f4ng \u0111\u1ec1u quay tr\u1edf l\u1ea1i \u0111\u00e2y \u0111\u1ec3 l\u00e0m vi\u1ec7c v\u1edbi d\u00e0n nh\u1ea1c. Sau n\u00e0y \u00f4ng \u0111\u01b0\u1ee3c phong t\u1eb7ng l\u00e0 nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng danh d\u1ef1 duy nh\u1ea5t c\u1ee7a NHK Symphony Orchestra.<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">\u00a0Wolfgang Sawallisch thu\u1ed9c th\u1ebf h\u1ec7 c\u00e1c nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng tr\u01b0\u1edfng th\u00e0nh sau th\u1ebf chi\u1ebfn l\u1ea7n th\u1ee9 2 c\u00f9ng v\u1edbi Leonard Bernstein, Carlos Kleiber, Pierre Boulez\u2026 m\u00e0 tinh th\u1ea7n v\u00e0 tr\u00ed tu\u1ec7 c\u1ee7a h\u1ecd \u0111\u00e3 mang \u0111\u1ebfn m\u1ed9t lu\u1ed3ng sinh kh\u00ed m\u1edbi v\u1ed1n kh\u00e1 \u1ea3m \u0111\u1ea1m tr\u01b0\u1edbc \u0111\u00f3 tr\u00ean to\u00e0n th\u1ebf gi\u1edbi. \u00d4ng c\u0169ng l\u00e0 nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng m\u00e0 t\u00e0i n\u0103ng \u0111\u01b0\u1ee3c th\u1ea9m th\u1ea5u qua c\u00e1c phong c\u00e1ch, quan ni\u1ec7m s\u00e1ng t\u00e1c \u0111\u1eb7c tr\u01b0ng c\u1ee7a nh\u1eefng nh\u1ea1c s\u0129 nh\u01b0 Paul Hindemith, Boris Blacher, Gottfried von Einem v\u00e0 Werner Egk.<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">\u00a0L\u00e0 m\u1ed9t nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng v\u00f4 c\u00f9ng chuy\u00ean nghi\u1ec7p, Sawallisch t\u1ecf ra v\u00f4 c\u00f9ng quen thu\u1ed9c v\u1edbi \u00e2m nh\u1ea1c v\u00e0 t\u01b0 duy c\u1ee7a nh\u1eefng nh\u00e0 so\u1ea1n nh\u1ea1c \u0111\u01b0\u01a1ng \u0111\u1ea1i. Tuy bi\u1ec3u di\u1ec5n r\u1ea5t nhi\u1ec1u c\u00e1c t\u00e1c ph\u1ea9m c\u1ee7a nh\u1eefng nh\u1ea1c s\u0129 n\u00e0y nh\u01b0ng \u00f4ng c\u0169ng l\u00e0 b\u1eadc th\u1ea7y trong vi\u1ec7c di\u1ec5n gi\u1ea3i c\u00e1c t\u00e1c ph\u1ea9m \u00e2m nh\u1ea1c c\u1ee7a nh\u1eefng thi\u00ean t\u00e0i nh\u01b0 Ludwig van Beethoven, Johannes Brahms v\u00e0 \u0111\u1eb7c bi\u1ec7t l\u00e0 Richard Wagner. Trong n\u0103m 1962, c\u00f9ng v\u1edbi Bayreuth Festival Orchestra, Sawallisch \u0111\u00e3 ti\u1ebfn h\u00e0nh thu live 3 v\u1edf opera c\u1ee7a Wagner:\u00a0<i>Tannh\u00e4user<\/i>,\u00a0<i>Der fliegende<\/i>\u00a0<i>Holl\u00e4nder<\/i>\u00a0v\u00e0\u00a0<i>Lohengrin<\/i>, t\u1ea5t c\u1ea3 \u0111\u1ec1u c\u00f9ng v\u1edbi h\u00e3ng ghi \u00e2m Philips. M\u1ed9t \u0111i\u1ec3m \u0111\u00e1ng ch\u00fa \u00fd n\u1eefa \u1edf Sawallisch l\u00e0 \u00f4ng \u0111\u01b0\u1ee3c r\u1ea5t nhi\u1ec1u nh\u00e0 ph\u00ea b\u00ecnh \u00e2m nh\u1ea1c coi l\u00e0 m\u1ed9t trong nh\u1eefng nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng ch\u1ec9 huy c\u00e1c t\u00e1c ph\u1ea9m c\u1ee7a Anton Bruckner l\u1ed7i l\u1ea1c nh\u1ea5t. Nh\u1eadn \u0111\u01b0\u1ee3c c\u00e2u h\u1ecfi: \u201c\u0110\u00e2u l\u00e0 m\u1ed1i quan h\u1ec7 gi\u1eefa \u00f4ng v\u00e0 c\u00e1c t\u00e1c ph\u1ea9m c\u1ee7a Bruckner?\u201d t\u1eeb ph\u00eda Jakob Buhre, Sawallisch tr\u1ea3 l\u1eddi r\u1ea5t \u0111\u01a1n gi\u1ea3n: \u201c\u00c2m nh\u1ea1c c\u1ee7a Bruckner l\u00e0 m\u1ed9t s\u1ef1 ph\u00e1t tri\u1ec3n tuy\u1ec7t v\u1eddi, t\u00f4i y\u00eau Bruckner\u201d.<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">\u00a0Tuy nhi\u00ean, phong c\u00e1ch ch\u1ec9 huy c\u1ee7a Sawallisch \u0111\u01b0\u1ee3c coi l\u00e0 \u201cs\u1ef1 l\u00e3nh \u0111\u1ea1m m\u1edbi\u201d (new dispassion), \u0111\u00f3 l\u00e0 m\u1ed9t s\u1ef1 ch\u00ednh x\u00e1c v\u00e0 \u0111\u1ea7y tr\u00ed tu\u1ec7, ti\u1ec7m c\u1eadn \u0111\u1ebfn nh\u1eefng \u00e2m thanh \u0111\u1ea7y thu\u1ea7n khi\u1ebft v\u00e0 trung th\u00e0nh v\u1edbi nguy\u00ean m\u1eabu, t\u1ea5t nhi\u00ean l\u00e0 v\u1edbi m\u1ed9t cu\u1ed1n t\u1ed5ng ph\u1ed5 \u0111\u00f3ng ch\u1eb7t. Tr\u00ean th\u1ef1c t\u1ebf, \u0111\u00f3 l\u00e0 nh\u1eefng bu\u1ed5i bi\u1ec3u di\u1ec5n c\u00f3 th\u1ec3 h\u01a1i thi\u1ebfu c\u1ea3m x\u00fac v\u1edbi nh\u1eefng ng\u01b0\u1eddi nh\u1ea1y c\u1ea3m v\u00e0 c\u00f3 s\u1ef1 t\u01b0\u01a1ng ph\u1ea3n kh\u00e1 m\u1ea1nh m\u1ebd v\u1edbi phong c\u00e1ch c\u1ee7a nh\u1eefng nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng thu\u1ed9c th\u1ebf h\u1ec7 tr\u01b0\u1edbc \u0111\u00f3 nh\u01b0 Arturo Toscanini, Bruno Walter, Willem Mengelberg, Herbert von Karajan h\u1ed3i tr\u1ebb v\u00e0 nh\u1ea5t l\u00e0 Wilhelm Furtw\u00e4ngler.<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">\u00a0<b>T<\/b>rong th\u1eadp ni\u00ean 70 c\u1ee7a th\u1ebf k\u1ec9 20, Wolfgang Sawallisch ti\u1ebfp t\u1ee5c \u0111\u1ea3m nhi\u1ec7m nh\u1eefng v\u1ecb tr\u00ed quan tr\u1ecdng. N\u0103m 1972, Sawallisch thay th\u1ebf nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng ng\u01b0\u1eddi Ba Lan Paul Kletzki \u0111\u1ea3m nhi\u1ec7m c\u01b0\u01a1ng v\u1ecb Gi\u00e1m \u0111\u1ed1c ngh\u1ec7 thu\u1eadt c\u1ee7a Orchestre de la Suisse Romande, Geneva \u2013 v\u1ecb tr\u00ed m\u00e0 Sawallisch n\u1eafm gi\u1eef cho \u0111\u1ebfn n\u0103m 1980. N\u0103m 1971, \u00f4ng tr\u1edf th\u00e0nh T\u1ed5ng gi\u00e1m \u0111\u1ed1c \u00e2m nh\u1ea1c t\u1ea1i Bavarian State Opera, Munich v\u00e0 \u0111\u1ebfn n\u0103m 1982, Sawallisch tr\u1edf th\u00e0nh T\u1ed5ng Gi\u00e1m \u0111\u1ed1c ngh\u1ec7 thu\u1eadt t\u1ea1i nh\u00e0 h\u00e1t n\u00e0y. B\u00ean c\u1ea1nh th\u1eddi gian l\u00e0m vi\u1ec7c \u0111\u1ecbnh k\u00ec t\u1ea1i c\u00e1c d\u00e0n nh\u1ea1c n\u00e0y, \u00f4ng c\u0169ng l\u00e0 kh\u00e1ch m\u1eddi th\u01b0\u1eddng xuy\u00ean c\u1ee7a c\u00e1c li\u00ean hoan \u00e2m nh\u1ea1c danh ti\u1ebfng nh\u01b0 Proms, Bayreuth, Salzburg, Edinburgh, Prague, Lucerne, Montreux v\u00e0 Florence. Sawallisch c\u0169ng \u0111\u00e3 nhi\u1ec1u l\u1ea7n l\u00e0m vi\u1ec7c v\u1edbi c\u00e1c d\u00e0n nh\u1ea1c Milan Teatro alla Scala Orchestra, Royal Concertgebouw Orchestra, London Philharmonic, Orchestre National de France, London Symphony Orchestra, Italian Radio Symphony Orchestra, Rome v\u00e0 Vienna Philharmonic.<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">\u00a0Song song v\u1edbi vi\u1ec7c ch\u1ec9 huy d\u00e0n nh\u1ea1c, Sawallisch v\u1eabn \u0111\u1ec1u \u0111\u1eb7n duy tr\u00ec c\u00e1c bu\u1ed5i bi\u1ec3u di\u1ec5n v\u1edbi t\u01b0 c\u00e1ch pianist. Kh\u00f4ng th\u01b0\u1eddng xuy\u00ean \u0111\u1ed9c t\u1ea5u nh\u01b0ng \u00f4ng tr\u1edf th\u00e0nh m\u1ed9t ngh\u1ec7 s\u0129 \u0111\u1ec7m piano t\u00e0i n\u0103ng. Trong qu\u00e3ng th\u1eddi gian h\u01a1n 40 n\u0103m, Sawallisch \u0111\u00e3 th\u1ef1c hi\u1ec7n r\u1ea5t nhi\u1ec1u recital c\u0169ng nh\u01b0 ghi \u00e2m c\u00e1c t\u00e1c ph\u1ea9m thanh nh\u1ea1c v\u00e0 kh\u00ed nh\u1ea1c th\u00ednh ph\u00f2ng v\u1edbi m\u1ed9t danh s\u00e1ch ngh\u1ec7 s\u0129 d\u00e0i \u0111\u00e1ng n\u1ec3: Elisabeth Schwarzkopf, Dietrich Fischer-Dieskau, Hermann Prey, Sarah Chang, Peter Schreier, Thomas Hampson, Frank Peter Zimmermann, Marjana Lipovsek, Lucia Popp\u00a0v\u00e0 Margaret Price.<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">\u00a0<b>V<\/b>\u00e0o th\u00e1ng 9 n\u0103m 1990, khi \u0111\u00e3 \u1edf tu\u1ed5i 67, Wolfgang Sawallisch \u0111\u00e3 \u0111\u1ea1t \u0111\u1ebfn \u0111\u1ec9nh cao nh\u1ea5t trong s\u1ef1 nghi\u1ec7p \u0111\u1ea7y vinh quang c\u1ee7a m\u00ecnh: \u00f4ng tr\u1edf th\u00e0nh Gi\u00e1m \u0111\u1ed1c \u00e2m nh\u1ea1c th\u1ee9 6 c\u1ee7a Philadelphia Orchestra \u2013 d\u00e0n nh\u1ea1c m\u00e0 \u00f4ng c\u00f3 bu\u1ed5i ch\u1ec9 huy \u0111\u1ea7u ti\u00ean v\u00e0o n\u0103m 1966 v\u00e0 c\u1ed9ng t\u00e1c th\u01b0\u1eddng xuy\u00ean v\u00e0o n\u0103m 1984 \u2013 thay th\u1ebf cho nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng ng\u01b0\u1eddi \u00dd Riccardo Muti. Khi \u0111\u1ea3m nh\u1eadn tr\u1ecdng tr\u00e1ch n\u00e0y, Sawallisch t\u00e2m s\u1ef1: \u201cSau 45 n\u0103m kinh nghi\u1ec7m t\u1ea1i ch\u00e2u \u00c2u, t\u00f4i c\u1ea3m th\u1ea5y m\u00ecnh \u0111ang \u1edf \u0111\u1ec9nh cao c\u1ee7a s\u1ef1 nghi\u1ec7p ch\u1ec9 huy. T\u00f4i mu\u1ed1n t\u00ecm ki\u1ebfm s\u1ef1 th\u00e1ch th\u1ee9c m\u1edbi b\u1eb1ng c\u00e1ch l\u00e0m vi\u1ec7c v\u1edbi m\u1ed9t trong s\u1ed1 nh\u1eefng d\u00e0n nh\u1ea1c xu\u1ea5t s\u1eafc nh\u1ea5t n\u01b0\u1edbc M\u0129\u201d. V\u00e0 \u00f4ng c\u0169ng t\u1ecf ra r\u1ea5t h\u1ee9ng th\u00fa khi kh\u00e1m ph\u00e1 nh\u1eefng t\u00e1c ph\u1ea9m \u00e2m nh\u1ea1c c\u1ee7a nh\u1eefng nh\u1ea1c s\u0129 M\u0129: \u201cT\u1ea1i ch\u00e2u \u00c2u, nh\u1eefng nh\u00e0 so\u1ea1n nh\u1ea1c M\u0129 kh\u00f4ng \u0111\u01b0\u1ee3c bi\u1ebft \u0111\u1ebfn nhi\u1ec1u. T\u00f4i kh\u00f4ng bi\u1ebft t\u1ea1i sao nh\u01b0ng \u0111\u00f3 l\u00e0 s\u1ef1 th\u1eadt, ngo\u1ea1i tr\u1eeb Samuel Barber, Aaron Copland, Leonard Bernstein v\u00e0 George Gershwin. T\u00f4i ch\u1eafc ch\u1eafn r\u1eb1ng \u0111\u1ea5t n\u01b0\u1edbc r\u1ed9ng l\u1edbn c\u1ee7a c\u00e1c b\u1ea1n c\u00f3 r\u1ea5t nhi\u1ec1u nh\u00e0 so\u1ea1n nh\u1ea1c gi\u1ecfi v\u00e0 t\u00f4i mu\u1ed1n \u0111\u01b0\u1ee3c t\u00ecm hi\u1ec3u c\u00e1c t\u00e1c ph\u1ea9m \u00e2m nh\u1ea1c c\u1ee7a h\u1ecd\u201d.<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">Ch\u00ednh th\u1ee9c \u0111\u1ea3m nh\u1eadn c\u01b0\u01a1ng v\u1ecb Gi\u00e1m \u0111\u1ed1c \u00e2m nh\u1ea1c c\u1ee7a Philadelphia Orchestra t\u1eeb m\u00f9a di\u1ec5n 1993 &#8211; 1994, Sawallisch c\u0169ng \u0111\u00e3 l\u01b0\u1eddng h\u1ebft \u0111\u01b0\u1ee3c c\u00e1c th\u00e1ch th\u1ee9c \u0111ang ch\u1edd \u0111\u00f3n \u00f4ng: \u201cTh\u1eadt kh\u00f3 v\u1edbi t\u00f4i \u0111\u1ec3 n\u00f3i r\u1eb1ng \u00e2m nh\u1ea1c c\u1ee7a Philadelphia Orchestra d\u01b0\u1edbi s\u1ef1 ch\u1ec9 huy c\u1ee7a t\u00f4i s\u1ebd ra sao. B\u1ea5t k\u00ec nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng n\u00e0o c\u0169ng \u0111\u1ec1u mong mu\u1ed1n t\u1ea1o ra nh\u1eefng \u00e2m thanh th\u1eadt \u0111\u1eb7c bi\u1ec7t. V\u00e0 t\u00f4i bi\u1ebft r\u1ea5t r\u00f5 nh\u1eefng \u00e2m thanh s\u00e2u s\u1eafc m\u1ed9t c\u00e1ch kh\u00f4ng th\u1ec3 tin n\u1ed5i m\u00e0 d\u00e0n nh\u1ea1c \u0111\u00e3 t\u1eebng c\u00f3. T\u00f4i hi v\u1ecdng r\u1eb1ng s\u1ebd t\u1ea1o ra nh\u1eefng s\u1ea3n ph\u1ea9m th\u1eadt \u0111\u1eb7c bi\u1ec7t\u201d. D\u1ea5u \u1ea5n \u0111\u1ea7u ti\u00ean c\u1ee7a \u00f4ng l\u00e0 chuy\u1ebfn l\u01b0u di\u1ec5n c\u00f9ng d\u00e0n nh\u1ea1c \u0111\u1ebfn Nh\u1eadt B\u1ea3n, Trung Qu\u1ed1c v\u00e0 H\u1ed3ng K\u00f4ng trong \u0111\u00f3 bu\u1ed5i bi\u1ec3u di\u1ec5n t\u1ea1i \u0110\u1ea1i l\u1ec5 \u0111\u01b0\u1eddng nh\u00e2n d\u00e2n B\u1eafc Kinh l\u00e0 \u0111\u1ec3 k\u1ec9 ni\u1ec7m l\u1ea7n \u0111\u1ea7u xu\u1ea5t hi\u1ec7n c\u1ee7a d\u00e0n nh\u1ea1c t\u1ea1i \u0111\u00e2y 20 n\u0103m v\u1ec1 tr\u01b0\u1edbc. Ti\u1ebfp n\u1ed1i truy\u1ec1n th\u1ed1ng t\u1ed1t \u0111\u1eb9p c\u00f3 t\u1eeb th\u1eddi Leopold Stokowski, t\u1eeb n\u0103m 1994, d\u00e0n nh\u1ea1c th\u1ef1c hi\u1ec7n m\u1ed9t d\u1ef1 \u00e1n mang t\u00ean &#8220;Sound All Around&#8221; v\u1edbi m\u1ee5c \u0111\u00edch ph\u1ed5 c\u1eadp \u00e2m nh\u1ea1c c\u1ed5 \u0111i\u1ec3n \u0111\u1ebfn nh\u1eefng em h\u1ecdc sinh nh\u1ecf tu\u1ed5i. N\u0103m 1997, Philadelphia Orchestra l\u00e0 d\u00e0n nh\u1ea1c \u0111\u1ea7u ti\u00ean c\u1ee7a n\u01b0\u1edbc M\u0129 th\u1ef1c hi\u1ec7n truy\u1ec1n h\u00ecnh tr\u1ef1c ti\u1ebfp m\u1ed9t bu\u1ed5i ho\u00e0 nh\u1ea1c c\u1ee7a d\u00e0n nh\u1ea1c th\u00f4ng qua internet. Th\u00e1ng 5 n\u0103m 1999, Philadelphia Orchestra tr\u1edf th\u00e0nh d\u00e0n nh\u1ea1c \u0111\u1ea7u ti\u00ean c\u1ee7a n\u01b0\u1edbc M\u0129 \u0111\u1ebfn bi\u1ec3u di\u1ec5n t\u1ea1i Vi\u1ec7t Nam t\u1ea1i 2 th\u00e0nh ph\u1ed1 l\u1edbn l\u00e0 H\u00e0 N\u1ed9i v\u00e0 Th\u00e0nh ph\u1ed1 H\u1ed3 Ch\u00ed Minh. \u0110\u1ec9nh cao c\u1ee7a s\u1ef1 k\u1ebft h\u1ee3p gi\u1eefa Philadelphia Orchestra v\u00e0 Sawallisch l\u00e0 m\u00f9a di\u1ec5n 1997 \u2013 1998 khi d\u00e0n nh\u1ea1c c\u00f3 \u0111\u01b0\u1ee3c s\u1ef1 c\u1ed9ng t\u00e1c c\u1ee7a r\u1ea5t nhi\u1ec1u ngh\u1ec7 s\u0129 t\u00ean tu\u1ed5i nh\u01b0 Rene\u00e9 Fleming, Sarah Chang, Frank Peter Zimmermann, Yefim Bronfman v\u00e0 Yo-Yo Ma. Th\u00e1ng 2 n\u0103m 1998, c\u00f9ng v\u1edbi nh\u1eefng ngh\u1ec7 s\u0129 n\u00e0y, \u00f4ng v\u00e0 Philadelphia Orchestra \u0111\u00e3 th\u1ef1c hi\u1ec7n chuy\u1ebfn l\u01b0u di\u1ec5n t\u1ea1i \u00dd. Trong m\u00f9a di\u1ec5n 1999 &#8211; 2000 nh\u00e2n d\u1ecbp k\u1ec9 ni\u1ec7m 100 n\u0103m ng\u00e0y th\u00e0nh l\u1eadp d\u00e0n nh\u1ea1c, Philadelphia Orchestra \u0111\u00e3 cho ph\u00e1t h\u00e0nh b\u1ed9 12 \u0111\u0129a CD \u201cPhiladelphia Orchestra Centennial Collection: Historic Broadcasts and Recordings 1917 &#8211; 1998\u201d v\u00e0 c\u00f9ng v\u1edbi Temple University Press cho xu\u1ea5t b\u1ea3n cu\u1ed1n s\u00e1ch kh\u1ed5 l\u1edbn v\u1ec1 l\u1ecbch s\u1eed d\u00e0n nh\u1ea1c: \u201cPhiladelphia Orchestra &#8211; A Century of Music\u201d; b\u00ean c\u1ea1nh \u0111\u00f3 l\u00e0 r\u1ea5t nhi\u1ec1u bu\u1ed5i ho\u00e0 nh\u1ea1c l\u1edbn t\u1ea1i h\u1ea7u h\u1ebft nh\u1eefng th\u00e0nh ph\u1ed1 l\u1edbn t\u1ea1i B\u1eafc M\u0129, Nh\u1eadt B\u1ea3n v\u00e0 ch\u00e2u \u00c2u. Ng\u00e0y 14 th\u00e1ng 12 n\u0103m 2001, Philadelphia Orchestra chuy\u1ec3n \u0111\u1ebfn ng\u00f4i nh\u00e0 m\u1edbi Kimmel Center for the Performing Arts. D\u01b0\u1edbi s\u1ef1 ch\u1ec9 huy c\u1ee7a Sawallisch, d\u00e0n nh\u1ea1c \u0111\u00e3 l\u1ea7n \u0111\u1ea7u ti\u00ean tr\u00ecnh di\u1ec5n t\u00e1c ph\u1ea9m War Requiem c\u1ee7a Benjamin Britten. Th\u00e1ng 1 n\u0103m 2002 t\u1ea1i Carnegie Hall, l\u1ea7n \u0111\u1ea7u ti\u00ean Piano concerto (&#8220;Resurrection&#8221;) c\u1ee7a Krzysztof Penderecki \u0111\u01b0\u1ee3c c\u00f4ng di\u1ec5n v\u1edbi s\u1ef1 tham gia c\u1ee7a Philadelphia Orchestra v\u00e0 Sawallisch, ngh\u1ec7 s\u0129 \u0111\u1ed9c t\u1ea5u piano l\u00e0 Emanuel Ax. Th\u00e1ng 9 n\u0103m 2002, Sawallisch b\u1eaft \u0111\u1ea7u n\u0103m th\u1ee9 10 v\u00e0 c\u0169ng l\u00e0 n\u0103m cu\u1ed1i c\u00f9ng v\u1edbi c\u01b0\u01a1ng v\u1ecb gi\u00e1m \u0111\u1ed1c \u00e2m nh\u1ea1c c\u1ee7a Philadelphia Orchestra v\u1edbi 5 tu\u1ea7n l\u1ec5 Schumann Festival. K\u1ebft th\u00fac m\u00f9a di\u1ec5n 2002 \u2013 2003, Sawallisch tr\u1edf th\u00e0nh gi\u00e1m \u0111\u1ed1c danh d\u1ef1 c\u1ee7a d\u00e0n nh\u1ea1c. V\u00e0 trong nh\u1eefng n\u0103m sau \u0111\u00f3, \u00f4ng v\u1eabn th\u01b0\u1eddng xuy\u00ean c\u1ed9ng t\u00e1c v\u1edbi d\u00e0n nh\u1ea1c qua c\u00e1c bu\u1ed5i bi\u1ec3u di\u1ec5n t\u1ea1i Kimmel Center for the Performing Arts hay Carnegie Hall.<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">\u00a0Sawallisch \u0111\u00e3 nh\u1eadn \u0111\u01b0\u1ee3c v\u00f4 s\u1ed1 gi\u1ea3i th\u01b0\u1edfng v\u00e0 t\u01b0\u1edbc v\u1ecb danh gi\u00e1 do nhi\u1ec1u t\u1ed5 ch\u1ee9c tr\u00ean to\u00e0n th\u1ebf gi\u1edbi trao t\u1eb7ng trong \u0111\u00f3 \u0111\u00e1ng k\u1ec3 nh\u1ea5t khi \u00f4ng tr\u1edf th\u00e0nh nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng \u0111\u1ea7u ti\u00ean kh\u00f4ng ph\u1ea3i ng\u01b0\u1eddi \u00dd \u0111\u01b0\u1ee3c nh\u1eadn gi\u1ea3i th\u01b0\u1edfng \u201cToscanini\u2019s Golden Conductor\u2019s Baton\u201d cho nh\u1eefng \u0111\u00f3ng g\u00f3p kh\u00f4ng m\u1ec7t m\u1ecfi c\u1ee7a \u00f4ng trong 35 n\u0103m g\u1eafn b\u00f3 v\u1edbi La Scala, Milan; l\u00e0 th\u00e0nh vi\u00ean c\u1ee7a Bavarian Academy of Fine Arts; l\u00e0 ch\u1ee7 t\u1ecbch c\u1ee7a Richard Strauss Society, Munich\u2026<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">\u00a0<b>V<\/b>\u00e0o ng\u00e0y 27 th\u00e1ng 8 n\u0103m 2006, tr\u00ean t\u1edd Philadelphia Inquirer, Wolfang Sawallisch ch\u00ednh th\u1ee9c \u0111\u01b0a ra l\u1eddi tuy\u00ean b\u1ed1 gi\u00e3 t\u1eeb s\u1ef1 nghi\u1ec7p c\u1ee7a m\u00ecnh: \u201cT\u00f4i ph\u1ea3i th\u00f4ng b\u00e1o v\u1edbi c\u00e1c b\u1ea1n \u0111i\u1ec1u n\u00e0y v\u00ec huy\u1ebft \u00e1p c\u1ee7a t\u00f4i hi\u1ec7n nay qu\u00e1 th\u1ea5p. S\u1ef1 kh\u00f4ng \u1ed5n \u0111\u1ecbnh n\u00e0y khi\u1ebfn t\u00f4i quy\u1ebft \u0111\u1ecbnh ch\u1ea5m d\u1ee9t s\u1ef1 nghi\u1ec7p sau 57 n\u0103m ch\u1ec9 huy d\u00e0n nh\u1ea1c\u201d. Tuy nhi\u00ean, Sawallisch kh\u00f4ng h\u1ec1 gi\u00e3 t\u1eeb \u00e2m nh\u1ea1c m\u00e0 tr\u1edf v\u1ec1 th\u1ecb tr\u1ea5n nh\u1ecf Grassau, n\u01a1i \u00f4ng sinh th\u00e0nh v\u00e0 \u0111\u01b0\u1ee3c phong t\u1eb7ng l\u00e0 c\u00f4ng d\u00e2n danh d\u1ef1 \u0111\u1ec3 d\u1ea1y t\u1ea1i tr\u01b0\u1eddng nh\u1ea1c Wolfgang Sawallisch Stiftung do ch\u00ednh \u00f4ng s\u00e1ng l\u1eadp v\u00e0o n\u0103m 2002.<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><em><strong>Cobeo t\u1ed5ng h\u1ee3p<\/strong><\/em><\/div>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_tta_section][vc_tta_section title=&#8221;T\u00c0I LI\u1ec6U LI\u00caN QUAN&#8221; tab_id=&#8221;tai-lieu-lien-quan&#8221;][vc_column_text]<\/p>\n\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_tta_section][\/vc_tta_tabs]<\/div><\/div><\/div><\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"[vc_tta_tabs][vc_tta_section title=\"TI\u1ec2U S\u1eec\" tab_id=\"tieu-su\"][vc_column_text] \u201cC\u00f3 r\u1ea5t nhi\u1ec1u nh\u00e0 so\u1ea1n nh\u1ea1c ng\u01b0\u1eddi \u0110\u1ee9c c\u1ee7a th\u1ebf k\u1ec9 20 khi\u1ebfn t\u00f4i th\u00edch th\u00fa nh\u01b0 Paul Hindemith, Kurt Weill, Karl Amadeus Hartmann v\u00e0 Hans [...]","protected":false},"author":2,"featured_media":738,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_mi_skip_tracking":false},"categories":[28],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/737"}],"collection":[{"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=737"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/737\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/media\/738"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=737"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=737"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=737"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}