{"id":7460,"date":"2021-10-02T15:01:07","date_gmt":"2021-10-02T08:01:07","guid":{"rendered":"https:\/\/nhaccodien.vn\/?p=7460"},"modified":"2021-11-23T15:40:46","modified_gmt":"2021-11-23T08:40:46","slug":"schwarzkopf-elisabeth-1915-2006","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/nhaccodien.vn\/schwarzkopf-elisabeth-1915-2006\/","title":{"rendered":"SCHWARZKOPF, ELISABETH (1915-2006)"},"content":{"rendered":"<div id=\"tdi_1\" class=\"tdc-row\"><div class=\"vc_row tdi_2  wpb_row td-pb-row\" >\n<style scoped>\n\n\/* custom css *\/\n.tdi_2,\r\n                .tdi_2 .tdc-columns{\r\n                    min-height: 0;\r\n                }.tdi_2,\r\n\t\t\t\t.tdi_2 .tdc-columns{\r\n\t\t\t\t    display: block;\r\n\t\t\t\t}.tdi_2 .tdc-columns{\r\n\t\t\t\t    width: 100%;\r\n\t\t\t\t}\n<\/style><div class=\"vc_column tdi_4  wpb_column vc_column_container tdc-column td-pb-span12\">\n<style scoped>\n\n\/* custom css *\/\n.tdi_4{\r\n                    vertical-align: baseline;\r\n                }.tdi_4 > .wpb_wrapper,\r\n\t\t\t\t.tdi_4 > .wpb_wrapper > .tdc-elements{\r\n\t\t\t\t    display: block;\r\n\t\t\t\t}.tdi_4 > .wpb_wrapper > .tdc-elements{\r\n\t\t\t\t    width: 100%;\r\n\t\t\t\t}.tdi_4 > .wpb_wrapper > .vc_row_inner{\r\n\t\t\t\t    width: auto;\r\n\t\t\t\t}.tdi_4 > .wpb_wrapper{\r\n\t\t\t\t    width: auto;\r\n\t\t\t\t    height: auto;\r\n\t\t\t\t}\n<\/style><div class=\"wpb_wrapper\" >[vc_tta_tabs][vc_tta_section title=&#8221;TI\u1ec2U S\u1eec&#8221; tab_id=&#8221;tieu-su&#8221;][vc_column_text]<\/p>\n<p><em>\u201cN\u1eafm v\u1eefng nh\u1eefng qu\u00e3ng t\u00e1m cao nh\u1ea5t v\u1edbi \u0111\u1ed9 ch\u00ednh x\u00e1c v\u00e0 kh\u1ea3 n\u0103ng ki\u1ec3m so\u00e1t h\u01a1i th\u1edf \u0111\u00e1ng k\u1ec3. Th\u00eam v\u00e0o \u0111\u00f3 l\u00e0 v\u1ebb ngo\u00e0i tuy\u1ec7t \u0111\u1eb9p v\u00e0 s\u1ef1 hi\u1ec7n di\u1ec7n \u0111\u1ea7y uy quy\u1ec1n tr\u00ean s\u00e2n kh\u1ea5u\u201d \u2013 <strong>Adam Bernstein<\/strong><\/em><\/p>\n<div id=\"toc_container\" class=\"no_bullets\"><p class=\"toc_title\">N\u1ed9i dung<\/p><ul class=\"toc_list\"><li><a href=\"#Tieu_su_Schwarzkopf\"><span class=\"toc_number toc_depth_1\">1<\/span> Ti\u1ec3u s\u1eed Schwarzkopf<\/a><\/li><li><a href=\"#Dinh_cao_su_nghiep\"><span class=\"toc_number toc_depth_1\">2<\/span> \u0110\u1ec9nh cao s\u1ef1 nghi\u1ec7p<\/a><\/li><li><a href=\"#Phong_cach_nghe_thuat\"><span class=\"toc_number toc_depth_1\">3<\/span> Phong c\u00e1ch ngh\u1ec7 thu\u1eadt<\/a><\/li><li><a href=\"#Nhung_nam_cuoi_doi_cua_Schwarzkopf\"><span class=\"toc_number toc_depth_1\">4<\/span> Nh\u1eefng n\u0103m cu\u1ed1i \u0111\u1eddi c\u1ee7a Schwarzkopf<\/a><\/li><\/ul><\/div>\n<h2><span id=\"Tieu_su_Schwarzkopf\">Ti\u1ec3u s\u1eed Schwarzkopf<\/span><\/h2>\n<p><strong>Elisabeth Schwarzkopf<\/strong> l\u00e0 m\u1ed9t trong nh\u1eefng soprano n\u1ed5i ti\u1ebfng nh\u1ea5t th\u1ebf k\u1ef7 20. V\u1ebb \u0111\u1eb9p tinh kh\u00f4i v\u00e0 s\u1ef1 quy\u1ebfn r\u0169 c\u1ee7a gi\u1ecdng soprano tr\u1eef t\u00ecnh k\u1ebft h\u1ee3p v\u1edbi s\u1ef1 ch\u0103m ch\u1ec9 r\u00e8n luy\u1ec7n v\u00e0 tr\u00ed th\u00f4ng minh b\u1ea9m sinh \u0111\u00e3 t\u1ea1o ra nh\u1eefng m\u00e0n tr\u00ecnh di\u1ec5n v\u00f4 c\u00f9ng \u0111\u1eb7c s\u1eafc v\u00e0 \u1ea5n t\u01b0\u1ee3ng. M\u1eb7c d\u00f9 m\u1ed9t s\u1ed1 nh\u00e0 ph\u00ea b\u00ecnh \u00e2m nh\u1ea1c nh\u1eadn \u0111\u1ecbnh r\u1eb1ng \u0111\u00f4i khi b\u00e0 \u0111\u00e3 l\u1ea1m d\u1ee5ng k\u1ef9 x\u1ea3o trong c\u00e1ch di\u1ec5n gi\u1ea3i opera v\u00e0 lieder nh\u01b0ng b\u00e0 v\u1eabn l\u00e0 m\u1ed9t ng\u00f4i sao s\u00e1ng tr\u00ean b\u1ea7u tr\u1eddi thanh nh\u1ea1c qu\u1ed1c t\u1ebf trong h\u01a1n m\u1ed9t ph\u1ea7n t\u01b0 th\u1ebf k\u1ef7.<\/p>\n<p>Olga Maria Elisabeth Frederike Schwarzkopf sinh ng\u00e0y 9\/12\/1915, t\u1ea1i Jarotschin, \u0110\u1ee9c, n\u01a1i ng\u00e0y nay l\u00e0 ph\u00eda t\u00e2y Ba Lan. C\u1ea3 cha m\u1eb9 c\u00f4 \u0111\u1ec1u l\u00e0 ng\u01b0\u1eddi Ph\u1ed5. Cha Elisabeth, \u00f4ng Friedrich l\u00e0 m\u1ed9t hi\u1ec7u tr\u01b0\u1edfng c\u00f2n m\u1eb9 c\u00f4 Elisabeth l\u00e0 n\u1ed9i tr\u1ee3, ng\u01b0\u1eddi ph\u1ee5 tr\u00e1ch vi\u1ec7c gi\u00e1o d\u1ee5c \u0111\u1ee9a con duy nh\u1ea5t v\u00e0 s\u1ef1 nghi\u1ec7p \u00e2m nh\u1ea1c m\u1edbi ch\u1edbm n\u1edf c\u1ee7a c\u00f4. C\u00f4ng vi\u1ec7c d\u1ea1y h\u1ecdc c\u1ee7a \u00f4ng Friedrich khi\u1ebfn h\u1ecd ph\u1ea3i chuy\u1ec3n nh\u00e0 nhi\u1ec1u l\u1ea7n. Khi Elisabeth l\u00ean 13 tu\u1ed5i, gia \u0111\u00ecnh chuy\u1ec3n t\u1edbi Magdeburg, \u0110\u1ee9c. T\u1ea1i \u0111\u00e2y, c\u00f4 theo h\u1ecdc piano, viola, guitar, organ v\u00e0 ph\u00e1t tri\u1ec3n gi\u1ecdng h\u00e1t cao, nh\u1eb9, t\u1ef1 nhi\u00ean c\u1ee7a m\u00ecnh t\u1ea1i c\u00e1c bu\u1ed5i ho\u00e0 nh\u1ea1c \u1edf tr\u01b0\u1eddng v\u00e0 \u0111\u1ecba ph\u01b0\u01a1ng. N\u0103m 1928, Schwarzkopf c\u00f3 vai di\u1ec5n opera \u0111\u1ea7u ti\u00ean c\u1ee7a m\u00ecnh khi h\u00e1t Eurydice (<a href=\"\/orfeo-ed-euridice-orfeo-va-euridice\/\"><em>Orfeo v\u00e0 Euridice<\/em><\/a>, <a href=\"\/gluck-christoph-willibald-1714-1787\/\">Gluck<\/a>) t\u1ea1i tr\u01b0\u1eddng. N\u0103m 1933, gia \u0111\u00ecnh c\u00f4 chuy\u1ec3n t\u1edbi Berlin, \u0111\u00fang giai \u0111o\u1ea1n Hitler l\u00ean n\u1eafm quy\u1ec1n. C\u00f4 theo h\u1ecdc t\u1ea1i Berlin Royal Augusta v\u00e0 sau \u0111\u00f3 tr\u00fang tuy\u1ec3n v\u00e0o tr\u01b0\u1eddng Hochschule f\u00fcr Musik. N\u0103m 1934, tr\u01b0\u1edbc khi \u0111\u01b0\u1ee3c \u0111\u00e0o t\u1ea1o ch\u00ednh th\u1ee9c, Schwarzkopf \u0111\u00e3 gi\u00e0nh \u0111\u01b0\u1ee3c t\u00e0i tr\u1ee3 t\u1eeb Li\u00ean \u0111o\u00e0n Sinh vi\u00ean X\u00e3 h\u1ed9i ch\u1ee7 ngh\u0129a Qu\u1ed1c gia cho m\u1ed9t chuy\u1ebfn \u0111i xe \u0111\u1ea1p v\u00e0 c\u1eafm tr\u1ea1i t\u1ea1i Anh. C\u00f4 \u0111\u00e3 h\u1ecdc ti\u1ebfng Anh trong th\u1eddi gian n\u00e0y.<\/p>\n<p>Quan h\u1ec7 v\u1edbi \u0111\u1ea3ng Qu\u1ed1c x\u00e3<\/p>\n<p>Sau khi tr\u1edf v\u1ec1 \u0110\u1ee9c v\u00e0 theo h\u1ecdc t\u1ea1i Hochschule f\u00fcr Musik, Schwarzkopf c\u0169ng nh\u01b0 c\u00e1c sinh vi\u00ean kh\u00e1c, b\u1ecb b\u1eaft bu\u1ed9c tham gia c\u00e1c b\u00e0i h\u1ecdc h\u00e0ng ng\u00e0y v\u1ec1 Ch\u1ee7 ngh\u0129a x\u00e3 h\u1ed9i Qu\u1ed1c gia c\u1ee7a Hitler. Ch\u1ec9 m\u1ed9t n\u0103m sau, 1935, khi s\u1eafp 20 tu\u1ed5i, c\u00f4 gia nh\u1eadp hi\u1ec7p h\u1ed9i sinh vi\u00ean c\u1ee7a \u0110\u1ea3ng X\u00e3 h\u1ed9i Qu\u1ed1c gia. Alan Jefferson, m\u1ed9t ng\u01b0\u1eddi nghi\u00ean c\u1ee9u v\u1ec1 ti\u1ec3u s\u1eed Schwarzkopf cho bi\u1ebft sau \u0111\u00f3 Schwarzkopf \u0111\u00e3 tr\u1edf th\u00e0nh gi\u00e1m \u0111\u1ed1c c\u1ee7a t\u1ed5 ch\u1ee9c n\u00e0y v\u00e0 m\u1ed9t trong nh\u1eefng tr\u00e1ch nhi\u1ec7m c\u1ee7a c\u00f4 v\u1edbi t\u01b0 c\u00e1ch nh\u00e0 l\u00e3nh \u0111\u1ea1o l\u00e0 \u201c\u0111\u1ec3 m\u1eaft t\u1edbi c\u00e1c sinh vi\u00ean kh\u00e1c\u201d. V\u1ec1 vi\u1ec7c h\u1ecdc t\u1eadp, gi\u00e1o vi\u00ean h\u01b0\u1edbng d\u1eabn c\u1ee7a c\u00f4 t\u1ea1i Hochschule f\u00fcr Musik, Lula Mysz-Gmeiner, ng\u01b0\u1eddi kh\u00e1 n\u1ed5i ti\u1ebfng th\u1eddi k\u1ef3 \u0111\u00f3 l\u1ea1i \u0111\u01b0a ra nh\u1eadn \u0111\u1ecbnh r\u1eb1ng gi\u1ecdng c\u1ee7a Schwarzkopf l\u00e0 mezzo-soprano. Tuy nhi\u00ean, m\u1eb9 c\u1ee7a c\u00f4 kh\u00f4ng \u0111\u1ed3ng \u00fd v\u00e0 y\u00eau c\u1ea7u thay \u0111\u1ed5i gi\u00e1o vi\u00ean. Schwarzkopf chuy\u1ec3n sang h\u1ecdc v\u1edbi Egonolf v\u00e0 \u00f4ng \u0111\u00e3 nh\u1eadn ra ch\u1ea5t gi\u1ecdng n\u1eef cao tr\u1eef t\u00ecnh m\u00e0u s\u1eafc tuy\u1ec7t v\u1eddi c\u1ee7a c\u00f4. N\u0103m 1938, Schwarzkopf ch\u00ednh th\u1ee9c b\u01b0\u1edbc v\u00e0o s\u1ef1 nghi\u1ec7p bi\u1ec3u di\u1ec5n chuy\u00ean nghi\u1ec7p v\u1edbi vi\u1ec7c h\u00e1t t\u1ea1i Deutsche Oper Berlin. Trong th\u1eddi gian n\u00e0y, Schwarzkopf \u0111\u00e3 cho th\u1ea5y r\u00f5 quy\u1ebft t\u00e2m v\u01b0\u01a1n l\u00ean c\u1ee7a m\u00ecnh t\u1eeb nh\u1eefng vai nh\u1ecf cho \u0111\u1ebfn vi\u1ec7c chi\u1ebfm l\u0129nh nh\u1eefng vai di\u1ec5n l\u1edbn h\u01a1n. Vai di\u1ec5n \u0111\u1ea7u ti\u00ean trong s\u1ef1 nghi\u1ec7p chuy\u00ean nghi\u1ec7p c\u1ee7a c\u00f4 l\u00e0 n\u00e0ng ti\u00ean hoa th\u1ee9 hai (nh\u00f3m \u0111\u1ea7u ti\u00ean) xu\u1ea5t hi\u1ec7n trong m\u00e0n II v\u1edf <a href=\"\/parsifal-wwv-111\/\"><em>Parsifal<\/em><\/a> c\u1ee7a <a href=\"\/wagner-richard-1813-1883\/\">Wagner<\/a> v\u00e0o ng\u00e0y 15\/4\/1938.<\/p>\n<p>Cho \u0111\u1ebfn nh\u1eefng n\u0103m 1980, Schwarzkopf v\u1eabn lu\u00f4n ph\u1ee7 nh\u1eadn m\u00ecnh \u0111\u00e3 gia nh\u1eadp \u0111\u1ea3ng Qu\u1ed1c x\u00e3. L\u00fd do b\u00e0 \u0111\u01b0a ra cho vi\u1ec7c h\u1ee3p t\u00e1c v\u1edbi \u0111\u1ea3ng n\u00e0y ch\u1ec9 \u0111\u01a1n gi\u1ea3n l\u00e0 gi\u00e1m \u0111\u1ed1c nh\u00e0 h\u00e1t khi \u0111\u00f3, Wilhelm Rode l\u00e0 ng\u01b0\u1eddi c\u1ee7a B\u1ed9 tr\u01b0\u1edfng tuy\u00ean truy\u1ec1n Joseph Goebbels v\u00e0 c\u1ea3 nh\u00e0 h\u00e1t \u0111\u1ec1u \u1ee7ng h\u1ed9 \u0111\u1ea3ng Qu\u1ed1c x\u00e3. Trong c\u00e1c b\u1ea3n c\u00e2u h\u1ecfi c\u1ee7a qu\u00e2n \u0110\u1ed3ng minh v\u00e0o n\u0103m 1945, b\u00e0 \u0111\u1ec1u kh\u1eb3ng \u0111\u1ecbnh m\u00ecnh ch\u01b0a t\u1eebng l\u00e0 th\u00e0nh vi\u00ean c\u1ee7a \u0111\u1ea3ng n\u00e0y. Tuy nhi\u00ean, v\u00e0o n\u0103m 1982, m\u1ed9t nh\u00e0 nghi\u00ean c\u1ee9u l\u1ecbch s\u1eed \u00e2m nh\u1ea1c t\u1ea1i \u0110\u1ea1i h\u1ecdc Vienna, Oliver Rathkolb, \u0111\u00e3 c\u00f4ng b\u1ed1 lu\u1eadn \u00e1n ti\u1ebfn s\u0129 ti\u1ebft l\u1ed9 chi ti\u1ebft v\u1ec1 t\u01b0 c\u00e1ch \u0111\u1ea3ng vi\u00ean c\u1ee7a b\u00e0. Th\u00f4ng tin n\u00e0y \u0111\u1ebfn t\u1eeb c\u00e1c t\u00e0i li\u1ec7u \u0111\u01b0\u1ee3c ph\u00e1t hi\u1ec7n t\u1ea1i C\u1ee5c ph\u00e2n lo\u1ea1i c\u1ee7a \u0110\u1ed3ng minh \u1edf Vienna v\u00e0 sau \u0111\u00f3 \u0111\u01b0\u1ee3c chuy\u1ec3n \u0111\u1ebfn C\u01a1 quan L\u01b0u tr\u1eef Qu\u1ed1c gia t\u1ea1i Washington. Theo nh\u1eefng h\u1ed3 s\u01a1 n\u00e0y, Schwarzkopf \u0111\u00e3 n\u1ed9p \u0111\u01a1n xin gia nh\u1eadp v\u00e0o ng\u00e0y 26\/1\/1940, v\u00e0 \u0111\u01b0\u1ee3c ch\u1ea5p nh\u1eadn v\u00e0o ng\u00e0y 1\/3 n\u0103m \u0111\u00f3, tr\u1edf th\u00e0nh th\u00e0nh vi\u00ean \u0110\u1ee9c Qu\u1ed1c x\u00e3 s\u1ed1 7548960. Khi nh\u1eefng b\u1eb1ng ch\u1ee9ng n\u00e0y \u0111\u01b0\u1ee3c \u0111\u01b0a ra, Schwarzkopf \u0111\u00e3 ph\u1ea3i th\u1eeba nh\u1eadn. Tuy nhi\u00ean, b\u00e0 gi\u1ea3i th\u00edch v\u1edbi New York Times v\u00e0o n\u0103m 1983: \u201cCh\u00fang t\u00f4i kh\u00f4ng ngh\u0129 g\u00ec \u0111\u1ebfn n\u00f3, ch\u1ec9 \u0111\u01a1n gi\u1ea3n l\u00e0 th\u1ef1c hi\u1ec7n. N\u00f3 gi\u1ed1ng nh\u01b0 vi\u1ec7c tham gia m\u1ed9t c\u00f4ng \u0111o\u00e0n, ch\u1ec9 v\u00ec m\u1ed9t l\u00fd do: c\u00f4ng vi\u1ec7c\u201d. Trong m\u1ed9t cu\u1ed9c ph\u1ecfng v\u1ea5n kh\u00e1c, Schwarzkopf \u0111\u00e3 tr\u00edch m\u1ed9t c\u00e2u h\u00e1t n\u1ed5i ti\u1ebfng trong Tosca \u201cVissi d\u2019arte\u201d, c\u00f3 ngh\u0129a l\u00e0 \u201cT\u00f4i s\u1ed1ng v\u00ec ngh\u1ec7 thu\u1eadt\u201d. Trong cu\u1ed1n s\u00e1ch v\u1ec1 ti\u1ec3u s\u1eed c\u1ee7a b\u00e0 \u201cElisabeth Schwarzkopf\u201d, Jefferson cho bi\u1ebft trong cu\u1ed9c chi\u1ebfn tranh th\u1ebf gi\u1edbi th\u1ee9 hai, b\u00e0 l\u00e0 m\u1ed9t ca s\u0129 \u0111\u1ea7y tham v\u1ecdng, lu\u00f4n n\u1ed7 l\u1ef1c t\u1eadp trung \u0111\u1ec3 ph\u00e1t tri\u1ec3n s\u1ef1 nghi\u1ec7p c\u1ee7a m\u00ecnh. Schwarzkopf \u0111\u00e3 bi\u1ec3u di\u1ec5n t\u1ea1i c\u00e1c b\u1eefa ti\u1ec7c c\u0169ng nh\u01b0 cho qu\u00e2n \u0111\u1ed9i \u0110\u1ee9c tr\u00ean m\u1eb7t tr\u1eadn.<\/p>\n<p>Tuy nhi\u00ean, c\u00f3 m\u1ed9t th\u1ef1c t\u1ebf r\u1eb1ng, vi\u1ec7c gia nh\u1eadp \u0111\u1ea3ng Qu\u1ed1c x\u00e3 d\u01b0\u1eddng nh\u01b0 kh\u00f4ng gi\u00fap Schwarzkopf nhi\u1ec1u trong vi\u1ec7c th\u0103ng ti\u1ebfn t\u1ea1i Deutsche Oper Berlin. C\u00f4 ch\u1ec9 \u0111\u01b0\u1ee3c giao nh\u1eefng vai nh\u1ecf trong <a href=\"\/carmen\/\"><em>Carmen<\/em><\/a> (<a href=\"\/bizet-georges\/\">Bizet<\/a>), <a href=\"\/die-fledermaus-con-doi\/\"><em>Die Fledermaus<\/em><\/a> (<a href=\"\/strauss-ii-johann-1825-1899\/\">Johann Strauss<\/a>) v\u00e0 nh\u1eefng v\u1edf <a href=\"\/operetta\/\">operetta<\/a> ph\u00f9 phi\u1ebfm kh\u00e1c. S\u1ef1 \u0111\u1ed9t ph\u00e1 c\u1ee7a Schwarzkopf \u0111\u1ebfn v\u00e0o cu\u1ed1i n\u0103m 1940 khi c\u00f4 v\u00e0o vai Zerbinetta trong (<a href=\"\/ariadne-auf-naxos-ariadne-o-naxos-trv-228\/\"><em>Ariadne auf Naxos<\/em><\/a>, <a href=\"\/strauss-richard-1864-1949\/\">Richard Strauss<\/a>). Vai di\u1ec5n gi\u1ecdng tr\u1eef t\u00ecnh m\u00e0u s\u1eafc n\u00e0y \u0111\u00e3 thu h\u00fat \u0111\u01b0\u1ee3c s\u1ef1 ch\u00fa \u00fd c\u1ee7a Maria Ivog\u00fcn, m\u1ed9t soprano \u0111\u00e0n ch\u1ecb r\u1ea5t n\u1ed5i ti\u1ebfng th\u1eddi k\u1ef3 \u0111\u00f3 v\u00e0 ch\u1ed3ng b\u00e0 Michael Raucheisen, m\u1ed9t ngh\u1ec7 s\u0129 piano. Ivog\u00fcn \u0111\u00e3 nh\u1eadn d\u1ea1y ri\u00eang Schwarzkopf c\u00e1c b\u00e0i h\u1ecdc thanh nh\u1ea1c, r\u00e8n gi\u0169a c\u00f4 trong c\u00e1c vai d\u00e0nh cho c\u00e1c gi\u1ecdng n\u1eef cao v\u00e0 h\u01b0\u1edbng c\u00f4 v\u00e0o \u0111\u1ecba h\u1ea1t c\u1ee7a c\u00e1c ca kh\u00fac th\u00ednh ph\u00f2ng. C\u00f2n \u0111\u00edch th\u00e2n Raucheisen \u0111\u00e3 \u0111\u1ec7m \u0111\u00e0n cho c\u00f4 trong nhi\u1ec1u ch\u01b0\u01a1ng tr\u00ecnh th\u00ednh ph\u00f2ng. N\u0103m 1942, Schwarzkopf \u0111\u00e3 s\u1eb5n s\u00e0ng r\u1eddi kh\u1ecfi Deutsche Oper Berlin khi c\u00f4 gi\u00e0nh \u0111\u01b0\u1ee3c s\u1ef1 quan t\u00e2m c\u1ee7a Karl B\u00f6hm, ng\u01b0\u1eddi s\u1eafp tr\u1edf th\u00e0nh gi\u00e1m \u0111\u1ed1c c\u1ee7a Vienna State Opera. Nh\u01b0ng Goebbels \u0111\u00e3 ra l\u1ec7nh cho Schwarzkopf \u1edf l\u1ea1i Berlin.<\/p>\n<h2><span id=\"Dinh_cao_su_nghiep\">\u0110\u1ec9nh cao s\u1ef1 nghi\u1ec7p<\/span><\/h2>\n<p>Sau \u0111\u00f3, Schwarzkopf ch\u1ec9 \u0111\u01b0\u1ee3c tham gia v\u00e0o c\u00e1c d\u1ef1 \u00e1n c\u1ee7a Vienna State Opera k\u1ec3 t\u1eeb cu\u1ed1i n\u0103m 1944 v\u00e0 nh\u1eadn ra r\u1eb1ng t\u01b0\u01a1ng lai c\u1ee7a m\u00ecnh n\u1eb1m \u1edf c\u00e1c vai gi\u1ecdng n\u1eef cao tr\u1eef t\u00ecnh. M\u00e0n tr\u00ecnh di\u1ec5n \u0111\u1ea7u ti\u00ean c\u1ee7a c\u00f4 v\u1edbi Vienna State Opera l\u00e0 trong vai Rosina (<a href=\"\/il-barbiere-di-siviglia-nguoi-tho-cao-thanh-seville\/\">T<em>h\u1ee3 c\u1ea1o th\u00e0nh Seville<\/em><\/a>, <a href=\"\/rossini-gioacchino\/\">Rossini<\/a>). Schwarzkopf \u0111\u00e3 nh\u1eadn \u0111\u01b0\u1ee3c l\u1eddi b\u00ecnh lu\u1eadn: \u201cM\u1ed9t gi\u1ecdng h\u00e1t tuy\u1ec7t v\u1eddi, t\u01b0\u01a1i tr\u1ebb d\u00f9 kh\u00f4ng \u0111\u1ed3 s\u1ed9, truy\u1ec1n \u0111\u1ebfn ti\u1ebfng c\u01b0\u1eddi v\u1edbi nh\u1eefng n\u1ed1t cao \u0111\u1ea7y m\u00ea ho\u1eb7c\u201d. C\u00f4 tham gia li\u00ean hoan Salzburg \u0111\u1ea7u ti\u00ean sau chi\u1ebfn tranh v\u00e0o n\u0103m 1947 c\u00f9ng nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng <a href=\"\/furtwangler-wilhelm-1886-1952\/\">Wilhelm Furtw\u00e4ngler<\/a>. V\u00e0 trong nh\u1eefng m\u00f9a h\u00e8 ti\u1ebfp theo \u0111\u00f3 l\u00e0 m\u1ed1i quan h\u1ec7 kh\u0103ng kh\u00edt v\u1edbi Herbert von Karajan, v\u1ecb nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng s\u1ebd c\u00f2n ti\u1ebfp t\u1ee5c c\u1ed9ng t\u00e1c v\u1edbi c\u00f4 trong nhi\u1ec1u d\u1ef1 \u00e1n \u00e2m nh\u1ea1c kh\u00e1c. C\u00f4 c\u0169ng tham gia chuy\u1ebfn l\u01b0u di\u1ec5n c\u1ee7a Vienna State Opera t\u1ea1i Covent Garden, London trong c\u00e1c vai Donna Elvira (<a href=\"\/don-giovanni-k-527\/\"><em>Don Giovanni<\/em><\/a>,<a href=\"\/mozart-wolfgang-amadeus-1756-1791\/\"> Mozart<\/a>) v\u00e0 Marzelline (<em>Fidelio<\/em>, Beethoven). Ng\u00e0y 28\/12\/1948, l\u1ea7n \u0111\u1ea7u Schwarzkopf ra m\u1eaft La Scala v\u1edbi vai di\u1ec5n Marschallin (<em>Der Rosenkavalier<\/em>), m\u1ed9t trong nh\u1eefng \u0111\u1ec9nh cao nh\u1ea5t trong s\u1ef1 nghi\u1ec7p c\u1ee7a b\u00e0. Sau n\u00e0y, c\u00f4 c\u00f2n nhi\u1ec1u d\u1ecbp c\u1ed9ng t\u00e1c v\u1edbi nh\u00e0 h\u00e1t trong nh\u1eefng vai nh\u01b0 Elsa (<em>Lohengrin<\/em>, Wagner), Marguerite (<em>Faust<\/em>, Gounod) hay M\u00e9lisande (<em>Pell\u00e9as v\u00e0 M\u00e9lisande<\/em>, Debussy).<\/p>\n<p>Nh\u1eefng bu\u1ed5i bi\u1ec3u di\u1ec5n \u1edf London \u0111\u00e3 th\u00e0nh c\u00f4ng r\u1ef1c r\u1ee1. Schwarzkopf \u0111\u00e3 \u0111\u01b0\u1ee3c m\u1eddi c\u1ed9ng t\u00e1c v\u1edbi C\u00f4ng ty qu\u1ea3n l\u00fd Covent Garden v\u1eeba m\u1edbi \u0111\u01b0\u1ee3c th\u00e0nh l\u1eadp. B\u00e0 \u0111\u00e3 g\u1eafn b\u00f3 v\u1edbi nh\u00e0 h\u00e1t n\u00e0y 5 n\u0103m sau \u0111\u00f3, kh\u00f4ng ch\u1ec9 trong c\u00e1c v\u1edf opera c\u1ee7a \u0110\u1ee9c m\u00e0 c\u00f2n trong c\u00e1c vai Violetta (<em>La traviata<\/em>, Verdi), Gilda (<em>Rigoletto<\/em>, Verdi), Mim\u00ec (<em>La boh\u00e8me<\/em>, Puccini) hay Manon (<em>Manon<\/em>, Massenet), t\u1ea5t c\u1ea3 \u0111\u1ec1u h\u00e1t b\u1eb1ng ti\u1ebfng Anh. Gi\u1edd \u0111\u00e2y, vi\u1ec7c l\u1ef1a ch\u1ecdn ti\u1ebft m\u1ee5c v\u00e0 \u0111\u1ecbnh h\u01b0\u1edbng cho s\u1ef1 nghi\u1ec7p c\u1ee7a Schwarzkopf ph\u1ee5 thu\u1ed9c v\u00e0o m\u1ed9t nh\u00e0 qu\u1ea3n l\u00fd v\u00e0 ph\u00ea b\u00ecnh \u00e2m nh\u1ea1c ng\u01b0\u1eddi Anh sinh n\u0103m 1906. Walter Legge kh\u00f4ng \u0111\u01b0\u1ee3c \u0111\u00e0o t\u1ea1o v\u1ec1 \u00e2m nh\u1ea1c nh\u01b0ng t\u1ef1 h\u1ecdc v\u00e0 c\u00f3 v\u1ed1n tri th\u1ee9c v\u1ec1 \u00e2m nh\u1ea1c v\u00f4 c\u00f9ng phong ph\u00fa. \u00d4ng \u0111\u00e3 t\u1eebng l\u00e0m tr\u1ee3 l\u00fd cho nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng Thomas Beecham v\u00e0 l\u00e0 ng\u01b0\u1eddi ch\u1ecbu tr\u00e1ch nhi\u1ec7m ch\u00ednh trong vi\u1ec7c th\u00e0nh l\u1eadp Philharmonia Orchestra v\u00e0 Philharmonia Chorus. Sau chi\u1ebfn tranh, Legge ch\u1ee7 y\u1ebfu l\u00e0m vi\u1ec7c cho c\u00e1c c\u00f4ng ty thu \u00e2m. Sau m\u1ed9t chuy\u1ebfn c\u00f4ng t\u00e1c t\u1ea1i Vienna v\u1edbi m\u1ee5c \u0111\u00edch t\u00ecm ki\u1ebfm t\u00e0i n\u0103ng \u00e2m nh\u1ea1c m\u1edbi cho EMI, ng\u01b0\u1eddi \u0111\u00e0n \u00f4ng c\u00f3 v\u1ebb ngo\u00e0i nghi\u00eam ngh\u1ecb, \u0111eo k\u00ednh c\u1eadn n\u00e0y \u0111\u00e3 \u0111\u01b0\u1ee3c ti\u1ebfp x\u00fac v\u1edbi Schwarzkopf trong m\u1ed9t bu\u1ed5i th\u1eed gi\u1ecdng. T\u1eeb \u0111\u00f3 gi\u1eefa hai ng\u01b0\u1eddi b\u1eaft \u0111\u1ea7u m\u1ed9t m\u1ed1i quan h\u1ec7 trong c\u00f4ng vi\u1ec7c v\u00e0 ph\u00e1t tri\u1ec3n d\u1ea7n th\u00e0nh m\u1ed1i quan h\u1ec7 trong cu\u1ed9c s\u1ed1ng. N\u0103m 1948, Legge ly h\u00f4n ng\u01b0\u1eddi v\u1ee3 \u0111\u1ea7u, Nancy Evans, c\u0169ng l\u00e0 m\u1ed9t gi\u1ecdng n\u1eef cao v\u00e0 k\u1ebft h\u00f4n v\u1edbi Schwarzkopf v\u00e0o n\u0103m 1953. Sau khi k\u1ebft h\u00f4n, b\u00e0 \u0111\u00e3 \u0111\u01b0\u1ee3c nh\u1eadp qu\u1ed1c t\u1ecbch Anh. V\u1edbi t\u01b0 c\u00e1ch gi\u00e1m \u0111\u1ed1c ngh\u1ec7 thu\u1eadt c\u1ee7a EMI Records, Legge \u0111\u00e3 th\u1ef1c hi\u1ec7n cho v\u1ee3 m\u00ecnh v\u00f4 s\u1ed1 b\u1ea3n thu \u00e2m, y\u00eau c\u1ea7u c\u00e1c k\u1ef9 s\u01b0 \u00e2m thanh h\u01b0\u1edbng d\u1eabn m\u1ed9t c\u00e1ch chi ti\u1ebft, gi\u00e1m s\u00e1t v\u00e0 \u0111\u1ea3m b\u1ea3o h\u1ecd n\u1eafm b\u1eaft \u0111\u01b0\u1ee3c gi\u1ecdng h\u00e1t c\u1ee7a Schwarzkopf m\u1ed9t c\u00e1ch t\u1ed1t nh\u1ea5t. C\u0169ng ch\u00ednh Legge l\u00e0 ng\u01b0\u1eddi \u0111\u01b0a Schwarzkopf t\u1edbi c\u00e1c ca kh\u00fac th\u00ednh ph\u00f2ng c\u1ee7a Hugo Wolf, v\u1ed1n \u00edt \u0111\u01b0\u1ee3c bi\u1ec3u di\u1ec5n khi \u0111\u00f3. Ch\u00ednh nh\u1eefng t\u00e1c ph\u1ea9m t\u01b0\u1edfng ch\u1eebng l\u1ea1 l\u1eabm n\u00e0y \u0111\u00e3 g\u00f3p ph\u1ea7n l\u00e0m n\u00ean t\u00ean tu\u1ed5i b\u00e0. Tr\u00ean th\u1ef1c t\u1ebf, 2 ng\u01b0\u1eddi l\u1ea7n \u0111\u1ea7u g\u1eb7p nhau l\u00e0 v\u00e0o n\u0103m 1938 khi Schwarzkopf h\u00e1t h\u1ee3p x\u01b0\u1edbng trong v\u1edf opera <em>C\u00e2y s\u00e1o th\u1ea7n<\/em> c\u1ee7a Mozart trong khi Legge gi\u00fap \u0111\u1ee1 Beecham thu \u00e2m. Sau n\u00e0y Legge nh\u1edb l\u1ea1i: \u201cT\u00f4i th\u1eadm ch\u00ed kh\u00f4ng ch\u00fa \u00fd \u0111\u1ebfn c\u00f4 \u1ea5y. T\u00f4i \u0111\u00e3 b\u1ecb m\u00f9\u201d.<\/p>\n<p>Ng\u00e0y 11\/9\/1951, Schwarzkopf v\u00e0o vai Anne Trulove trong l\u1ea7n c\u00f4ng di\u1ec5n \u0111\u1ea7u ti\u00ean v\u1edf opera <em>The Rake&#8217;s Progress<\/em> c\u1ee7a Stravinsky t\u1ea1i nh\u00e0 h\u00e1t Le Fenice, Venice. C\u0169ng trong n\u0103m n\u00e0y, \u0111\u00e1nh d\u1ea5u l\u1ea7n xu\u1ea5t hi\u1ec7n duy nh\u1ea5t c\u1ee7a b\u00e0 t\u1ea1i Bayreuth khi h\u00e1t trong Giao h\u01b0\u1edfng s\u1ed1 9 c\u1ee7a Beethoven do nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng Furtw\u00e4ngler ch\u1ec9 huy. C\u1ea3 hai \u0111\u00eam di\u1ec5n n\u00e0y \u0111\u1ec1u \u0111\u01b0\u1ee3c ch\u1ed3ng b\u00e0 th\u1ef1c hi\u1ec7n ghi \u00e2m.<\/p>\n<p>V\u1edbi m\u1ed1i quan h\u1ec7 trong qu\u00e1 kh\u1ee9 c\u1ee7a Schwarzkopf v\u1edbi \u0110\u1ee9c Qu\u1ed1c x\u00e3, \u0111\u00e3 c\u00f3 nh\u1eefng nghi ng\u1edd cho s\u1ef1 ph\u00e1t tri\u1ec3n s\u1ef1 nghi\u1ec7p c\u1ee7a b\u00e0 t\u1ea1i M\u1ef9. Bu\u1ed5i ra m\u1eaft c\u1ee7a b\u00e0 t\u1ea1i \u0111\u00e2y b\u1ecb tr\u00ec ho\u00e3n t\u1edbi th\u00e1ng 10\/1953, t\u1ea1i Town Hall, New York. Ch\u01b0\u01a1ng tr\u00ecnh \u0111\u00e3 g\u1eb7t h\u00e1i \u0111\u01b0\u1ee3c th\u00e0nh c\u00f4ng to l\u1edbn, \u0111\u01b0\u1ee3c nh\u1eefng nh\u00e0 ph\u00ea b\u00ecnh v\u00e0 kh\u00e1n gi\u1ea3 \u0111\u00f3n nh\u1eadn. Ti\u1ebfp theo l\u00e0 m\u1ed9t chuy\u1ebfn l\u01b0u di\u1ec5n trong cu\u1ed1i n\u0103m 1954, k\u1ebft th\u00fac c\u0169ng t\u1ea1i Town Hall v\u1edbi m\u1ed9t ch\u01b0\u01a1ng tr\u00ecnh c\u00f3 <em>B\u1ed1n ca kh\u00fac cu\u1ed1i c\u00f9ng<\/em> v\u00e0 c\u1ea3nh k\u1ebft v\u1edf opera Capriccio c\u1ee7a Richard Strauss c\u00f9ng Chicago Symphony Orchestra d\u01b0\u1edbi s\u1ef1 ch\u1ec9 huy c\u1ee7a Fritz Reiner. M\u1ed9t nh\u00e0 ph\u00ea b\u00ecnh \u0111\u00e3 vi\u1ebft tr\u00ean Musical America mi\u00eau t\u1ea3 bu\u1ed5i bi\u1ec3u di\u1ec5n c\u1ee7a Schwarzkopf \u201c\u0111\u00e3 th\u1ec3 hi\u1ec7n s\u1ef1 tinh t\u1ebf, k\u1ef9 thu\u1eadt th\u00e0nh th\u1ea1o v\u00e0 kh\u00e9o l\u00e9o\u201d. N\u0103m 1955, b\u00e0 c\u00f3 vai di\u1ec5n opera \u0111\u1ea7u ti\u00ean c\u1ee7a m\u00ecnh t\u1ea1i San Francisco, M\u1ef9 v\u1edbi Marschallin (<em>Der Rosenkavalier<\/em>). Mildred Norton, m\u1ed9t nh\u00e0 ph\u00ea b\u00ecnh c\u1ee7a The Saturday Review \u0111\u00e3 b\u00ecnh lu\u1eadn: \u201cC\u00f4ng ch\u00faa Werdenberg m\u1edbi \u0111\u00e1ng nh\u1edb, s\u1edf h\u1eefu m\u1ed9t phong c\u00e1ch m\u1edbi \u0111\u0129nh \u0111\u1ea1c, s\u00f4i n\u1ed5i v\u1edbi gi\u1ecdng h\u00e1t r\u1ea1ng r\u1ee1 v\u00e0 nh\u1eefng n\u00e9t duy\u00ean d\u00e1ng ri\u00eang\u201d. Ng\u00e0y 25\/11\/1956, l\u1ea7n \u0111\u1ea7u ti\u00ean Carnegie Hall ch\u1ee9ng ki\u1ebfn m\u1ed9t ch\u01b0\u01a1ng tr\u00ecnh lieder \u0111\u01b0\u1ee3c b\u00e1n h\u1ebft s\u1ea1ch v\u00e9 v\u1edbi s\u1ef1 xu\u1ea5t hi\u1ec7n c\u1ee7a Schwarzkopf.<\/p>\n<p>Ngay t\u1eeb khi kh\u1edfi \u0111\u1ea7u s\u1ef1 nghi\u1ec7p, Schwarzkopf \u0111\u00e3 c\u00f3 s\u1ef1 ph\u00e2n chia c\u1ee5 th\u1ec3 v\u00e0 khoa h\u1ecdc gi\u1eefa s\u00e2n kh\u1ea5u opera v\u00e0 c\u00e1c ch\u01b0\u01a1ng tr\u00ecnh ho\u00e0 nh\u1ea1c. B\u00e0 th\u1ef1c s\u1ef1 to\u1ea3 s\u00e1ng \u1edf c\u1ea3 hai l\u0129nh v\u1ef1c. V\u1ec1 opera, b\u00e0 t\u1eadp trung ch\u1ee7 y\u1ebfu v\u00e0o Mozart v\u00e0 Richard Strauss m\u1eb7c d\u00f9 c\u0169ng tham gia v\u00e0o kh\u00e1 nhi\u1ec1u c\u00e1c v\u1edf operetta. Trong l\u0129nh v\u1ef1c ho\u00e0 nh\u1ea1c, b\u00e0 l\u00e0 ca s\u0129 h\u00e1t lieder h\u00e0ng \u0111\u1ea7u trong s\u1ed1 nh\u1eefng n\u1eef ngh\u1ec7 s\u0129 c\u00f9ng th\u1ebf h\u1ec7, chia s\u1ebb v\u1ecb tr\u00ed \u0111\u1ec9nh cao v\u1edbi ng\u01b0\u1eddi \u0111\u1ed3ng nghi\u1ec7p nam \u0111\u00e1ng k\u00ednh <a href=\"\/fischer-dieskau-dietrich-baritone-1925-2012\/\">Dietrich Fischer-Dieskau<\/a>, m\u00e0 b\u00e0 th\u01b0\u1eddng xu\u1ea5t hi\u1ec7n c\u00f9ng trong c\u00e1c bu\u1ed5i ho\u00e0 nh\u1ea1c. Gi\u1ed1ng nh\u01b0 Fischer-Diesaku, Schwarzkopf s\u1edf h\u1eefu m\u1ed9t kho t\u00e0ng c\u00e1c t\u00e1c ph\u1ea9m lieder gi\u00e0u c\u00f3 v\u00e0 nhi\u1ec1u tham v\u1ecdng h\u01a1n c\u00e1c th\u1ebf h\u1ec7 \u0111i tr\u01b0\u1edbc, t\u1eadn d\u1ee5ng \u01b0u th\u1ebf c\u1ee7a th\u1eddi k\u1ef3 ghi \u00e2m \u0111\u1ec3 b\u1ea3o t\u1ed3n v\u00e0 ph\u00e1t huy kh\u1ed1i l\u01b0\u1ee3ng t\u00e1c ph\u1ea9m bi\u1ec3u di\u1ec5n c\u1ee7a m\u00ecnh. Schwarzkopf d\u00e0nh nhi\u1ec1u s\u1ef1 quan t\u00e2m t\u1edbi Wolf, ng\u01b0\u1eddi m\u00e0 Legge \u0111\u1eb7c bi\u1ec7t y\u00eau th\u00edch. Nh\u1eefng bu\u1ed5i bi\u1ec3u di\u1ec5n v\u00e0 ghi \u00e2m c\u00e1c lieder c\u1ee7a Wolf \u0111\u01b0\u1ee3c Schwarzkopf th\u1ef1c hi\u1ec7n th\u1ef1c s\u1ef1 \u0111\u00e3 tr\u1edf th\u00e0nh huy\u1ec1n tho\u1ea1i. B\u00ean c\u1ea1nh \u0111\u00f3, Schwarzkopf c\u0169ng h\u00e1t nhi\u1ec1u trong c\u00e1c t\u00e1c ph\u1ea9m thanh nh\u1ea1c l\u1edbn. V\u1edbi Bach, b\u00e0 cho th\u1ea5y m\u1ed9t s\u1ef1 th\u00e0nh k\u00ednh ho\u00e0n h\u1ea3o trong phong c\u00e1ch v\u00e0 ch\u1ea5t gi\u1ecdng. Trong <em>Ein Deutsches Requiem<\/em> c\u1ee7a Brahms, ph\u1ea7n d\u00e0nh cho n\u1eef cao solo c\u1ee7a b\u00e0 v\u00f4 c\u00f9ng \u0111\u00e1ng y\u00eau v\u00e0 d\u1ecbu d\u00e0ng. Nh\u01b0ng t\u00e1c ph\u1ea9m m\u00e0 th\u01b0\u1eddng \u0111\u01b0\u1ee3c g\u1eafn li\u1ec1n v\u1edbi t\u00ean tu\u1ed5i c\u1ee7a b\u00e0 nh\u1ea5t ch\u00ednh l\u00e0 b\u1ed9 <em>B\u1ed1n ca kh\u00fac cu\u1ed1i c\u00f9ng<\/em> c\u1ee7a Richard Strauss. Schwarzkopf lu\u00f4n \u0111\u01b0\u1ee3c coi l\u00e0 ca s\u0129 th\u1ec3 hi\u1ec7n xu\u1ea5t s\u1eafc nh\u1ea5t t\u00e1c ph\u1ea9m n\u1ed5i ti\u1ebfng n\u00e0y c\u1ee7a Strauss. B\u1ea3n thu \u00e2m cu\u1ed1i c\u00f9ng t\u00e1c ph\u1ea9m n\u00e0y v\u00e0o n\u0103m 1966 c\u1ee7a b\u00e0 trong t\u1ed5ng s\u1ed1 3 b\u1ea3n, c\u00f9ng Radio Symphony Orchestra Berlin v\u00e0 nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng Georges Szell \u0111\u00e3 \u0111\u01b0\u1ee3c nh\u1eadn x\u00e9t l\u00e0: \u201cM\u1ed9t b\u1ea3n thu \u00e2m \u0111\u1ebfn t\u1eeb thi\u00ean \u0111\u01b0\u1eddng. \u0110\u1eb9p \u0111\u1ebfn m\u1ee9c d\u1eadp t\u1eaft m\u1ecdi \u00fd \u0111\u1ecbnh ph\u00e2n t\u00edch n\u00f3\u201d.<\/p>\n<h2><span id=\"Phong_cach_nghe_thuat\">Phong c\u00e1ch ngh\u1ec7 thu\u1eadt<\/span><\/h2>\n<p>L\u00e0 m\u1ed9t ca s\u0129 \u0111i\u1ec3n h\u00ecnh cho phong c\u00e1ch \u0110\u1ee9c, gi\u1ecdng h\u00e1t c\u1ee7a b\u00e0 kh\u00f4ng \u0111\u1eb9p m\u1ed9t c\u00e1ch l\u1ed9ng l\u1eaby hay th\u1ec3 hi\u1ec7n t\u00e1c ph\u1ea9m theo m\u1ed9t phong c\u00e1ch tr\u1eef t\u00ecnh, ng\u1ecdt ng\u00e0o. Gi\u1ed1ng nh\u01b0 Fischer-Dieskau, c\u00e1ch ti\u1ebfp c\u1eadn \u00e2m nh\u1ea1c c\u1ee7a Schwarzkopf d\u1ef1a tr\u00ean m\u1ed9t tr\u00ed th\u00f4ng minh tuy\u1ec7t v\u1eddi, m\u1ed9t t\u01b0 duy th\u1ea5u \u0111\u00e1o v\u00e0 k\u1ef9 c\u00e0ng. B\u00e0 nghi\u00ean c\u1ee9u k\u1ef9 l\u1eddi h\u00e1t, c\u1ed1 g\u1eafng t\u00ecm hi\u1ec3u \u00fd t\u01b0\u1edfng c\u1ee7a nh\u00e0 so\u1ea1n nh\u1ea1c v\u00e0 kh\u00f4ng \u0111\u1ec3 c\u1ea3m x\u00fac l\u1ea5n \u00e1t. Trong th\u1eadp ni\u00ean 60, b\u00e0 thu d\u1ea7n danh m\u1ee5c ch\u1ec9 c\u00f2n kho\u1ea3ng d\u01b0\u1edbi 10 v\u1edf opera, ch\u1ee7 y\u1ebfu t\u1eadp trung v\u00e0o Donna Elvira (<em>Don Giovanni<\/em>), Rosina (<em>\u0110\u00e1m c\u01b0\u1edbi Figaro<\/em>, Mozart), Fiordiligi (<em>Cos\u00ec fan tutte<\/em>, Mozart), Madeleine (<em>Capriccio<\/em>), Marschallin (<em>Der Rosenkavalier<\/em>) hay Alice Ford (<em>Falstaff<\/em>, Verdi). Tuy nhi\u00ean, b\u00e0 c\u0169ng thu \u00e2m c\u00e1c v\u1edf operetta vui nh\u1ed9n, h\u00e0i h\u01b0\u1edbc nh\u01b0 <em>The Merry Widow<\/em> (Franz Leh\u00e1r) v\u00e0 <em>Der Zigeunerbaron<\/em> (Johann Strauss). Ng\u00e0y 13\/10\/1964, b\u00e0 c\u00f3 m\u00e0n ra m\u1eaft t\u1ea1i Metropolitan Opera v\u1edbi vai Marschallin trong <em>Der Rosenkavalier<\/em> c\u00f9ng Lisa Della Casa, m\u1ed9t gi\u1ecdng n\u1eef cao n\u1ed5i ti\u1ebfng kh\u00e1c. \u0110\u00e2y c\u0169ng ch\u00ednh l\u00e0 vai opera \u0111\u1ea7u ti\u00ean c\u1ee7a b\u00e0 t\u1ea1i M\u1ef9 9 n\u0103m tr\u01b0\u1edbc \u0111\u00f3. Sau \u0111\u00eam di\u1ec5n, b\u00e0 \u0111\u00e3 nh\u1eadn \u0111\u01b0\u1ee3c l\u1eddi nh\u1eadn x\u00e9t: \u201cGi\u1ecdng n\u1eef cao \u0111\u00e3 chinh ph\u1ee5c \u0111\u01b0\u1ee3c ng\u01b0\u1eddi nghe v\u00e0 ti\u1ebfng h\u00f4 vang v\u1ecdng kh\u1eafp nh\u00e0 h\u00e1t khi b\u00e0 c\u00fai \u0111\u1ea7u ch\u00e0o ch\u00ednh l\u00e0 th\u1ee9 m\u00e0 m\u1ed9t prima donna ki\u00eau k\u1ef3 nh\u1ea5t c\u00f3 th\u1ec3 \u0111\u00f2i h\u1ecfi. Khi h\u00e1t trong <em>Der Rosenkavalier<\/em> \u1edf n\u01a1i kh\u00e1c, c\u00e1ch di\u1ec5n gi\u1ea3i c\u1ee7a Schwarzkopf \u0111\u00e3 g\u00e2y ra m\u1ed9t s\u1ed1 tranh c\u00e3i. \u0110\u00eam qua, m\u00e0n tr\u00ecnh di\u1ec5n c\u1ee7a c\u00f4 \u0111\u00e1ng ng\u01b0\u1ee1ng m\u1ed9 v\u00e0 g\u00e2y x\u00fac \u0111\u1ed9ng m\u1ea1nh. V\u1edbi m\u00e1i t\u00f3c v\u00e0ng r\u1ea1ng r\u1ee1, c\u00f4 \u1ea5y tr\u00f4ng th\u1eadt xinh \u0111\u1eb9p v\u00e0 c\u01b0 x\u1eed v\u1edbi phong th\u00e1i qu\u00fd t\u1ed9c \u0111\u00fang v\u1edbi c\u00e1ch m\u1ecdi ng\u01b0\u1eddi mong \u0111\u1ee3i \u1edf Marschallin\u201d. Ngo\u00e0i <em>Der Rosenkavalier<\/em>, v\u1edf c\u00f2n l\u1ea1i Schwarzkopf h\u00e1t t\u1ea1i Metropolitan l\u00e0 <em>Don Giovanni<\/em> (vai Donna Elvira) trong \u0111\u00eam di\u1ec5n cu\u1ed1i c\u00f9ng c\u1ee7a b\u00e0 t\u1ea1i \u0111\u00e2y v\u00e0o ng\u00e0y 29\/1\/1966.<\/p>\n<h2><span id=\"Nhung_nam_cuoi_doi_cua_Schwarzkopf\">Nh\u1eefng n\u0103m cu\u1ed1i \u0111\u1eddi c\u1ee7a Schwarzkopf<\/span><\/h2>\n<p>Bu\u1ed5i bi\u1ec3u di\u1ec5n opera cu\u1ed1i c\u00f9ng c\u1ee7a b\u00e0 di\u1ec5n ra v\u00e0o ng\u00e0y 31\/12\/1971 t\u1ea1i La Monnaie, Brussels khi b\u00e0 h\u00e1t trong m\u00e0n 1 vai di\u1ec5n quen thu\u1ed9c Marschallin. Tuy nhi\u00ean, sau \u0111\u00f3 b\u00e0 v\u1eabn bi\u1ec3u di\u1ec5n lieder c\u1ee7a c\u00e1c nh\u00e0 so\u1ea1n nh\u1ea1c nh\u01b0 Schubert, Schumann, Brahms, Wolf\u2026 cho \u0111\u1ebfn n\u0103m 1979. Ng\u00e0y 17\/3\/1979, Legge l\u00ean m\u1ed9t c\u01a1n \u0111au tim n\u1eb7ng nh\u01b0ng \u00f4ng t\u1eeb ch\u1ed1i l\u1eddi khuy\u00ean ngh\u1ec9 ng\u01a1i c\u1ee7a c\u00e1c b\u00e1c s\u0129, v\u1eabn \u0111\u1ebfn xem m\u1ed9t bu\u1ed5i ho\u00e0 nh\u1ea1c c\u1ee7a v\u1ee3 m\u00ecnh 2 ng\u00e0y sau \u0111\u00f3 t\u1ea1i Zurich. 3 ng\u00e0y sau \u00f4ng qua \u0111\u1eddi. Ngay sau khi Legge m\u1ea5t, Schwarzkopf h\u1ea7u nh\u01b0 c\u0169ng k\u1ebft th\u00fac s\u1ef1 nghi\u1ec7p bi\u1ec3u di\u1ec5n c\u1ee7a m\u00ecnh. B\u00e0 t\u1eadp trung v\u00e0o vi\u1ec7c gi\u1ea3ng d\u1ea1y c\u00e1c l\u1edbp master class tr\u00ean kh\u1eafp th\u1ebf gi\u1edbi, ch\u1ee7 y\u1ebfu t\u1ea1i Juilliard School, New York. B\u00e0 t\u1ecf ra kh\u00e1 th\u1ea5t v\u1ecdng v\u1edbi th\u1ebf h\u1ec7 ca s\u0129 sau n\u00e0y. Trong m\u1ed9t l\u1ea7n tr\u1ea3 l\u1eddi ph\u1ecfng v\u1ea5n Opera News v\u00e0o n\u0103m 1995, b\u00e0 cho bi\u1ebft: \u201cNh\u01b0 m\u1ed9t s\u1ef1 b\u00e1n r\u1ebb t\u00e0i n\u0103ng. T\u00ednh to\u00e0n v\u1eb9n trong ngh\u1ec1 c\u1ee7a ch\u00fang ta \u0111ang tan r\u00e3. M\u1ed9t th\u1ebf h\u1ec7 ca s\u0129 d\u1ea7n bi\u1ebfn m\u1ea5t v\u00ec h\u1ecd ph\u1ea3i h\u00e1t qu\u00e1 kh\u1ea3 n\u0103ng c\u1ee7a m\u00ecnh\u201d. Sau m\u1ed9t th\u1eddi gian d\u00e0i s\u1ed1ng t\u1ea1i Thu\u1ef5 S\u0129, cu\u1ed1i \u0111\u1eddi b\u00e0 \u0111\u1ecbnh c\u01b0 t\u1ea1i Schruns, m\u1ed9t thung l\u0169ng nh\u1ecf \u1edf v\u00f9ng Vorarlberg, ph\u00eda Nam n\u01b0\u1edbc \u00c1o. B\u00e0 qua \u0111\u1eddi trong gi\u1ea5c ng\u1ee7 v\u00e0o r\u1ea1ng s\u00e1ng ng\u00e0y 3\/8\/2006 t\u1ea1i nh\u00e0 ri\u00eang \u1edf tu\u1ed5i 90. Sau khi qua \u0111\u1eddi, tro c\u1ee7a b\u00e0 v\u00e0 Legge \u0111\u01b0\u1ee3c ch\u00f4n c\u1ea1nh m\u1ed9 c\u1ee7a cha m\u1eb9 b\u00e0 t\u1ea1i Zumikon, g\u1ea7n Zurich.<\/p>\n<p>N\u0103m 1976 b\u00e0 \u0111\u01b0\u1ee3c phong t\u1eb7ng ti\u1ebfn s\u0129 \u00e2m nh\u1ea1c t\u1ea1i \u0110\u1ea1i h\u1ecdc Cambridge v\u00e0 b\u1ea5t ch\u1ea5p s\u1ef1 li\u00ean k\u1ebft v\u1edbi \u0110\u1ee9c Qu\u1ed1c x\u00e3 trong qu\u00e1 kh\u1ee9, b\u00e0 v\u1eabn \u0111\u01b0\u1ee3c N\u1eef ho\u00e0ng Anh phong t\u01b0\u1edbc hi\u1ec7u phu nh\u00e2n (Dame) v\u00e0o n\u0103m 1992. To\u1ea3 s\u00e1ng trong th\u1eadp ni\u00ean 50 v\u00e0 60 c\u1ee7a th\u1ebf k\u1ef7 20, th\u1eddi k\u1ef3 \u0111\u1ec9nh cao c\u1ee7a c\u0169ng l\u00e0 th\u1eddi \u0111\u1ea1i c\u1ee7a Callas v\u00e0 Tebaldi, Gedda v\u00e0 Corelli, Gobbi v\u00e0 Fischer-Dieskau nh\u01b0ng Schwarzkopf kh\u00f4ng h\u1ec1 m\u1edd nh\u1ea1t. \u0110\u00f4i khi v\u00ec m\u1ed1i quan h\u1ec7 v\u1edbi Legge, m\u1ed9t trong nh\u1eefng \u00f4ng ch\u1ee7 thu \u00e2m quy\u1ec1n l\u1ef1c nh\u1ea5t th\u1ebf gi\u1edbi, s\u1ef1 n\u1ed5i ti\u1ebfng c\u1ee7a b\u00e0 \u0111\u01b0\u1ee3c \u0111\u00e1nh gi\u00e1 l\u00e0 kh\u00f4ng c\u00f4ng b\u1eb1ng. Nh\u01b0ng nh\u00ecn l\u1ea1i s\u1ef1 nghi\u1ec7p c\u1ee7a b\u00e0, v\u1edbi c\u00e1c v\u1edf opera c\u1ee7a Mozart, Richard Strauss hay \u0111\u1ecba h\u1ea1t c\u00e1c ca kh\u00fac th\u00ednh ph\u00f2ng, Schwarzkopf \u0111\u00e3 nh\u1eadn \u0111\u01b0\u1ee3c nh\u1eefng \u0111\u00e1nh gi\u00e1 v\u00f4 c\u00f9ng t\u00edch c\u1ef1c t\u1eeb ph\u00eda nh\u00e0 b\u00ecnh v\u00e0 s\u1ef1 t\u00f4n s\u00f9ng t\u1eeb kh\u00e1 gi\u1ea3. B\u00e0 \u0111\u00e3 \u0111\u1ec3 l\u1ea1i nhi\u1ec1u \u0111\u1ec9nh cao kh\u00f4ng d\u1ec5 g\u00ec v\u01b0\u1ee3t qua nh\u01b0 Rosina (<em>\u0110\u00e1m c\u01b0\u1edbi Figaro<\/em>), Madeleine (<em>Capriccio<\/em>), Marschallin (<em>Der Rosenkavalier<\/em>) hay<em> B\u1ed1n ca kh\u00fac cu\u1ed1i c\u00f9ng<\/em> (Richard Strauss) v\u00e0 l\u00e0 nh\u00e0 n\u1eef v\u00f4 \u0111\u1ecbch trong th\u1ebf gi\u1edbi lieder. C\u1ea9n th\u1eadn \u0111\u1ebfn t\u1eebng chi ti\u1ebft nh\u1ecf, h\u1ea7u nh\u01b0 kh\u00f4ng ph\u1ea1m ph\u1ea3i sai l\u1ea7m lu\u00f4n l\u00e0 d\u1ea5u \u1ea5n \u0111\u1eb7c tr\u01b0ng trong nh\u1eefng bu\u1ed5i bi\u1ec3u di\u1ec5n c\u1ee7a b\u00e0. Kh\u00f4ng ch\u1ec9 c\u00f3 gi\u1ecdng h\u00e1t thi\u00ean th\u1ea7n, b\u00e0 c\u00f2n s\u1edf h\u1eefu v\u1ebb \u0111\u1eb9p tuy\u1ec7t v\u1eddi v\u1edbi m\u00e1i t\u00f3c m\u00e0u s\u00e1ng v\u00e0 \u0111\u00f4i m\u1eaft x\u00e1m, m\u1ed9t khe tr\u1ed1ng nh\u1ecf gi\u1eefa 2 chi\u1ebfc r\u0103ng c\u1eeda kh\u00e1 ng\u1ed9 ngh\u0129nh m\u00e0 b\u00e0 kh\u00f4ng bao gi\u1edd ngh\u0129 \u0111\u1ebfn vi\u1ec7c ch\u1ec9nh s\u1eeda. Schwarzkopf v\u00e0 Legge kh\u00f4ng c\u00f3 con nh\u01b0ng trong m\u1ed9t l\u1ea7n tr\u1ea3 l\u1eddi ph\u1ecfng v\u1ea5n New York Times, b\u00e0 cho bi\u1ebft: \u201cT\u00f4i c\u00f3 500 \u0111\u1ee9a con, nh\u1eefng ca kh\u00fac t\u00f4i h\u00e1t\u201d.<\/p>\n<p><em><strong>Ng\u1ecdc T\u00fa (nhaccodien.info)<\/strong><\/em> t\u1ed5ng h\u1ee3p<\/p>\n<p>Ngu\u1ed3n:<br \/>\n<a href=\"https:\/\/www.nytimes.com\/2006\/08\/04\/arts\/music\/04schwarzkopf.html?fbclid=IwAR3WOF101_nW2AvTz7S3XQnTF9tlunTnvF9P2JoITl6BCuFVrmf_RCQB4I0\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">nytimes.com<\/a><br \/>\n<a href=\"https:\/\/www.theguardian.com\/news\/2006\/aug\/04\/guardianobituaries.artsobituaries?fbclid=IwAR3p7GnhSxDJTt6wTNDc4tQ1F_QGXslylbuB0wvQqITive98NHIAX5WKNho\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">theguardian.com<\/a><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_tta_section][vc_tta_section title=&#8221;T\u00c0I LI\u1ec6U LI\u00caN QUAN&#8221; tab_id=&#8221;tai-lieu-lien-quan&#8221;][vc_column_text]<br \/>\n[\/vc_column_text][\/vc_tta_section][\/vc_tta_tabs]<\/div><\/div><\/div><\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"[vc_tta_tabs][vc_tta_section title=\"TI\u1ec2U S\u1eec\" tab_id=\"tieu-su\"][vc_column_text] \u201cN\u1eafm v\u1eefng nh\u1eefng qu\u00e3ng t\u00e1m cao nh\u1ea5t v\u1edbi \u0111\u1ed9 ch\u00ednh x\u00e1c v\u00e0 kh\u1ea3 n\u0103ng ki\u1ec3m so\u00e1t h\u01a1i th\u1edf \u0111\u00e1ng k\u1ec3. Th\u00eam v\u00e0o \u0111\u00f3 l\u00e0 v\u1ebb ngo\u00e0i [...]","protected":false},"author":5,"featured_media":7461,"comment_status":"open","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_mi_skip_tracking":false},"categories":[18,32],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7460"}],"collection":[{"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=7460"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7460\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":7878,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/7460\/revisions\/7878"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/media\/7461"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=7460"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=7460"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=7460"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}