{"id":780,"date":"2019-01-06T16:47:39","date_gmt":"2019-01-06T09:47:39","guid":{"rendered":"http:\/\/nhaccodien.info\/web\/?p=780"},"modified":"2019-08-30T12:23:30","modified_gmt":"2019-08-30T05:23:30","slug":"mutter-anne-sophie-1963","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/nhaccodien.vn\/mutter-anne-sophie-1963\/","title":{"rendered":"MUTTER, ANNE-SOPHIE (1963-)"},"content":{"rendered":"<div id=\"tdi_1\" class=\"tdc-row\"><div class=\"vc_row tdi_2  wpb_row td-pb-row\" >\n<style scoped>\n\n\/* custom css *\/\n.tdi_2,\r\n                .tdi_2 .tdc-columns{\r\n                    min-height: 0;\r\n                }.tdi_2,\r\n\t\t\t\t.tdi_2 .tdc-columns{\r\n\t\t\t\t    display: block;\r\n\t\t\t\t}.tdi_2 .tdc-columns{\r\n\t\t\t\t    width: 100%;\r\n\t\t\t\t}\n<\/style><div class=\"vc_column tdi_4  wpb_column vc_column_container tdc-column td-pb-span12\">\n<style scoped>\n\n\/* custom css *\/\n.tdi_4{\r\n                    vertical-align: baseline;\r\n                }.tdi_4 > .wpb_wrapper,\r\n\t\t\t\t.tdi_4 > .wpb_wrapper > .tdc-elements{\r\n\t\t\t\t    display: block;\r\n\t\t\t\t}.tdi_4 > .wpb_wrapper > .tdc-elements{\r\n\t\t\t\t    width: 100%;\r\n\t\t\t\t}.tdi_4 > .wpb_wrapper > .vc_row_inner{\r\n\t\t\t\t    width: auto;\r\n\t\t\t\t}.tdi_4 > .wpb_wrapper{\r\n\t\t\t\t    width: auto;\r\n\t\t\t\t    height: auto;\r\n\t\t\t\t}\n<\/style><div class=\"wpb_wrapper\" >[vc_tta_tabs][vc_tta_section title=&#8221;TI\u1ec2U S\u1eec&#8221; tab_id=&#8221;tieu-su&#8221;][vc_column_text]<\/p>\n<div style=\"text-align: left;\"><i>\u201cKh\u00f4ng c\u00f3 \u00e2m nh\u1ea1c, cu\u1ed9c s\u1ed1ng l\u00e0 m\u1ed9t l\u1ed7i l\u1ea7m.\u201d\u00a0<b>&#8211; Anne-Sophie Mutter<\/b><\/i><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">\u00a0<b>S<\/b>inh ra t\u1ea1i Rheinfelden, Baden, mi\u1ec1n nam n\u01b0\u1edbc \u0110\u1ee9c v\u00e0o ng\u00e0y 29 th\u00e1ng 6 n\u0103m 1963, Anne-Sophie Mutter b\u1eaft \u0111\u1ea7u l\u00e0m quen v\u1edbi c\u00e1c nh\u1ea1c c\u1ee5 t\u1eeb r\u1ea5t s\u1edbm; 5 tu\u1ed5i c\u00f4 h\u1ecdc ch\u01a1i piano v\u00e0 kh\u00f4ng l\u00e2u sau l\u00e0 c\u00e2y \u0111\u00e0n violin d\u01b0\u1edbi s\u1ef1 d\u1eabn d\u1eaft c\u1ee7a Erna Honigberger (m\u1ed9t h\u1ecdc tr\u00f2 c\u1ee7a Carl Flesch) v\u00e0 Aida Stucki. C\u00f4 \u0111\u00e3 s\u1edbm g\u1eb7t h\u00e1i \u0111\u01b0\u1ee3c th\u00e0nh c\u00f4ng \u1edf m\u1ed9t s\u1ed1 cu\u1ed9c thi, \u0111\u1eb7c bi\u1ec7t c\u00f3 th\u1ec3 k\u1ec3 \u0111\u1ebfn l\u1ea7n xu\u1ea5t hi\u1ec7n t\u1ea1i Lucerne Festival v\u00e0 ch\u00ednh nh\u1eefng th\u00e0nh c\u00f4ng \u0111\u00f3 \u0111\u00e3 g\u00e2y \u0111\u01b0\u1ee3c s\u1ef1 ch\u00fa \u00fd c\u1ee7a Herbert von Karajan v\u0129 \u0111\u1ea1i, ng\u01b0\u1eddi th\u1ea7y nghi\u00eam kh\u1eafc \u0111\u00e3 d\u00ecu d\u1eaft v\u00e0 gi\u00fap c\u00f4 c\u00f3 \u0111\u01b0\u1ee3c nh\u1eefng th\u00e0nh c\u00f4ng nh\u01b0 ng\u00e0y h\u00f4m nay. N\u0103m 1977 \u0111\u00e1nh d\u1ea5u m\u1ed9t b\u01b0\u1edbc ngo\u1eb7t l\u1edbn trong con \u0111\u01b0\u1eddng \u00e2m nh\u1ea1c c\u1ee7a c\u00f4 khi Mutter c\u00f3 bi\u1ec3u bu\u1ed5i di\u1ec5n ra m\u1eaft trong Whitsun Concerts t\u1ea1i Salzburg Festival d\u01b0\u1edbi s\u1ef1 ch\u1ec9 huy c\u1ee7a Karajan; n\u0103m \u0111\u00f3 c\u00f4 13 tu\u1ed5i. K\u1ec3 t\u1eeb th\u1eddi \u0111i\u1ec3m \u0111\u00f3 cu\u1ed9c \u0111\u1eddi c\u1ee7a c\u00f4 b\u01b0\u1edbc sang m\u1ed9t giai \u0111o\u1ea1n m\u1edbi, nh\u1eefng n\u0103m th\u00e1ng c\u1ee7a c\u00e1c bu\u1ed5i bi\u1ec3u di\u1ec5n, c\u1ee7a c\u00e1c bu\u1ed5i thu \u00e2m. T\u1eeb m\u1ed9t th\u1ea7n \u0111\u1ed3ng Mutter \u0111\u00e3 t\u1eebng b\u01b0\u1edbc kh\u1eb3ng \u0111\u1ecbnh v\u1ecb th\u1ebf c\u1ee7a m\u1ed9t trong nh\u1eefng ngh\u1ec7 s\u0129 violin xu\u1ea5t s\u1eafc nh\u1ea5t \u0111\u01b0\u01a1ng \u0111\u1ea1i.<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">\n<p>\u00a0<b>N<\/b>\u0103m 1978, c\u00f4 c\u00f3 b\u1ea3n thu \u00e2m \u0111\u1ea7u ti\u00ean v\u1edbi h\u00e3ng \u0111\u0129a danh ti\u1ebfng Deutsche Grammophon: Violin concerto s\u1ed1 3 v\u00e0 5 c\u1ee7a Mozart d\u01b0\u1edbi s\u1ef1 ch\u1ec9 huy c\u1ee7a Herbert von Karajan v\u00e0 d\u00e0n nh\u1ea1c Berlin Philharmonic. Ti\u1ebfp theo \u0111\u00f3, t\u1eeb n\u0103m 1980 \u0111\u1ebfn n\u0103m 1985 Mutter c\u00f3 s\u1ef1 ra m\u1eaft t\u1ea1i nhi\u1ec1u qu\u1ed1c gia tr\u00ean th\u1ebf gi\u1edbi, bao g\u1ed3m M\u1ef9, Nh\u1eadt v\u00e0 Nga. N\u0103m 1986, \u1edf tu\u1ed5i 23 c\u00f4 nh\u1eadn \u0111\u01b0\u1ee3c m\u1ed9t vinh d\u1ef1 l\u1edbn lao khi \u0111\u01b0\u1ee3c m\u1eddi l\u00e0m tr\u01b0\u1edfng khoa violin qu\u1ed1c t\u1ebf thu\u1ed9c ng\u00f4i tr\u01b0\u1eddng n\u1ed5i ti\u1ebfng Royal Academy of Music (London). Th\u00e0nh c\u00f4ng n\u1ed1i ti\u1ebfp th\u00e0nh c\u00f4ng, n\u0103m 1988 c\u00f4 t\u1ed5 ch\u1ee9c m\u1ed9t tour di\u1ec5n l\u1edbn t\u1ea1i Canada v\u00e0 M\u1ef9, n\u01a1i Mutter \u0111\u00e3 c\u00f3 c\u01a1 h\u1ed9i l\u1ea7n \u0111\u1ea7u ti\u00ean \u0111\u01b0\u1ee3c ch\u01a1i t\u1ea1i ph\u00f2ng h\u00f2a nh\u1ea1c n\u1ed5i ti\u1ebfng Carnegie Hall, tour di\u1ec5n \u0111\u00e3 nh\u1eadn \u0111\u01b0\u1ee3c r\u1ea5t nhi\u1ec1u l\u1eddi khen ng\u1ee3i.<\/p>\n<p>Trong 30 n\u0103m ho\u1ea1t \u0111\u1ed9ng ngh\u1ec7 thu\u1eadt, danh m\u1ee5c nh\u1eefng t\u00e1c ph\u1ea9m \u0111\u01b0\u1ee3c c\u00f4 tr\u00ecnh t\u1ea5u r\u1ea5t phong ph\u00fa v\u00e0 \u0111a d\u1ea1ng th\u1ec3 hi\u1ec7n m\u1ed9t t\u00e0i n\u0103ng thi\u00ean b\u1ea9m c\u0169ng nh\u01b0 b\u1ea3n l\u0129nh c\u1ee7a m\u1ed9t ngh\u1ec7 s\u0129 l\u1edbn. T\u1eeb nh\u1eefng t\u00e1c ph\u1ea9m thu\u1ed9c th\u1eddi k\u1ef3 Baroque c\u1ee7a Johann Sebastian Bach hay Antonio Vivaldi, nh\u1eefng concerto v\u00e0 sonata c\u1ee7a\u00a0Ludwig van Beethoven\u00a0v\u00e0 Wolfgang Amadeus Mozart thu\u1ed9c th\u1eddi k\u1ef3 C\u1ed5 \u0111i\u1ec3n, \u0111\u1ebfn nh\u1eefng t\u00e1c ph\u1ea9m thu\u1ed9c th\u1eddi k\u1ef3 L\u00e3ng m\u1ea1n c\u1ee7a Johannes Brahms, g\u1ea7n \u0111\u00e2y c\u00f4 \u0111\u00e3 chuy\u1ec3n h\u01b0\u1edbng s\u1ef1 quan t\u00e2m c\u1ee7a m\u00ecnh sang nh\u1eefng t\u00e1c ph\u1ea9m \u0111\u01b0\u01a1ng \u0111\u1ea1i m\u00e0 ti\u00eau bi\u1ec3u c\u00f3 th\u1ec3 k\u1ec3 \u0111\u1ebfn Igor Stravinsky, Alban Berg, Bela Bart\u00f3k v\u00e0 m\u1ed9t s\u1ed1 t\u00e1c ph\u1ea9m c\u1ee7a c\u00e1c ngh\u1ec7 s\u0129 \u0111\u01b0\u01a1ng th\u1eddi vi\u1ebft d\u00e0nh ri\u00eang cho c\u00f4.<\/p>\n<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">\u00a0V\u1ec1 l\u0129nh v\u1ef1c thu \u00e2m, Mutter \u0111\u00e3 c\u00f3 \u0111\u01b0\u1ee3c th\u00e0nh c\u00f4ng r\u1ef1c r\u1ee1 v\u1edbi vi\u1ec7c g\u1eafn b\u00f3 l\u00e2u d\u00e0i c\u00f9ng h\u00e3ng \u0111\u0129a Deutsche Grammophon. \u0110\u0129a \u0111\u01a1n Carmen Fantasy ph\u00e1t h\u00e0nh n\u0103m 1993 c\u1ee7a c\u00f4 v\u1edbi d\u00e0n nh\u1ea1c Vienna Philharmonic do James Levine ch\u1ec9 huy \u0111\u00e3 nhanh ch\u00f3ng l\u1eadp k\u1ef7 l\u1ee5c v\u1ec1 s\u1ed1 l\u01b0\u1ee3ng \u0111\u0129a b\u00e1n \u0111\u01b0\u1ee3c trong l\u1ecbch s\u1eed c\u1ee7a Deutsche Grammophon. Ngo\u00e0i nh\u1eefng th\u00e0nh c\u00f4ng v\u1ec1 m\u1eb7t th\u01b0\u01a1ng m\u1ea1i \u0111\u0129a \u0111\u01a1n n\u00e0y c\u00f2n \u0111\u01b0\u1ee3c gi\u1edbi ph\u00ea b\u00ecnh \u0111\u00e1nh gi\u00e1 r\u1ea5t cao v\u1ec1 ch\u1ea5t l\u01b0\u1ee3ng ngh\u1ec7 thu\u1eadt, n\u00f3 nh\u01b0 m\u1ed9t m\u1ed1c son \u0111\u00e1nh d\u1ea5u s\u1ef1 ho\u00e0n thi\u1ec7n v\u1ec1 m\u1eb7t k\u1ef9 thu\u1eadt c\u0169ng nh\u01b0 s\u1ef1 ch\u00edn ch\u1eafn trong t\u01b0 t\u01b0\u1edfng \u00e2m nh\u1ea1c c\u1ee7a Mutter, \u0111\u1eb7c bi\u1ec7t b\u1ea3n thu \u00e2m Sonata cho violin \u201cThe Devil\u2019s Trill\u201d( Nh\u1eefng n\u1ed1t l\u00e1y ma qu\u1ef7) c\u1ee7a Giuseppe Tartini \u0111\u00e3 \u0111\u01b0\u1ee3c x\u1ebfp v\u00e0o h\u00e0ng kinh \u0111i\u1ec3n. Kh\u00f4ng d\u1eebng l\u1ea1i \u1edf \u0111\u00f3, t\u1eeb n\u0103m 1998 \u0111\u1ebfn n\u0103m 2000, c\u00f4 d\u00e0nh tr\u1ecdn qu\u00e3ng th\u1eddi gian n\u00e0y \u0111\u1ec3 bi\u1ec3u di\u1ec5n kh\u1eafp th\u1ebf gi\u1edbi v\u00e0 thu \u00e2m c\u00e1c sonata cho violin c\u1ee7a Beethoven v\u1edbi Lambert Orkis (piano); th\u00e0nh qu\u1ea3 c\u1ee7a 3 n\u0103m lao \u0111\u1ed9ng mi\u1ec7t m\u00e0i \u0111\u00f3 l\u00e0 gi\u1ea3i Grammy cho \u201c\u0110\u0129a nh\u1ea1c th\u00ednh ph\u00f2ng hay nh\u1ea5t\u201d n\u0103m 2000. Ti\u1ebfp theo \u0111\u00f3 c\u00f4 li\u00ean ti\u1ebfp nh\u1eadn \u0111\u01b0\u1ee3c c\u00e1c gi\u1ea3i Grammy danh gi\u00e1 kh\u00e1c nh\u01b0 gi\u1ea3i Grammy cho \u201cPh\u1ea7n bi\u1ec3u di\u1ec5n \u0111\u1ed9c t\u1ea5u hay nh\u1ea5t v\u1edbi d\u00e0n nh\u1ea1c\u201d v\u00e0o c\u00e1c n\u0103m: 1999 c\u00f9ng nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng Krzysztof Penderecki v\u00e0 d\u00e0n nh\u1ea1c London Symphony Orchestra thu \u00e2m \u201cViolin concerto s\u1ed1 2 Mertamophosen\u201d c\u1ee7a\u00a0 ch\u00ednh Penderecki; n\u0103m 2005 v\u1edbi ch\u1ed3ng c\u00f4, Andr\u00e9 Previn (nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng) thu \u00e2m b\u1ea3n \u201cViolin Concerto Anne-S\u1ecdphie\u201d Previn vi\u1ebft t\u1eb7ng c\u00f4 v\u00e0 Serenade c\u1ee7a Leonard Bernstein. Ngo\u00e0i c\u00e1c gi\u1ea3i th\u01b0\u1edfng Grammy c\u00f4 c\u00f2n nh\u1eadn \u0111\u01b0\u1ee3c c\u00e1c gi\u1ea3i th\u01b0\u1edfng danh gi\u00e1 kh\u00e1c, trong \u0111\u00f3 c\u00f3 th\u1ec3 k\u1ec3 \u0111\u1ebfn: Classical CD Award n\u0103m 1994; Golden Harmony Award n\u0103m 1995 v\u1edbi b\u1ea3n thu \u00e2m c\u00e1c Violin concerto c\u1ee7a Alban Berg v\u00e0 Wolfgang Rihm; Echo award n\u0103m 1999 cho \u0111\u0129a \u201cBeethoven: The 10 violin sonatas\u201d; Golden Harmony Award n\u0103m 2000 v\u1edbi \u0111\u0129a \u201cVivaldi\u2019s Four Seasons\u201d\u2026<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">\u00a0<b>S<\/b>au m\u1ed9t kho\u1ea3ng th\u1eddi gian th\u1ee7 s\u1ee9c m\u00ecnh v\u1edbi \u00e2m nh\u1ea1c \u0111\u01b0\u01a1ng \u0111\u1ea1i, t\u1eeb n\u0103m 2005 \u0111\u1ebfn n\u0103m 2006 Mutter l\u1ea1i tr\u1edf l\u1ea1i v\u1edbi \u00e2m nh\u1ea1c c\u1ee7a th\u1eddi k\u1ef3 c\u1ed5 \u0111i\u1ec3n khi b\u1eaft tay v\u00e0o th\u1ef1c hi\u1ec7n \u201cMozart Project\u201d. Mutter \u0111\u00e3 l\u1edbn l\u00ean v\u00e0 tr\u01b0\u1edfng th\u00e0nh c\u00f9ng \u00e2m nh\u1ea1c c\u1ee7a Mozart, Mozart c\u0169ng ch\u00ednh l\u00e0 nh\u00e0 so\u1ea1n c\u00f4 \u0111\u00e3 thu \u00e2m v\u00e0 bi\u1ec3u di\u1ec5n nhi\u1ec1u nh\u1ea5t nh\u01b0 Mutter t\u1eebng th\u00fa nh\u1eadn: \u201cMozart lu\u00f4n hi\u1ec7n di\u1ec7n trong m\u1ecdi ho\u1ea1t \u0111\u1ed9ng th\u01b0\u1eddng nh\u1eadt c\u1ee7a t\u00f4i, t\u00f4i kh\u00f4ng th\u1ec3 kh\u00f4ng ngh\u0129 \u0111\u1ebfn \u00f4ng\u201d. Nh\u00e2n k\u1ef7 ni\u1ec7m 250 n\u0103m ng\u00e0y sinh c\u1ee7a Mozart (1756 \u2013 2006) c\u0169ng nh\u01b0 k\u1ef7 n\u0103m 30 n\u0103m \u0111\u1ee9ng tr\u00ean s\u00e2n kh\u1ea5u c\u1ee7a c\u00f4 (1976 &#8211; 2006), Mutter \u0111\u00e3 bi\u1ec3u di\u1ec5n c\u0169ng nh\u01b0 ghi \u00e2m h\u1ea7u h\u1ebft c\u00e1c t\u00e1c ph\u1ea9m quan tr\u1ecdng nh\u1ea5t c\u1ee7a Mozart vi\u1ebft cho violin: 5 Violin concerto, Sinfonia concertante (c\u00f9ng Yuri Bashmet), 16 Violin sonata (c\u00f9ng v\u1edbi Lambert Orkis) v\u00e0 3 t\u00e1c ph\u1ea9m tam t\u1ea5u d\u00e0nh cho piano, violin v\u00e0 cello (Piano Trio).<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">\n<p>\u00a0<b>C<\/b>u\u1ed9c \u0111\u1eddi ngh\u1ec7 thu\u1eadt c\u1ee7a Mutter g\u1eafn li\u1ec1n v\u1edbi nh\u1eefng ngh\u1ec7 s\u0129 danh ti\u1ebfng c\u0169ng nh\u01b0 nh\u1eefng d\u00e0n nh\u1ea1c n\u1ed5i ti\u1ebfng tr\u00ean kh\u1eafp th\u1ebf gi\u1edbi. Kh\u1edfi \u0111\u1ea7u l\u00e0 Karajan huy\u1ec1n tho\u1ea1i v\u1edbi Berlin Philharmonic, cho \u0111\u1ebfn nh\u1eefng nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng kh\u00e1c nh\u01b0 Levine hay Previn, c\u00e1c d\u00e0n nh\u1ea1c nh\u01b0 Vienna Philharmonic (d\u00e0n nh\u1ea1c c\u00f4 \u0111\u00e3 v\u1eeba ch\u1ec9 huy v\u1eeba bi\u1ec3u di\u1ec5n n\u0103m 2001 t\u1ea1i Vienna), London Symphony Orchestra, London Philharmonic, Boston Symphony Orchestra, New York Philharmonic; c\u00e1c ngh\u1ec7 s\u0129 \u0111\u1ed9c t\u1ea5u c\u00f3 th\u1ec3 k\u1ec3 \u0111\u1ebfn Lambert Orkis, ng\u01b0\u1eddi b\u1ea1n di\u1ec5n l\u00e2u n\u0103m; ngh\u1ec7 s\u0129 cello n\u1ed5i ti\u1ebfng Yo-Yo Ma, ngh\u1ec7 s\u0129 viola Yuri Bashmet, ngh\u1ec7 s\u0129 cello v\u0129 \u0111\u1ea1i\u00a0Mstislav Rostropovich\u00a0v\u00e0 c\u00f2n nhi\u1ec1u c\u00e1i t\u00ean kh\u00e1c n\u1eefa. 30 n\u0103m bi\u1ec3u di\u1ec5n c\u1ee7a c\u00f4 l\u00e0 30 n\u0103m \u0111\u1ea7y \u1eafp nh\u1eefng th\u00e0nh c\u00f4ng, nh\u1eefng vinh quang m\u00e0 \u0111i li\u1ec1n v\u1edbi n\u00f3 l\u00e0 s\u1ef1 lao \u0111\u1ed9ng mi\u1ec7t m\u00e0i \u0111\u1ea7y nhi\u1ec7t huy\u1ebft c\u1ee7a ng\u01b0\u1eddi ngh\u1ec7 s\u0129. C\u00f3 th\u1ec3 n\u00f3i k\u1ec3 t\u1eeb khi hi\u1ec7n t\u01b0\u1ee3ng th\u1ea7n \u0111\u1ed3ng Menuhin, th\u1ebf gi\u1edbi \u00e2m nh\u1ea1c c\u1ed5 \u0111i\u1ec3n m\u1edbi l\u1ea1i c\u00f3 m\u1ed9t t\u00e0i n\u0103ng thi\u00ean b\u1ea9m \u0111\u1ebfn v\u1eady. Sau khi th\u1ebf h\u1ec7 v\u00e0ng nh\u1eefng violinist huy\u1ec1n tho\u1ea1i nh\u01b0\u00a0Jascha Heifetz,\u00a0David Oistrakh,\u00a0Leonid Kogan,\u00a0Nathan Milstein, Isaac Stern, Yehudi Menuhin\u2026 \u0111\u00e3 l\u1ea7n l\u01b0\u1ee3t qua \u0111\u1eddi ho\u1eb7c ng\u1eebng bi\u1ec3u di\u1ec5n, Mutter xu\u1ea5t hi\u1ec7n nh\u01b0 m\u1ed9t l\u00e0n gi\u00f3 m\u1edbi tr\u1ebb trung h\u01a1n, hi\u1ec7n \u0111\u1ea1i h\u01a1n nh\u01b0ng v\u1eabn \u0111\u1ea7y c\u00e1 t\u00ednh v\u1edbi ti\u1ebfng \u0111\u00e0n r\u1ea5t ri\u00eang c\u1ee7a m\u00ecnh. Nh\u01b0 m\u1ed9t b\u00e0i b\u00e1o \u0111\u00e3 vi\u1ebft: \u201cC\u00f4 \u1ea5y ch\u01a1i nh\u01b0 m\u1ed9t n\u1eef th\u1ea7n khi l\u1ea7n \u0111\u1ea7u ti\u00ean bi\u1ec3u di\u1ec5n tr\u00ean s\u00e2n kh\u1ea5u v\u00e0o n\u0103m 13 tu\u1ed5i;\u00a0 t\u1eeb s\u1ef1 duy\u00ean d\u00e1ng, tinh t\u1ebf c\u1ee7a Mozart, s\u1ef1 to l\u1edbn \u0111\u1ebfn phi th\u01b0\u1eddng c\u1ee7a Beethoven, s\u1ef1 k\u00edch t\u00ednh trong \u00e2m nh\u1ea1c c\u1ee7a Stravinsky \u0111\u1ebfn c\u00e1i ch\u1ea5t t\u01b0\u01a1i vui \u0111\u1ea7y m\u00e0u s\u1eafc c\u1ee7a Vivaldi, t\u1ea5t c\u1ea3 \u0111\u1ec1u \u0111\u01b0\u1ee3c c\u00f4 l\u00e0m ch\u1ee7 m\u1ed9t c\u00e1ch t\u00e0i t\u00ecnh v\u1edbi m\u1ed9t ti\u1ebfng \u0111\u00e0n trong tr\u1ebbo v\u00e0 m\u1ea1nh m\u1ebd nh\u1ea5t\u201d (Independent London). V\u00e2ng, qu\u1ea3 th\u1eadt khi l\u1eafng nghe ti\u1ebfng \u0111\u00e0n c\u1ee7a c\u00f4 \u00edt ng\u01b0\u1eddi c\u00f3 th\u1ec3 ngh\u0129 n\u00f3 l\u1ea1i xu\u1ea5t ph\u00e1t t\u1eeb m\u1ed9t ph\u1ee5 n\u1eef m\u1ea3nh mai \u0111\u1ebfn v\u1eady, kh\u1ecfe v\u00e0 m\u1ea1nh m\u1ebd trong nh\u1eefng \u0111o\u1ea1n cao tr\u00e0o nh\u01b0ng v\u1eabn r\u1ea5t l\u00e3ng m\u1ea1n v\u00e0 \u0111\u1ea7y n\u1eef t\u00ednh, c\u00f4 \u0111\u00e3 bi\u1ebft c\u00e1ch l\u00e0m m\u1edbi nh\u1eefng b\u1ea3n nh\u1ea1c c\u1ed5 \u0111i\u1ec3n qu\u00e1 quen thu\u1ed9c c\u1ee7a Mozart, Beethoven hay Brahms\u2026.K\u1ec3 t\u1eeb khi Karajan qua \u0111\u1eddi, cu\u1ed9c \u0111\u1eddi ngh\u1ec7 thu\u1eadt c\u1ee7a c\u00f4 b\u01b0\u1edbc sang m\u1ed9t ch\u01b0\u01a1ng m\u1edbi, tho\u00e1t ra kh\u1ecfi c\u00e1i b\u00f3ng qu\u00e1 l\u1edbn c\u1ee7a ng\u01b0\u1eddi th\u1ea7y v\u0129 \u0111\u1ea1i c\u00f4 c\u0169ng b\u1eaft \u0111\u1ea7u t\u00ecm ki\u1ebfm cho m\u00ecnh nh\u1eefng phong c\u00e1ch m\u1edbi, ph\u00e1 c\u00e1ch h\u01a1n, hi\u1ec7n \u0111\u1ea1i h\u01a1n nh\u01b0ng v\u1eabn r\u1ea5t c\u1ed5 \u0111i\u1ec3n v\u00e0 v\u1eabn r\u1ea5t\u2026 Mutter. Hi\u1ec7n nay c\u00f4 \u0111ang s\u1edf h\u1eefu hai c\u00e2y \u0111\u00e0n v\u00e0 c\u1ea3 hai \u0111\u1ec1u thu\u1ed9c h\u00e3ng \u0111\u00e0n n\u1ed5i ti\u1ebfng Stradivarius, c\u00e2y Emiliani (s\u1ea3n xu\u1ea5t n\u0103m 1703) v\u00e0 c\u00e2y Lord Dunn-Raven (s\u1ea3n xu\u1ea5t n\u0103m 1710).<\/p>\n<p>V\u1ec1 cu\u1ed9c s\u1ed1ng ri\u00eang, n\u0103m 1989 c\u00f4 c\u01b0\u1edbi ng\u01b0\u1eddi ch\u1ed3ng \u0111\u1ea7u ti\u00ean c\u1ee7a m\u00ecnh, m\u1ed9t lu\u1eadt s\u01b0, Detlef Wunderlich, v\u00e0 \u0111\u00e3 c\u00f3 2 \u0111\u1ee9a con Arabella v\u00e0 Richard. Bi k\u1ecbch x\u1ea3y \u0111\u1ebfn khi Detlef m\u1ea5t n\u0103m 1995 b\u1edfi c\u0103n b\u1ec7nh ung th\u01b0. Sau \u0111\u00f3 7 n\u0103m, n\u0103m 2002 c\u00f4 t\u00e1i h\u00f4n v\u1edbi ngh\u1ec7 s\u0129 piano, nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng Andr\u00e9 Previn. S\u1ef1 h\u00f2a h\u1ee3p gi\u1eefa 2 con ng\u01b0\u1eddi t\u00e0i n\u0103ng \u0111\u00f3 \u0111\u00e3 \u0111em \u0111\u1ebfn cho ng\u01b0\u1eddi nghe nh\u1eefng m\u00f3n qu\u00e0 tuy\u1ec7t v\u1eddi khi Mutter bi\u1ec3u di\u1ec5n nh\u1eefng t\u00e1c ph\u1ea9m do ch\u00ednh ch\u1ed3ng c\u00f4, Andr\u00e9 Previn s\u00e1ng t\u00e1c.<\/p>\n<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">\u00a0Kh\u00f4ng ch\u1ec9 th\u00e0nh c\u00f4ng v\u1edbi nh\u1eefng g\u00ec m\u00ecnh \u0111\u00e3 v\u00e0 \u0111ang l\u00e0m v\u1edbi c\u00e2y \u0111\u00e0n violin, Mutter c\u00f2n mu\u1ed1n d\u00f9ng \u1ea3nh h\u01b0\u1edfng c\u0169ng nh\u01b0 s\u1ef1 n\u1ed5i ti\u1ebfng c\u1ee7a m\u00ecnh \u0111\u1ec3 gi\u00fap s\u1ee9c x\u00e3 h\u1ed9i, \u0111\u1eb7c bi\u1ec7t l\u00e0 cho th\u1ebf h\u1ec7 nh\u1eefng ngh\u1ec7 s\u0129 tr\u1ebb, v\u00ec v\u1eady n\u0103m 1997 c\u00f4 \u0111\u00e3 th\u00e0nh l\u1eadp \u201cAnne-Sophie Mutter Circle of Friends Foundation\u201d m\u1ed9t t\u1ed5 ch\u1ee9c gi\u00fap \u0111\u1ee1 c\u00e1c ngh\u1ec7 s\u0129 tr\u1ebb c\u00f3 th\u1ec3 h\u1ecdc t\u1eadp c\u0169ng nh\u01b0 ph\u00e1t tri\u1ec3n t\u00e0i n\u0103ng. Kh\u00f4ng ch\u1ec9 c\u00f3 v\u1eady c\u00f4 c\u00f2n t\u00edch c\u1ef1c tham gia c\u00e1c ho\u1ea1t \u0111\u1ed9ng t\u1eeb thi\u1ec7n v\u00e0 nh\u1eefng c\u00f4ng t\u00e1c x\u00e3 h\u1ed9i kh\u00e1c, ch\u00ednh v\u00ec th\u1ebf Mutter \u0111\u00e3 vinh d\u1ef1 nh\u1eadn \u0111\u01b0\u1ee3c m\u1ed9t s\u1ed1 ph\u1ea7n th\u01b0\u1edfng cao qu\u00fd nh\u01b0: \u201cthe Order of the Republic of German (h\u1ea1ng nh\u1ea5t); Bavarian Order of Merit; \u201cOfficer de l\u2019Ordre des Arts et des Lettres\u201d(c\u1ee7a B\u1ed9 V\u0103n h\u00f3a Ph\u00e1p); \u2018Victories de Musique\u201d (t\u1ea1i Strasbourg)\u2026<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">\u00a0<b>\u0110<\/b>\u00e3 h\u01a1n 40 n\u0103m tr\u00f4i qua k\u1ec3 t\u1eeb l\u1ea7n \u0111\u1ea7u ti\u00ean Mutter \u0111\u1ee9ng tr\u00ean s\u00e2n kh\u1ea5u l\u00fac 13 tu\u1ed5i, l\u00fac \u0111\u00f3 c\u00f4 ch\u01a1i v\u1edbi t\u1ea5t c\u1ea3 b\u1ea3n n\u0103ng v\u00e0 m\u1ed9t tr\u00ed \u00f3c \u0111\u1ea7y nh\u1eefng t\u00f2 m\u00f2 c\u1ee7a m\u1ed9t c\u00f4 b\u00e9 nh\u01b0ng gi\u1edd \u0111\u00e2y khi \u0111\u00e3 tr\u1ea3i qua nhi\u1ec1u th\u0103ng tr\u1ea7m trong cu\u1ed9c s\u1ed1ng c\u0169ng nh\u01b0 \u0111\u00e3 c\u00f3 th\u00eam nh\u1eefng tr\u1ea3i nghi\u1ec7m s\u00e2u s\u1eafc trong \u00e2m nh\u1ea1c, c\u00f4 b\u00e9 Mutter ng\u00e0y n\u00e0o nay \u0111\u00e3 tr\u1edf th\u00e0nh m\u1ed9t ngh\u1ec7 s\u0129 l\u1edbn \u0111\u01b0\u1ee3c nh\u1eefng ng\u01b0\u1eddi say m\u00ea \u00e2m nh\u1ea1c c\u1ed5 \u0111i\u1ec3n \u00e2u y\u1ebfm g\u1ecdi v\u1edbi c\u00e1i t\u00ean: \u201cM\u1ef9 nh\u00e2n ng\u01b0 v\u1edbi c\u00e2y \u0111\u00e0n v\u0129 c\u1ea7m\u201d. S\u00e2u s\u1eafc h\u01a1n, tr\u1ea7m m\u1eb7c h\u01a1n trong t\u1eebng t\u00e1c ph\u1ea9m, \u0111i\u00eau luy\u1ec7n h\u01a1n trong ti\u1ebfng \u0111\u00e0n, Mutter l\u1ea1i \u0111ang \u0111i tr\u00ean con \u0111\u01b0\u1eddng vinh quang c\u1ee7a nh\u1eefng b\u1eadc ti\u1ec1n b\u1ed1i \u0111\u00e3 t\u1eebng b\u01b0\u1edbc \u0111i, ch\u00fang ta h\u00e3y c\u00f9ng ch\u00fac cho c\u00f4 g\u1eb7t h\u00e1i \u0111\u01b0\u1ee3c nh\u1eefng th\u00e0nh c\u00f4ng m\u1edbi.<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><b><i>L\u00ea Nh\u01b0 Vi\u1ec7t (nhaccodien.info)<\/i><\/b><\/div>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_tta_section][vc_tta_section title=&#8221;T\u00c0I LI\u1ec6U LI\u00caN QUAN&#8221; tab_id=&#8221;tai-lieu-lien-quan&#8221;][vc_column_text]<\/p>\n\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_tta_section][\/vc_tta_tabs]<\/div><\/div><\/div><\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"[vc_tta_tabs][vc_tta_section title=\"TI\u1ec2U S\u1eec\" tab_id=\"tieu-su\"][vc_column_text] \u201cKh\u00f4ng c\u00f3 \u00e2m nh\u1ea1c, cu\u1ed9c s\u1ed1ng l\u00e0 m\u1ed9t l\u1ed7i l\u1ea7m.\u201d\u00a0- Anne-Sophie Mutter \u00a0Sinh ra t\u1ea1i Rheinfelden, Baden, mi\u1ec1n nam n\u01b0\u1edbc \u0110\u1ee9c v\u00e0o ng\u00e0y 29 th\u00e1ng 6 [...]","protected":false},"author":2,"featured_media":781,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_mi_skip_tracking":false},"categories":[30],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/780"}],"collection":[{"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=780"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/780\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/media\/781"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=780"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=780"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=780"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}