{"id":8027,"date":"2021-12-08T16:08:13","date_gmt":"2021-12-08T09:08:13","guid":{"rendered":"https:\/\/nhaccodien.vn\/?p=8027"},"modified":"2022-01-01T10:37:18","modified_gmt":"2022-01-01T03:37:18","slug":"lorengar-pilar-1928-1996","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/nhaccodien.vn\/lorengar-pilar-1928-1996\/","title":{"rendered":"LORENGAR, PILAR (SOPRANO, 1928-1996)"},"content":{"rendered":"<div id=\"tdi_1\" class=\"tdc-row\"><div class=\"vc_row tdi_2  wpb_row td-pb-row\" >\n<style scoped>\n\n\/* custom css *\/\n.tdi_2,\r\n                .tdi_2 .tdc-columns{\r\n                    min-height: 0;\r\n                }.tdi_2,\r\n\t\t\t\t.tdi_2 .tdc-columns{\r\n\t\t\t\t    display: block;\r\n\t\t\t\t}.tdi_2 .tdc-columns{\r\n\t\t\t\t    width: 100%;\r\n\t\t\t\t}\n<\/style><div class=\"vc_column tdi_4  wpb_column vc_column_container tdc-column td-pb-span12\">\n<style scoped>\n\n\/* custom css *\/\n.tdi_4{\r\n                    vertical-align: baseline;\r\n                }.tdi_4 > .wpb_wrapper,\r\n\t\t\t\t.tdi_4 > .wpb_wrapper > .tdc-elements{\r\n\t\t\t\t    display: block;\r\n\t\t\t\t}.tdi_4 > .wpb_wrapper > .tdc-elements{\r\n\t\t\t\t    width: 100%;\r\n\t\t\t\t}.tdi_4 > .wpb_wrapper > .vc_row_inner{\r\n\t\t\t\t    width: auto;\r\n\t\t\t\t}.tdi_4 > .wpb_wrapper{\r\n\t\t\t\t    width: auto;\r\n\t\t\t\t    height: auto;\r\n\t\t\t\t}\n<\/style><div class=\"wpb_wrapper\" >[vc_tta_tabs][vc_tta_section title=&#8221;TI\u1ec2U S\u1eec&#8221; tab_id=&#8221;tieu-su&#8221;][vc_column_text]<\/p>\n<p><em>\u201cXu\u1ea5t th\u00e2n khi\u00eam t\u1ed1n nh\u01b0ng nh\u1eefng c\u00f4ng lao c\u1ee7a b\u00e0 trong su\u1ed1t cu\u1ed9c \u0111\u1eddi ho\u1ea1t \u0111\u1ed9ng ngh\u1ec7 thu\u1eadt x\u1ee9ng \u0111\u00e1ng \u0111\u01b0\u1ee3c ghi nh\u1eefng ch\u1eef v\u00e0ng trong l\u1ecbch s\u1eed \u00e2m nh\u1ea1c. Pilar Lorengar lu\u00f4n l\u00e0m \u0111\u01b0\u1ee3c r\u1ea5t nhi\u1ec1u \u0111i\u1ec1u cho T\u00e2y Ban Nha v\u00e0 n\u1ec1n \u00e2m nh\u1ea1c c\u1ee7a \u0111\u1ea5t n\u01b0\u1edbc n\u00e0y\u201d<\/em> <strong><em>\u2013 Miguel \u00c1ngel Santolaria<\/em><\/strong><\/p>\n<p>Trong m\u1ed9t b\u1ea7u tr\u1eddi \u0111\u1ea7y sao c\u00e1c gi\u1ecdng soprano tr\u00ean th\u1ebf gi\u1edbi c\u1ee7a nh\u1eefng n\u0103m 1960 v\u00e0 1970, c\u00e1i t\u00ean Pilar Lorengar d\u01b0\u1eddng nh\u01b0 kh\u00f4ng qu\u00e1 n\u1ed5i b\u1eadt. B\u00e0 s\u1edf h\u1eefu m\u1ed9t ch\u1ea5t gi\u1ecdng soprano tr\u1eef tr\u00ecnh \u0111\u1eb9p, t\u01b0\u01a1i s\u00e1ng, r\u1ea5t ph\u00f9 h\u1ee3p trong nh\u1eefng opera c\u1ee7a <a href=\"\/mozart-wolfgang-amadeus-1756-1791\/\">Wolfgang Amadeus Mozart<\/a>, nh\u1eefng vai tr\u1eef t\u00ecnh c\u1ee7a <a href=\"\/verdi-giuseppe-1813-1901\/\">Giuseppe Verdi<\/a>, <a href=\"\/puccini-giacomo-1858-1924\/\">Giacomo Puccini<\/a> v\u00e0 th\u1eadm ch\u00ed l\u00e0 c\u1ea3 <a href=\"\/wagner-richard-1813-1883\/\">Richard Wagner<\/a>. Tuy nhi\u00ean, nh\u1eefng ng\u01b0\u1eddi ch\u1ec9 tr\u00edch th\u01b0\u1eddng nh\u1eafm v\u00e0o c\u00e1ch h\u00e1t s\u1eed d\u1ee5ng rung qu\u00e1 nhi\u1ec1u c\u1ee7a b\u00e0, khi\u1ebfn nh\u1eefng c\u1ea3m x\u00fac tr\u1edf n\u00ean qu\u00e1 \u01b0\u1edbt \u00e1t, u\u1ef7 m\u1ecb. M\u1eb7c d\u00f9 v\u1eady, \u0111\u00f3 ch\u00ednh l\u00e0 n\u00e9t \u0111\u1eb7c tr\u01b0ng c\u1ee7a Lorengar, khi\u1ebfn b\u00e0 tr\u1edf n\u00ean d\u1ec5 nh\u1eadn bi\u1ebft v\u00e0 l\u00e0 m\u1ed9t b\u00f4ng hoa t\u01b0\u01a1i th\u1eafm, \u0111\u00f3ng g\u00f3p v\u00e0o m\u1ed9t r\u1eebng hoa l\u1ed9ng l\u1eaby khoe s\u1eafc c\u1ee7a th\u1ebf gi\u1edbi opera. T\u1eebng xu\u1ea5t hi\u1ec7n t\u1ea1i h\u1ea7u h\u1ebft nh\u1eefng nh\u00e0 h\u00e1t danh gi\u00e1 nh\u1ea5t tr\u00ean kh\u1eafp th\u1ebf gi\u1edbi, nh\u01b0ng Lorengar c\u00f3 m\u1ed9t s\u1ef1 g\u1eafn b\u00f3 ch\u1eb7t ch\u1ebd v\u1edbi Berlin Deutsche Oper trong h\u01a1n 30 n\u0103m, coi \u0111\u00f3 l\u00e0 ng\u00f4i nh\u00e0 ngh\u1ec7 thu\u1eadt c\u1ee7a m\u00ecnh. Trong nh\u1eefng vai di\u1ec5n c\u1ee7a m\u00ecnh, Lorengar \u0111\u00e3 t\u1ea1o n\u00ean nh\u1eefng d\u1ea5u \u1ea5n \u0111\u1eb7c tr\u01b0ng v\u1edbi c\u00e1ch s\u1eed d\u1ee5ng vibrato \u0111\u01b0\u1ee3c g\u1ecdi l\u00e0 \u201cki\u1ec3u rung c\u1ee7a Lorengar\u201d, khi\u1ebfn ng\u01b0\u1eddi nghe b\u1ecb cu\u1ed1n h\u00fat v\u00e0 quy\u1ebfn r\u0169. B\u00ean c\u1ea1nh \u0111\u00f3, l\u00e0 m\u1ed9t ng\u01b0\u1eddi T\u00e2y Ban Nha, b\u00e0 c\u00f3 nh\u1eefng c\u1ed1ng hi\u1ebfn to l\u1edbn trong vi\u1ec7c \u0111\u01b0a \u00e2m nh\u1ea1c zarzuela (m\u1ed9t th\u1ec3 lo\u1ea1i \u00e2m nh\u1ea1c c\u00f3 th\u1ec3 coi l\u00e0 opera c\u1ee7a ng\u01b0\u1eddi T\u00e2y Ban Nha) t\u1edbi th\u1ebf gi\u1edbi v\u1edbi m\u1ed9t t\u00ecnh c\u1ea3m v\u00e0 s\u1ef1 t\u1eadn t\u00e2m cao \u0111\u1ed9. T\u1ea1i qu\u00ea h\u01b0\u01a1ng m\u00ecnh, b\u00e0 c\u00f3 m\u1ed9t v\u1ecb th\u1ebf kh\u00f4ng thua k\u00e9m nh\u1eefng ng\u01b0\u1eddi \u0111\u1ed3ng nghi\u1ec7p t\u00e0i danh kh\u00e1c nh\u01b0 <a href=\"\/de-los-angeles-victoria-soprano-1923-2005\/\">Victoria de los \u00c1ngeles<\/a> hay <a href=\"\/caballe-montserrat-soprano-1933-2018\/\">Montserrat Caball\u00e9<\/a>.<\/p>\n<div id=\"toc_container\" class=\"no_bullets\"><p class=\"toc_title\">N\u1ed9i dung<\/p><ul class=\"toc_list\"><li><a href=\"#Co_hoc_tro_Pilar_Lorengar\"><span class=\"toc_number toc_depth_1\">1<\/span> C\u00f4 h\u1ecdc tr\u00f2 Pilar Lorengar<\/a><\/li><li><a href=\"#Chinh_thuc_buoc_vao_the_gioi_am_nhac\"><span class=\"toc_number toc_depth_1\">2<\/span> Ch\u00ednh th\u1ee9c b\u01b0\u1edbc v\u00e0o th\u1ebf gi\u1edbi \u00e2m nh\u1ea1c<\/a><\/li><li><a href=\"#Su_nghiep_quoc_te\"><span class=\"toc_number toc_depth_1\">3<\/span> S\u1ef1 nghi\u1ec7p qu\u1ed1c t\u1ebf<\/a><\/li><\/ul><\/div>\n<h2><span id=\"Co_hoc_tro_Pilar_Lorengar\">C\u00f4 h\u1ecdc tr\u00f2 Pilar Lorengar<\/span><\/h2>\n<p>Pilar Lorengar sinh ra t\u1ea1i Zaragoza v\u00e0o ng\u00e0y 16\/1\/1928 v\u1edbi t\u00ean khai sinh l\u00e0 Pilar Lorenza Garc\u00eda Seta. Lorengar l\u00e0 c\u00e1i t\u00ean \u0111\u01b0\u1ee3c b\u00e0 s\u1eed d\u1ee5ng sau n\u00e0y, k\u1ebft h\u1ee3p gi\u1eefa Lorenza v\u00e0 Garc\u00eda. Pilar \u0111\u01b0\u1ee3c gia \u0111\u00ecnh cho h\u1ecdc n\u1ed9i tr\u00fa t\u1ea1i tr\u01b0\u1eddng Duquesa Villahermosa de las Hijas. T\u1ea1i \u0111\u00e2y, nh\u01b0 ng\u01b0\u1eddi b\u1ea1n c\u00f9ng ph\u00f2ng Marina Pueyo nh\u1edb l\u1ea1i, t\u1ed1 ch\u1ea5t ca h\u00e1t c\u1ee7a Pilar \u0111\u00e3 \u0111\u01b0\u1ee3c gi\u00e1o vi\u00ean d\u1ea1y nh\u1ea1c \u1edf tr\u01b0\u1eddng nh\u1eadn ra v\u00e0 \u0111\u01b0a Pilar tr\u1edf th\u00e0nh ca s\u0129 l\u0129nh x\u01b0\u1edbng trong d\u00e0n h\u1ee3p x\u01b0\u1edbng nh\u00e0 tr\u01b0\u1eddng. Ch\u00ednh cha c\u1ee7a Marina, \u00f4ng Asensio Pueyo l\u00e0 ng\u01b0\u1eddi \u0111\u00e3 Pilar nh\u1eefng b\u00e0i h\u1ecdc ca h\u00e1t v\u00e0 l\u00fd thuy\u1ebft \u00e2m nh\u1ea1c \u0111\u1ea7u ti\u00ean. Khi 14 tu\u1ed5i, cha m\u1eb9 c\u00f4 \u0111\u0103ng k\u00fd cho con g\u00e1i m\u00ecnh tham d\u1ef1 m\u1ed9t cu\u1ed9c thi \u00e2m nh\u1ea1c mang t\u00ean Ondas Infantiles do \u0111\u00e0i ph\u00e1t thanh Zaragoza t\u1ed5 ch\u1ee9c. \u0110\u1ec3 chu\u1ea9n b\u1ecb cho s\u1ef1 ki\u1ec7n \u0111\u00f3, m\u1eb9 Pilar \u0111\u00e3 d\u1eabn c\u00f4 b\u00e9 \u0111i mua m\u1ed9t chi\u1ebfc v\u00e1y. T\u1ea1i c\u1eeda h\u00e0ng, th\u1eadt t\u00ecnh c\u1edd, nh\u00e2n vi\u00ean thu ng\u00e2n Berta l\u1ea1i l\u00e0 em g\u00e1i c\u1ee7a gi\u00e1o vi\u00ean thanh nh\u1ea1c n\u1ed5i ti\u1ebfng trong th\u00e0nh ph\u1ed1 Margarita Mart\u00ednez. B\u1ea3n th\u00e2n Berta c\u0169ng r\u1ea5t c\u00f3 n\u0103ng khi\u1ebfu ca h\u00e1t v\u00e0 th\u01b0\u01a1ng xuy\u00ean gi\u00fap \u0111\u1ee1 ch\u1ecb m\u00ecnh trong c\u00f4ng vi\u1ec7c gi\u1ea3ng d\u1ea1y. \u0110\u01b0\u1ee3c bi\u1ebft Pilar s\u1ebd tham gia cu\u1ed9c thi h\u00e1t, Berta \u0111\u1ec1 ngh\u1ecb c\u00f4 b\u00e9 h\u00e1t th\u1eed m\u1ed9t b\u00e0i v\u00e0 ngay l\u1eadp t\u1ee9c th\u1ea5y r\u1eb1ng \u0111\u00e2y s\u1ebd l\u00e0 m\u1ed9t t\u00e0i n\u0103ng. Margarita Mart\u00ednez \u0111\u00e3 nh\u1eadn Pilar l\u00e0m h\u1ecdc tr\u00f2 v\u00e0 d\u1ea1y c\u00f4 ho\u00e0n to\u00e0n mi\u1ec5n ph\u00ed. Pilar lu\u00f4n gi\u1eef m\u1ed1i quan h\u1ec7 t\u1ed1t \u0111\u1eb9p v\u1edbi Mart\u00ednez, th\u01b0\u1eddng xuy\u00ean g\u1eedi th\u01b0, \u1ea3nh th\u0103m h\u1ecfi c\u00f4 gi\u00e1o c\u0169 c\u1ee7a m\u00ecnh v\u00e0 Mart\u00ednez lu\u00f4n l\u01b0u gi\u1eef c\u1ea9n th\u1eadn nh\u1eefng k\u1ef7 ni\u1ec7m c\u1ee7a c\u00f4 h\u1ecdc tr\u00f2 c\u0169, sau n\u00e0y \u0111\u00e3 tr\u1edf th\u00e0nh m\u1ed9t trong nh\u1eefng diva n\u1ed5i ti\u1ebfng tr\u00ean to\u00e0n th\u1ebf gi\u1edbi.<\/p>\n<h2><span id=\"Chinh_thuc_buoc_vao_the_gioi_am_nhac\">Ch\u00ednh th\u1ee9c b\u01b0\u1edbc v\u00e0o th\u1ebf gi\u1edbi \u00e2m nh\u1ea1c<\/span><\/h2>\n<p>\u0110\u1ec3 h\u1ed7 tr\u1ee3 kinh t\u1ebf cho gia \u0111\u00ecnh v\u1ed1n kh\u00f4ng l\u1ea5y g\u00ec l\u00e0m d\u01b0 d\u1ea3, Pilar th\u01b0\u1eddng xuy\u00ean ca h\u00e1t t\u1ea1i nh\u1eefng qu\u00e1n c\u00e0 ph\u00ea trong th\u1ecb tr\u1ea5n c\u0169ng nh\u01b0 t\u1ea1i nh\u00e0 h\u00e1t t\u1ea1p k\u1ef9 nh\u1ecf Oasis. Miguel \u00c1ngel Brunet-Larroche trong cu\u1ed1n s\u00e1ch <em>El Oasis<\/em> \u0111\u00e3 nh\u1eadn x\u00e9t: \u201c\u0110\u00f3 l\u00e0 m\u1ed9t gi\u1ecdng h\u00e1t nhi\u1ec1u carat nh\u1ea5t trong to\u00e0n b\u1ed9 l\u1ecbch s\u1eed c\u1ee7a nh\u00e0 h\u00e1t\u201d. Th\u1eddi \u0111i\u1ec3m \u0111\u00f3, c\u00f4 l\u1ea5y ngh\u1ec7 danh l\u00e0 Pilar Garloren. N\u0103m 1945, Pilar theo h\u1ecdc t\u1ea1i Conservatorio del Liceo, Barcelona. Tuy nhi\u00ean nh\u1ea1c vi\u1ec7n \u0111\u00e3 x\u00e1c \u0111\u1ecbnh gi\u1ecdng h\u00e1t c\u1ee7a c\u00f4 l\u00e0 mezzo-soprano . Ch\u1ec9 \u0111\u1ebfn khi c\u00f4 chuy\u1ec3n \u0111\u1ebfn Madrid v\u00e0 g\u1eb7p \u00c1ngeles Ottein, m\u1ed9t danh ca opera v\u00e0 zarzuela, gi\u1ecdng h\u00e1t soprano c\u1ee7a Pilar m\u1edbi \u0111\u01b0\u1ee3c b\u00e0 r\u00e8n gi\u0169a v\u00e0 u\u1ed1n n\u1eafn. Ottein kh\u1eb3ng \u0111\u1ecbnh Pilar c\u00f3 m\u1ed9t gi\u1ecdng soprano tr\u1eef t\u00ecnh v\u00e0 c\u00f3 xu h\u01b0\u1edbng spinto nh\u1eb9. T\u1ea1i Madrid, Pilar ch\u00ednh th\u1ee9c b\u01b0\u1edbc v\u00e0o th\u1ebf gi\u1edbi \u00e2m nh\u1ea1c khi \u0111\u01b0\u1ee3c h\u00e1t tr\u00ean \u0111\u00e0i ph\u00e1t thanh v\u00e0 trong c\u00e1c \u0111o\u00e0n bi\u1ec3u di\u1ec5n zarzuela kh\u00e1c nhau, trong \u0111\u00f3 c\u00f3 \u0111o\u00e0n c\u1ee7a Pepita Embil, m\u1eb9 Pl\u00e1cido Domingo. C\u00f4 \u0111\u01b0\u1ee3c ch\u1ecdn v\u00e0o l\u00e0m vi\u1ec7c t\u1ea1i Teatro de la Zarzuela, Madrid. Vai di\u1ec5n ch\u00ednh \u0111\u1ea7u ti\u00ean c\u1ee7a Pilar l\u00e0 Rosa trong v\u1edf opera <em>Maruxa<\/em> c\u1ee7a Amadeo Vives t\u1ea1i Nh\u00e0 h\u00e1t th\u00e0nh ph\u1ed1 Oran, Algeria. Pilar \u0111\u00e3 thu h\u00fat \u0111\u01b0\u1ee3c s\u1ef1 ch\u00fa \u00fd c\u1ee7a Ata\u00falfo Argenta, nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng n\u1ed5i ti\u1ebfng ng\u01b0\u1eddi T\u00e2y Ban Nha. Pilar th\u01b0\u1eddng xuy\u00ean tr\u1edf th\u00e0nh nh\u00e2n v\u1eadt ch\u00ednh trong c\u00e1c b\u1ea3n thu \u00e2m zarzuela c\u1ee7a \u00f4ng. N\u0103m 1952, t\u1ea1i Barcelona, Pilar tham gia l\u0129nh x\u01b0\u1edbng trong b\u1ea3n <a href=\"\/beethoven-giao-huong-so-9\/\">Giao h\u01b0\u1edfng s\u1ed1 9<\/a> c\u1ee7a <a href=\"\/beethoven-ludwig-van-1770-1827\/\">Ludwig van Beethoven<\/a> v\u00e0 <em>Ein Deutsches Requiem<\/em> c\u1ee7a <a href=\"\/brahms-johannes-1833-1897\/\">Johannes Brahms<\/a>. V\u1edbi v\u1ebb ngo\u00e0i xinh \u0111\u1eb9p, c\u00f4 c\u0169ng c\u00f3 m\u1ed9t chuy\u1ebfn r\u1ebd ngang \u0111\u1ea7y th\u00fa v\u1ecb v\u00e0o th\u1ebf gi\u1edbi \u0111i\u1ec7n \u1ea3nh khi tham gia trong hai b\u1ed9 phim truy\u1ec7n <em>Ng\u00e0y cu\u1ed1i c\u00f9ng <\/em>v\u00e0 sau \u0111\u00f3 l\u00e0<em> Nh\u1eefng l\u00e1 c\u1edd cu\u1ed1i c\u00f9ng<\/em>.<\/p>\n<h2><span id=\"Su_nghiep_quoc_te\">S\u1ef1 nghi\u1ec7p qu\u1ed1c t\u1ebf<\/span><\/h2>\n<p>\u0110\u1ea5t n\u01b0\u1edbc T\u00e2y Ban Nha d\u01b0\u1eddng nh\u01b0 qu\u00e1 nh\u1ecf b\u00e9 so v\u1edbi t\u00e0i n\u0103ng c\u1ee7a Lorengar. N\u0103m 1954, d\u01b0\u1edbi s\u1ef1 ch\u1ec9 huy c\u1ee7a Argenta, c\u00f4 h\u00e1t trong Giao h\u01b0\u1edfng s\u1ed1 4 c\u1ee7a <a href=\"\/brahms-johannes-1833-1897\/\">Gustav Mahler<\/a> v\u00e0 <a href=\"\/brahms-ein-deutsches-requiem\/\"><em>Ein Deutsches Requiem<\/em><\/a> t\u1ea1i Paris. S\u1ef1 nghi\u1ec7p opera qu\u1ed1c t\u1ebf c\u1ee7a Lorengar b\u1eaft \u0111\u1ea7u v\u00e0o n\u0103m 1955 t\u1ea1i li\u00ean hoan Aix-en-Provence, khi c\u00f4 h\u00e1t vai Cherubino (m\u1ed9t vai d\u00e0nh cho gi\u1ecdng mezzo-soprano) trong <em>Le nozze di Figaro<\/em> (Mozart). Ng\u00e0y 26\/11\/1955, Lorengar l\u1ea7n \u0111\u1ea7u ti\u00ean xu\u1ea5t hi\u1ec7n t\u1ea1i Covent Garden trong Violetta (<em>La traviata<\/em>, Verdi) v\u00e0 sau \u0111\u00f3 l\u00e0 c\u00e1c chuy\u1ebfn bi\u1ec3u di\u1ec5n t\u1ea1i li\u00ean hoan Glyndebourne, Anh v\u00e0 Buenos Aires. Trong l\u1ea7n xu\u1ea5t hi\u1ec7n t\u1ea1i Glyndebourne v\u1edbi vai Tamina (<em>Die zauberfl\u00f6te<\/em>, Mozart), c\u00f4 \u0111\u00e3 \u0111\u1eb7c bi\u1ec7t g\u00e2y \u1ea5n t\u01b0\u1ee3ng t\u1edbi Carl Ebert, gi\u00e1m \u0111\u1ed1c c\u1ee7a Berlin Deutsche Oper v\u00e0 m\u1ed9t trong nh\u1eefng nh\u00e2n v\u1eadt c\u00f3 uy t\u00edn l\u1edbn trong gi\u1edbi opera qu\u1ed1c t\u1ebf. \u00d4ng \u0111\u00e3 m\u1eddi Lorengar c\u1ed9ng t\u00e1c v\u1edbi nh\u00e0 h\u00e1t v\u1edbi s\u1ef1 kh\u1edfi \u0111\u1ea7u ho\u00e0n h\u1ea3o trong <em>Carmina Burana<\/em> (Carl Orff) v\u00e0o n\u0103m 1958 v\u00e0 m\u1edf ra m\u1ed9t s\u1ef1 k\u1ebft h\u1ee3p k\u00e9o d\u00e0i h\u01a1n 30 n\u0103m. Lorengar \u0111\u00e3 coi \u0111\u00e2y l\u00e0 ng\u00f4i nh\u00e0 th\u1ee9 hai c\u1ee7a m\u00ecnh. Th\u1eddi gian \u0111\u1ea7u, Lorengar \u0111\u00e3 ph\u1ea3i n\u1ed7 l\u1ef1c r\u1ea5t nhi\u1ec1u trong h\u1ecdc ti\u1ebfng \u0110\u1ee9c, l\u00e0m quen t\u00ednh k\u1ef7 lu\u1eadt cao \u1edf m\u00f4i tr\u01b0\u1eddng m\u1edbi v\u00e0 nghi\u00ean c\u1ee9u nh\u1eefng t\u00e1c ph\u1ea9m m\u1ed9t c\u00e1ch v\u1ea5t v\u1ea3. Ngh\u1ec7 s\u0129 piano, gi\u1ecdng mezzo-soprano Hertha Klust, \u0111\u1ea3m tr\u00e1ch c\u00f4ng vi\u1ec7c h\u1ed7 tr\u1ee3 cho c\u00e1c ca s\u0129 \u0111\u00e3 gi\u00fap \u0111\u1ee1 c\u00f4 r\u1ea5t nhi\u1ec1u. T\u1ea1i \u0111\u00e2y, Lorengar c\u0169ng c\u00f3 nhi\u1ec1u c\u01a1 h\u1ed9i bi\u1ec3u di\u1ec5n c\u00f9ng Gundula Janowitz v\u00e0 <a href=\"\/fischer-dieskau-dietrich-baritone-1925-2012\/\">Dietrich Fischer-Dieskau<\/a>, nh\u1eefng danh ca kh\u00e1c c\u1ee7a nh\u00e0 h\u00e1t.<\/p>\n<p>T\u1ea1i \u0110\u1ee9c, Lorengar \u0111\u00e3 g\u1eb7p \u0111\u01b0\u1ee3c t\u00ecnh y\u00eau c\u1ee7a \u0111\u1eddi m\u00ecnh, B\u00e0 k\u1ebft h\u00f4n v\u1edbi b\u00e1c s\u0129 ng\u01b0\u1eddi b\u1ea3n \u0111\u1ecba J\u00fcrgen Schhaf v\u00e0 \u0111\u1ecbnh c\u01b0 t\u1ea1i Berlin. H\u00e0ng n\u0103m b\u00e0 d\u00e0nh kho\u1ea3ng 5 th\u00e1ng \u0111\u1ec3 h\u00e1t v\u1edbi Berlin Deutsche Oper trong kho\u1ea3ng 35 bu\u1ed5i bi\u1ec3u di\u1ec5n. Th\u1eddi gian c\u00f2n l\u1ea1i, Lorengar xu\u1ea5t hi\u1ec7n t\u1ea1i nh\u1eefng nh\u00e0 h\u00e1t danh gi\u00e1 kh\u00e1c tr\u00ean th\u1ebf gi\u1edbi t\u1ea1i Milan, San Francisco, New York, Chicago v\u00e0 Madrid. V\u1edbi Berlin Deutsche Oper, c\u00e1c v\u1edf opera c\u1ee7a Mozart l\u00e0 tr\u1ecdng t\u00e2m trong ho\u1ea1t \u0111\u1ed9ng ngh\u1ec7 thu\u1eadt c\u1ee7a Lorengar. Ngo\u00e0i ra, b\u00e0 c\u0169ng h\u00e1t nh\u1eefng vai tr\u1eef t\u00ecnh trong opera c\u1ee7a Ph\u00e1p, \u0110\u1ee9c v\u00e0 \u00dd nh\u01b0 Cio-Cio-San (<a href=\"\/madama-butterfly\/\"><em>Madama Butterfly<\/em><\/a>, Puccini), Mim\u00ec (<a href=\"\/la-boheme\/\"><em>La boh\u00e8me<\/em><\/a>, <a href=\"\/puccini-giacomo-1858-1924\/\">Puccini<\/a>), Desdemona (<a href=\"\/otello\/\"><em>Otello<\/em><\/a>, <a href=\"\/verdi-giuseppe-1813-1901\/\">Verdi<\/a>), Agathe (<em>Der Freisch\u00fctz<\/em>, <a href=\"\/weber-carl-maria-von-1786-1826\/\">Car Maria von Weber<\/a>), Eva (<em>Die meistersinger von N\u00fcrnberg<\/em>, Wagner), Elsa (<em>Lohengrin<\/em>, Wagner), Mica\u00ebla (<em>Carmen<\/em>, Georges Bizet) hay M\u00e9lisande (<em>Pell\u00e9as et M\u00e9lisande<\/em>, Claude Debussy). B\u00e0 c\u0169ng th\u00e0nh c\u00f4ng trong nh\u1eefng t\u00e1c ph\u1ea9m c\u00f3 ngu\u1ed3n g\u1ed1c Slav nh\u01b0 Marie (<em>The bartered Bride<\/em>, Bed\u0159ich Smetana), Jen\u016ffa (<em>Jen\u016ffa<\/em>, Leo\u0161 Jan\u00e1\u010dek) v\u00e0 Tatyana (<em>Eugene Onegin<\/em>, <a href=\"\/tchaikovsky-peter-ilyich\/\">Peter Ilyich Tchaikosky<\/a>). Kh\u00e1n gi\u1ea3 Berlin v\u00f4 c\u00f9ng y\u00eau qu\u00fd Lorengar, \u1edf \u0111\u00f3 h\u1ecd g\u1ecdi b\u00e0 tr\u00ecu m\u1ebfn l\u00e0 \u201cUnsere Pilar\u201d \u2013 Pilar c\u1ee7a ch\u00fang ta!<\/p>\n<p>N\u0103m 1961, Lorengar l\u1ea7n \u0111\u1ea7u h\u00e1t t\u1ea1i li\u00ean hoan Salzburg trong vai Ilia (<em>Idomeneo<\/em>, Mozart). N\u0103m 1966 \u0111\u00e1nh d\u1ea5u m\u1ed9t b\u01b0\u1edbc th\u0103ng ti\u1ebfn m\u1edbi trong s\u1ef1 nghi\u1ec7p c\u1ee7a b\u00e0 khi Lorengar l\u1ea7n l\u01b0\u1ee3t c\u00f3 m\u00e0n ra m\u1eaft th\u00e0nh c\u00f4ng t\u1ea1i hai nh\u00e0 l\u1edbn h\u00e0ng \u0111\u1ea7u th\u1ebf gi\u1edbi Metropolitan Opera v\u00e0 La Scala. Ng\u00e0y 11\/2\/1966, Lorengar ho\u00e1 th\u00e2n v\u00e0o vai Donna Elvira b\u00ean c\u1ea1nh Cesare Siepi trong vai ch\u00ednh Don Giovanni t\u1ea1i Metropolitan Opera. John Gruen \u0111\u00e3 b\u00ecnh lu\u1eadn tr\u00ean New York Herald Tribune: \u201cLorengar kh\u00f4ng xa l\u1ea1 g\u00ec v\u1edbi s\u00e2n kh\u1ea5u opera. B\u00e0 \u0111\u00e3 h\u00e1t trong c\u00e1c nh\u00e0 h\u00e1t opera l\u1edbn \u1edf n\u01b0\u1edbc ngo\u00e0i v\u00e0 ra m\u1eaft \u1edf M\u1ef9 v\u00e0o m\u00f9a tr\u01b0\u1edbc khi h\u00e1t vai Li\u00f9 trong <em>Turandot<\/em> c\u1ee7a Puccini v\u1edbi San Francisco Opera. Bu\u1ed5i t\u1ed1i h\u00f4m qua, Lorengar \u0111\u00e3 n\u00f3i r\u00f5 l\u00fd do t\u1ea1i sao b\u00e0 \u0111\u00e3 c\u00f3 \u0111\u01b0\u1ee3c danh ti\u1ebfng ng\u00e0y c\u00e0ng t\u0103ng v\u00e0 t\u1ea1i sao nh\u1eefng soprano T\u00e2y Ban Nha ng\u00e0y nay \u0111\u00e3 \u0111\u00e1nh c\u1eafp danh ti\u1ebfng c\u1ee7a c\u00e1c ca s\u0129 \u00dd. \u0110\u00f3 l\u00e0 v\u1ea5n \u0111\u1ec1 v\u1ec1 ch\u1ea5t l\u01b0\u1ee3ng gi\u1ecdng h\u00e1t. De los \u00c1ngeles, Berganza v\u00e0 Caball\u00e9 m\u1ed7i ng\u01b0\u1eddi \u0111\u1ec1u n\u1ed5i b\u1eadt nh\u1edd \u00e2m thanh tinh khi\u1ebft v\u00e0 trong tr\u1ebbo, t\u1ea1o n\u00ean s\u1ef1 n\u1eef t\u00ednh \u0111\u1ed9c \u0111\u00e1o v\u00e0 t\u00ednh thuy\u1ebft ph\u1ee5c s\u00e2u s\u1eafc. \u0110i\u1ec1u \u0111\u00f3 li\u00ean quan \u0111\u1ebfn to\u00e0n b\u1ed9 t\u00e2m l\u00fd v\u00e0 th\u1ec3 ch\u1ea5t m\u00e0 h\u1ecd mang v\u00e0o vai di\u1ec5n c\u1ee7a m\u00ecnh v\u00e0 Lorengar c\u0169ng kh\u00f4ng h\u1ec1 thua k\u00e9m\u201d. Met c\u0169ng l\u00e0 m\u1ed9t \u0111\u1ecba ch\u1ec9 quen thu\u1ed9c v\u1edbi Lorengar, b\u00e0 h\u00e1t t\u1ea1i \u0111\u00e2y trong 11 m\u00f9a di\u1ec5n v\u1edbi h\u01a1n 140 bu\u1ed5i. Ng\u00e0y 6\/6\/1966, Lorengar xu\u1ea5t hi\u1ec7n l\u1ea7n \u0111\u1ea7u ti\u00ean t\u1ea1i La Scala v\u1edbi vai ch\u00ednh trong v\u1edf <em>Olimpia<\/em> c\u1ee7a Gaspari Spontini c\u00f9ng v\u1edbi Fiorenza Cossotto.<\/p>\n<p>B\u00ean c\u1ea1nh s\u1ef1 nghi\u1ec7p opera, Lorengar c\u0169ng th\u01b0\u1eddng xuy\u00ean t\u1ed5 ch\u1ee9c nh\u1eefng bu\u1ed5i ho\u00e0 nh\u1ea1c m\u00e0 \u1edf \u0111\u00f3, b\u00e0 kh\u00f4ng ng\u1ea7n ng\u1ea1i \u0111\u01b0a v\u00e0o ch\u01b0\u01a1ng tr\u00ecnh r\u1ea5t nhi\u1ec1u b\u00e0i h\u00e1t hay tr\u00edch \u0111o\u1ea1n t\u1eeb c\u00e1c v\u1edf zarzuela c\u1ee7a nh\u1eefng nh\u00e0 so\u1ea1n nh\u1ea1c T\u00e2y Ban Nha b\u00ean c\u1ea1nh nh\u1eefng ca kh\u00fac th\u00ednh ph\u00f2ng quen thu\u1ed9c h\u01a1n c\u1ee7a \u0110\u1ee9c v\u00e0 Ph\u00e1p. B\u00e0 c\u0169ng \u0111\u01b0\u1ee3c coi l\u00e0 m\u1ed9t trong nh\u01b0ng di\u1ec5n gi\u1ea3i vi\u00ean xu\u1ea5t s\u1eafc trong c\u00e1c lieder c\u1ee7a Brahms v\u00e0 Hugo Wolf. R\u1ea5t ti\u1ebfc ch\u00fang h\u1ea7u nh\u01b0 kh\u00f4ng \u0111\u01b0\u1ee3c thu \u00e2m l\u1ea1i \u0111\u1ec3 ng\u00e0y nay ng\u01b0\u1eddi nghe c\u00f3 th\u1ec3 th\u01b0\u1edfng th\u1ee9c t\u00e0i n\u0103ng c\u1ee7a b\u00e0. Lorengar c\u0169ng l\u00e0 kh\u00e1ch m\u1eddi quen thu\u1ed9c t\u1ea1i nh\u1eefng ph\u00f2ng ho\u00e0 nh\u1ea1c n\u1ed5i ti\u1ebfng tr\u00ean th\u1ebf gi\u1edbi c\u1ee7a c\u00e1c d\u00e0n nh\u1ea1c l\u1edbn nh\u01b0 <a href=\"\/vienna-philharmonic\/\">Vienna Philharmonic<\/a> hay <a href=\"\/berlin-philharmonic\/\">Berlin Philharmonic<\/a>. Lorengar c\u1ed1 t\u00ecnh kh\u00f4ng kh\u00e1m ph\u00e1 nh\u1eefng vai di\u1ec5n k\u1ecbch t\u00ednh h\u01a1n. \u0110\u00e3 nhi\u1ec1u l\u1ea7n b\u00e0 t\u1eeb ch\u1ed1i h\u00e1t trong Aida (<em>Aida<\/em>, Verdi) hay Amelia (<em>Un ballo in maschera<\/em>, Verdi), nh\u1edd \u0111\u00f3, gi\u1ecdng h\u00e1t c\u1ee7a b\u00e0 kh\u00f4ng b\u1ecb c\u0103ng v\u00e0 hao m\u00f2n qu\u00e1 m\u1ee9c v\u00e0 v\u1eabn t\u01b0\u01a1i \u0111\u1eb9p, trong tr\u1ebbo v\u1edbi nh\u1eefng n\u1ed1t cao ch\u00f3i s\u00e1ng cho \u0111\u1ebfn nh\u1eefng n\u0103m th\u00e1ng cu\u1ed1i c\u00f9ng c\u1ee7a s\u1ef1 nghi\u1ec7p. Lorengar l\u00e0 m\u1ed9t soprano hi\u1ebfm hoi th\u1eddi k\u1ef3 \u0111\u00f3 kh\u00e1m ph\u00e1 c\u00e1c ti\u1ebft m\u1ee5c thanh nh\u1ea1c Baroque, v\u1ed1n \u00edt \u0111\u01b0\u1ee3c \u0111\u1ec3 \u00fd l\u00fac b\u1ea5y gi\u1edd.<\/p>\n<p>Ng\u00e0y 22\/4\/1972, Lorengar l\u00e0 m\u1ed9t trong nh\u1eefng ng\u00f4i sao opera \u0111\u01b0\u1ee3c m\u1eddi \u0111\u1ebfn h\u00e1t trong gala chia tay Metropolitan Opera c\u1ee7a T\u1ed5ng gi\u00e1m \u0111\u1ed1c Rudolf Bing. B\u00e0 \u0111\u00e3 h\u00e1t aria \u201cGl\u00fcck, das mir verblieb\u201d trong v\u1edf opera <em>Die tote Stadt<\/em> c\u1ee7a Erich Wolfgang Korngold. Lorengar g\u1eafn b\u00f3 v\u1edbi Met cho \u0111\u1ebfn t\u1eadn n\u0103m 1982 v\u1edbi vai di\u1ec5n Fiordiligi (<a href=\"\/cosi-fan-tutte-dan-ba-la-nhu-the-k-588\/\"><em>Cos\u00ec fan tutte<\/em><\/a>, Mozart) v\u00e0o ng\u00e0y 4\/3. N\u0103m 1984, Lorengar \u0111\u01b0\u1ee3c phong l\u00e0m th\u00e0nh vi\u00ean danh d\u1ef1 c\u1ee7a Berlin Deutsche Oper. N\u0103m 1985, c\u00f9ng v\u1edbi Domingo, b\u00e0 \u0111\u00e3 bi\u1ec3u di\u1ec5n m\u1ed9t ch\u01b0\u01a1ng tr\u00ecnh bao g\u1ed3m c\u00e1c tr\u00edch \u0111o\u1ea1n trong c\u00e1c v\u1edf zarzuela t\u1ea1i li\u00ean hoan Salzburg. M\u1eb7c d\u00f9 \u0111\u00e3 h\u00e1t opera t\u1ea1i Madrid nhi\u1ec1u l\u1ea7n nh\u01b0ng th\u1eadt \u0111\u00e1ng ng\u1ea1c nhi\u00ean khi m\u00e3i \u0111\u1ebfn t\u1eadn n\u0103m 1987, Lorengar m\u1edbi l\u1ea7n \u0111\u1ea7u \u0111\u1ee9ng tr\u00ean s\u00e2n kh\u1ea5u c\u1ee7a Gran Teatre del Liceu, Barcelona v\u1edbi vai Elsa (<a href=\"\/lohengrin-wwv-75\/\"><em>Lohengrin<\/em>)<\/a>. Bu\u1ed5i bi\u1ec3u di\u1ec5n opera cu\u1ed1i c\u00f9ng c\u1ee7a b\u00e0 di\u1ec5n ra t\u1ea1i Berlin v\u00e0o ng\u00e0y 9\/6\/1990 v\u1edbi vai Tosca (<em>Tosca<\/em>, Puccini). Lorengar gi\u00e3 t\u1eeb s\u1ef1 nghi\u1ec7p t\u1ea1i Teatro Campoamor de Oviedo, T\u00e2y Ban Nha v\u00e0o n\u0103m 1991. C\u0169ng trong n\u0103m n\u00e0y, Lorengar c\u00f9ng v\u1edbi nh\u1eefng gi\u1ecdng ca opera tuy\u1ec7t v\u1eddi nh\u1ea5t m\u00e0 \u0111\u1ea5t n\u01b0\u1edbc T\u00e2y Ban Nha t\u1eebng s\u1ea3n sinh ra: de los \u00c1ngeles, Caball\u00e9, <a href=\"\/domingo-placido-tenor\/\">Domingo<\/a>, Alfredo Kraus, Teresa Berganza v\u00e0 <a href=\"\/carreras-jose-tenor-1946\/\">Jos\u00e9 Carreras<\/a> \u0111\u00e3 \u0111\u01b0\u1ee3c ho\u00e0ng gia trao t\u1eb7ng Prince of Asturias Awards (gi\u1ea3i th\u01b0\u1edfng Th\u00e2n v\u01b0\u01a1ng x\u1ee9 Asturias) danh gi\u00e1 cho \u201cTh\u1ebf h\u1ec7 nh\u1eefng ca s\u0129 tr\u1eef t\u00ecnh T\u00e2y Ban Nha\u201d. Lorengar lu\u00f4n \u0111\u01b0\u1ee3c coi l\u00e0 m\u1ed9t trong nh\u1eefng ngh\u1ec7 s\u0129 opera quan tr\u1ecdng nh\u1ea5t t\u1ea1i \u0111\u1ea5t n\u01b0\u1edbc c\u1ee7a m\u00ecnh, v\u1ecb th\u1ebf c\u1ee7a b\u00e0 l\u00e0 kh\u00f4ng th\u1ec3 ph\u1ee7 nh\u1eadn. D\u00f9 Lorengar kh\u00f4ng s\u1ed1ng t\u1ea1i qu\u00ea nh\u00e0 nh\u01b0ng b\u1ea5t c\u1ee9 khi n\u00e0o c\u00f3 th\u1ec3, b\u00e0 \u0111\u1ec1u tr\u1edf v\u1ec1 Zaragoza \u0111\u1ec3 nh\u1edb v\u1ec1 nh\u1eefng n\u0103m th\u00e1ng tu\u1ed5i th\u01a1 h\u1ea1nh ph\u00fac trong khu ph\u1ed1 \u201cLa Parroquia del Gancho\u201d c\u1ee7a m\u00ecnh.<\/p>\n<p>Lorengar qua \u0111\u1eddi v\u00e0o ng\u00e0y 2\/6\/1996 t\u1ea1i Berlin v\u00ec ung th\u01b0 \u1edf tu\u1ed5i 68. B\u00e0 \u0111\u00e3 ch\u1ecbu \u0111\u1ef1ng c\u0103n b\u1ec7nh hi\u1ec3m ngh\u00e8o c\u1ee7a m\u00ecnh trong im l\u1eb7ng, s\u1ef1 qua \u0111\u1eddi c\u1ee7a b\u00e0 th\u1eadt v\u00f4 c\u00f9ng b\u1ea5t ng\u1edd. Th\u1ec3 theo nguy\u1ec7n v\u1ecdng c\u1ee7a Lorengar, di h\u00e0i b\u00e0 \u0111\u01b0\u1ee3c ho\u1ea3 t\u00e1ng v\u00e0 tro c\u1ed1t \u0111\u01b0\u1ee3c r\u1eafc xu\u1ed1ng Bi\u1ec3n B\u1eafc. Met \u0111\u00e3 d\u00e0nh bu\u1ed5i bi\u1ec3u di\u1ec5n v\u1edf opera The bartered Bride v\u00e0o ng\u00e0y 1\/10\/1996 d\u01b0\u1edbi s\u1ef1 ch\u1ec9 huy c\u1ee7a James Levine l\u00e0 \u0111\u00eam nh\u1ea1c t\u01b0\u1edfng nh\u1edb b\u00e0. Th\u00e0nh ph\u1ed1 Zaragoza qu\u00ea h\u01b0\u01a1ng c\u0169ng vinh danh Lorengar khi \u0111\u1eb7t t\u00ean b\u00e0 cho m\u1ed9t \u0111\u01b0\u1eddng ph\u1ed1 v\u00e0 tr\u01b0\u1eddng h\u1ecdc t\u1ea1i \u0111\u00e2y. N\u0103m 2006, nh\u00e2n d\u1ecbp k\u1ec9 ni\u1ec7m 10 n\u0103m ng\u00e0y Lorengar qua \u0111\u1eddi, m\u1ed9t b\u1ee9c t\u01b0\u1ee3ng b\u00e1n th\u00e2n c\u1ee7a b\u00e0 \u0111\u00e3 \u0111\u01b0\u1ee3c d\u1ef1ng t\u1ea1i Zaragoza. Trong nh\u1eefng n\u0103m th\u00e1ng c\u1ee7a th\u1eddi k\u1ef3 sau cu\u1ed9c Chi\u1ebfn tranh th\u1ebf gi\u1edbi th\u1ee9 hai, gi\u1ecdng h\u00e1t tuy\u1ec7t v\u1eddi c\u1ee7a b\u00e0 v\u1edbi \u00e2m s\u1eafc t\u01b0\u01a1i s\u00e1ng, nh\u1eb9 nh\u00e0ng, ng\u1ea3 \u00e1nh b\u1ea1c v\u1edbi l\u1ed1i rung \u0111\u1eb7c tr\u01b0ng v\u00e0 gi\u1eef \u0111\u01b0\u1ee3c s\u1ef1 b\u1ec1n b\u1ec9 qua th\u1eddi gian lu\u00f4n thu h\u00fat \u0111\u01b0\u1ee3c s\u1ef1 ch\u00fa \u00fd v\u00e0 y\u00eau m\u1ebfn c\u1ee7a kh\u00e1n gi\u1ea3. Lorengar x\u1ee9ng \u0111\u00e1ng l\u00e0 m\u1ed9t trong nh\u1eefng soprano tr\u1eef t\u00ecnh \u01b0u t\u00fa nh\u1ea5t c\u1ee7a th\u1ebf k\u1ef7 20.<\/p>\n<p><em><strong>Ng\u1ecdc T\u00fa (nhaccodien.info)<\/strong><\/em> t\u1ed5ng h\u1ee3p<\/p>\n<p>Ngu\u1ed3n:<br \/>\n<a href=\"https:\/\/www.nytimes.com\/1996\/06\/04\/arts\/pilar-lorengar-is-dead-at-68-a-spanish-soprano-in-berlin.html?fbclid=IwAR06fT74Xeuqd4j4vDo_b0AdbpvjVgjEhmT9pb5BRBluDCXOjoRAUyXP--M\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">nytimes.com<\/a><br \/>\n<a href=\"https:\/\/www.independent.co.uk\/news\/people\/obituary-pilar-lorengar-1335540.html?fbclid=IwAR1zL5J2zKQZWcx5ZWTBqU8moDrcGmtKK2R-1nlBcGt9xIfoKEqmSpuCJFc\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">independent.co.uk<\/a><br \/>\n<a href=\"https:\/\/www.zaragoza-ciudad.com\/masantolaria\/pilarlorengar.html?fbclid=IwAR25x_O50P9NZVhDNRc9E0ehz9WYiSpb-Jn4oXsZ94kzjFOGVVS7pDL8rok\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">zaragoza-ciudad.com<\/a><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_tta_section][vc_tta_section title=&#8221;T\u00c0I LI\u1ec6U LI\u00caN QUAN&#8221; tab_id=&#8221;tai-lieu-lien-quan&#8221;][vc_column_text]<br \/>\n[\/vc_column_text][\/vc_tta_section][\/vc_tta_tabs]<\/div><\/div><\/div><\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"[vc_tta_tabs][vc_tta_section title=\"TI\u1ec2U S\u1eec\" tab_id=\"tieu-su\"][vc_column_text] \u201cXu\u1ea5t th\u00e2n khi\u00eam t\u1ed1n nh\u01b0ng nh\u1eefng c\u00f4ng lao c\u1ee7a b\u00e0 trong su\u1ed1t cu\u1ed9c \u0111\u1eddi ho\u1ea1t \u0111\u1ed9ng ngh\u1ec7 thu\u1eadt x\u1ee9ng \u0111\u00e1ng \u0111\u01b0\u1ee3c ghi nh\u1eefng ch\u1eef v\u00e0ng trong [...]","protected":false},"author":5,"featured_media":8028,"comment_status":"open","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_mi_skip_tracking":false},"categories":[32,18],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/8027"}],"collection":[{"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=8027"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/8027\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":8244,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/8027\/revisions\/8244"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/media\/8028"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=8027"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=8027"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=8027"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}