{"id":8206,"date":"2021-12-25T15:34:10","date_gmt":"2021-12-25T08:34:10","guid":{"rendered":"https:\/\/nhaccodien.vn\/?p=8206"},"modified":"2022-01-01T10:21:38","modified_gmt":"2022-01-01T03:21:38","slug":"raimondi-gianni-1923-2008","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/nhaccodien.vn\/raimondi-gianni-1923-2008\/","title":{"rendered":"RAIMONDI, GIANNI (TENOR, 1923-2008)"},"content":{"rendered":"<div id=\"tdi_1\" class=\"tdc-row\"><div class=\"vc_row tdi_2  wpb_row td-pb-row\" >\n<style scoped>\n\n\/* custom css *\/\n.tdi_2,\r\n                .tdi_2 .tdc-columns{\r\n                    min-height: 0;\r\n                }.tdi_2,\r\n\t\t\t\t.tdi_2 .tdc-columns{\r\n\t\t\t\t    display: block;\r\n\t\t\t\t}.tdi_2 .tdc-columns{\r\n\t\t\t\t    width: 100%;\r\n\t\t\t\t}\n<\/style><div class=\"vc_column tdi_4  wpb_column vc_column_container tdc-column td-pb-span12\">\n<style scoped>\n\n\/* custom css *\/\n.tdi_4{\r\n                    vertical-align: baseline;\r\n                }.tdi_4 > .wpb_wrapper,\r\n\t\t\t\t.tdi_4 > .wpb_wrapper > .tdc-elements{\r\n\t\t\t\t    display: block;\r\n\t\t\t\t}.tdi_4 > .wpb_wrapper > .tdc-elements{\r\n\t\t\t\t    width: 100%;\r\n\t\t\t\t}.tdi_4 > .wpb_wrapper > .vc_row_inner{\r\n\t\t\t\t    width: auto;\r\n\t\t\t\t}.tdi_4 > .wpb_wrapper{\r\n\t\t\t\t    width: auto;\r\n\t\t\t\t    height: auto;\r\n\t\t\t\t}\n<\/style><div class=\"wpb_wrapper\" >[vc_tta_tabs][vc_tta_section title=&#8221;TI\u1ec2U S\u1eec&#8221; tab_id=&#8221;tieu-su&#8221;][vc_column_text]<\/p>\n<p><em>\u201cGianni Raimondi th\u1ec3 hi\u1ec7n phi\u00ean b\u1ea3n hay nh\u1ea5t c\u1ee7a ca s\u0129 opera. Ngo\u00e0i kh\u1ea3 n\u0103ng thanh nh\u1ea1c \u0111\u1eb7c bi\u1ec7t, Raimondi c\u00f2n s\u1edf h\u1eefu k\u1ef9 thu\u1eadt ch\u00ednh x\u00e1c, \u0111\u1ed9 nh\u1ea1y c\u1ea3m \u00e2m nh\u1ea1c t\u1ed1t v\u00e0 l\u00e0 m\u1ed9t ngh\u1ec7 s\u0129 bi\u1ec3u di\u1ec5n tuy\u1ec7t v\u1eddi\u201d<\/em> \u2013 <strong><em>Gioacchino Fiurezi Maragioglio<\/em><\/strong><\/p>\n<p>L\u00e0 m\u1ed9t ng\u00f4i sao s\u00e1ng t\u1ea1i La Scala v\u1edbi g\u1ea7n 300 bu\u1ed5i bi\u1ec3u di\u1ec5n, th\u1eadt \u0111\u00e1ng ti\u1ebfc khi <strong>Gianni Raimondi<\/strong> l\u1ea1i kh\u00f4ng ph\u1ea3i l\u00e0 m\u1ed9t c\u00e1i t\u00ean qu\u00e1 n\u1ed5i b\u1eadt tr\u00ean th\u1ebf gi\u1edbi opera. Th\u1eddi k\u1ef3 \u0111\u1ec9nh cao c\u1ee7a \u00f4ng, k\u00e9o d\u00e0i t\u1eeb nh\u1eefng n\u0103m 50-70, c\u00f3 qu\u00e1 nhi\u1ec1u nh\u1eefng gi\u1ecdng nam cao l\u1eebng l\u1eaby nh\u01b0 <a href=\"https:\/\/nhaccodien.vn\/di-stefano-giuseppe-1921-2008\/\">Giuseppe di Stefano<\/a>, <a href=\"https:\/\/nhaccodien.vn\/bergonzi-carlo-tenor-1924-2014\/\">Carlo Bergonzi<\/a> hay <a href=\"https:\/\/nhaccodien.vn\/corelli-franco-tenor-1921-2003\/\">Franco Corelli<\/a> v\u1edbi danh m\u1ee5c bi\u1ec3u di\u1ec5n tr\u00f9ng kh\u1edbp v\u00e0 th\u1eadm ch\u00ed l\u00e0 r\u1ed9ng h\u01a1n Raimondi khi\u1ebfn danh ti\u1ebfng c\u1ee7a \u00f4ng d\u01b0\u1eddng nh\u01b0 b\u1ecb ch\u00ecm khu\u1ea5t. Nh\u01b0ng n\u1ebfu nh\u01b0 ai \u0111\u00e3 t\u1eebng th\u01b0\u1edfng th\u1ee9c ti\u1ebfng h\u00e1t c\u1ee7a Raimondi, m\u1ed9t gi\u1ecdng h\u00e1t kh\u00f4ng qu\u00e1 l\u1edbn nh\u01b0ng c\u00f3 \u0111\u1ed9 vang v\u00e0 xuy\u00ean th\u1ea5u qua d\u00e0n nh\u1ea1c v\u1edbi m\u1ed9t \u00e2m s\u1eafc thu\u1ea7n khi\u1ebft nh\u01b0 m\u1ed9t ti\u1ebfng chu\u00f4ng trong tr\u1ebbo, bay b\u1ed5ng kh\u1eafp nh\u00e0 h\u00e1t, d\u00f9 \u0111\u00f3 l\u00e0 nh\u1eefng kh\u00e1n ph\u00f2ng r\u1ed9ng l\u1edbn nh\u1ea5t, ch\u1eafc ch\u1eafn s\u1ebd b\u1ecb th\u1ee9 \u00e2m thanh tuy\u1ec7t v\u1eddi n\u00e0y cu\u1ed1n h\u00fat v\u00e0 quy\u1ebfn r\u0169. Nh\u1eefng n\u1ed1t c2 c\u1ee7a \u00f4ng tuy\u1ec7t \u0111\u1eb9p, kh\u00f4ng h\u1ec1 thua k\u00e9m b\u1ea5t c\u1ee9 m\u1ed9t tenor \u0111\u01b0\u01a1ng th\u1eddi n\u00e0o, ch\u00f3i l\u1ecdi v\u00e0 b\u1eebng s\u00e1ng nh\u01b0 trong b\u1ea3n thu \u00e2m huy\u1ec1n tho\u1ea1i <em>La boh\u00e8me<\/em> (Giacomo Puccini) \u0111\u01b0\u1ee3c Raimondi th\u1ef1c hi\u1ec7n c\u00f9ng Mirella Freni d\u01b0\u1edbi s\u1ef1 ch\u1ec9 huy c\u1ee7a Herbert von Karajan. Raimondi l\u00e0 m\u1ed9t trong nh\u1eefng Rodolfo v\u0129 \u0111\u1ea1i nh\u1ea5t c\u1ee7a th\u1ebf k\u1ef7 20. Kh\u00f4ng ch\u1ec9 c\u00f3 v\u1eady, \u00f4ng s\u1edf h\u1eefu m\u1ed9t k\u1ef9 thu\u1eadt h\u00e1t bel canto ho\u00e0n h\u1ea3o, \u0111i\u1ec1u gi\u00fap \u00f4ng tho\u1ea3i m\u00e1i trong nh\u1eefng v\u1edf opera c\u1ee7a Vincenzo Bellini hay Gaetano Donizetti. Raimondi c\u0169ng l\u00e0 m\u1ed9t tenor hi\u1ebfm hoi v\u1edbi th\u1eddi \u0111i\u1ec3m \u0111\u00f3 d\u00e1m \u0111\u01b0\u01a1ng \u0111\u1ea7u v\u1edbi th\u1eed th\u00e1ch mang t\u00ean Arnold (<em>Guglielmo Tell<\/em>, Gioacchino Rossini), m\u1ed9t trong nh\u1eefng vai di\u1ec5n \u0111\u01b0\u1ee3c \u0111\u00e1nh gi\u00e1 l\u00e0 kh\u00f3 nh\u1ea5t trong l\u1ecbch s\u1eed d\u00e0nh cho tenor v\u1edbi b\u1ea1t ng\u00e0n nh\u1eefng n\u1ed1t cao ch\u00f3t v\u00f3t, th\u1eadm ch\u00ed c\u00f3 t\u1edbi 2 n\u1ed1t c#2. B\u00ean c\u1ea1nh \u0111\u00f3, l\u00e0 m\u1ed9t gi\u1ecdng tenor tr\u1eef t\u00ecnh nh\u01b0ng Raimondi c\u0169ng ho\u00e1 th\u00e2n v\u00e0o nh\u1eefng vai di\u1ec5n \u0111\u00f2i h\u1ecfi s\u1ee9c m\u1ea1nh h\u01a1n trong gi\u1ecdng h\u00e1t nh\u01b0 Cavaradossi (<em>Tosca<\/em>, Puccini) hay Enzo (<em>La Gioconda<\/em>, Amilcare Ponchielli). V\u1edbi nh\u1eefng g\u00ec m\u00e0 gi\u1ecdng h\u00e1t tuy\u1ec7t \u0111\u1eb9p c\u1ee7a \u00f4ng mang l\u1ea1i, Raimondi l\u00e0 m\u1ed9t t\u00ean tu\u1ed5i x\u1ee9ng \u0111\u00e1ng \u0111\u01b0\u1ee3c bi\u1ebft \u0111\u1ebfn r\u1ed9ng r\u00e3i h\u01a1n.<\/p>\n<p>Gianni Raimondi sinh ng\u00e0y 17\/4\/1923 t\u1ea1i Bologna, th\u00e0nh ph\u1ed1 l\u1edbn \u1edf v\u00f9ng Emilia-Romagna, ph\u00eda b\u1eafc n\u01b0\u1edbc \u00dd. Nh\u01b0 nhi\u1ec1u \u0111\u1ee9a tr\u1ebb th\u1eddi k\u1ef3 \u0111\u00f3, Gianni l\u1edbn l\u00ean v\u1edbi mong \u01b0\u1edbc tr\u1edf th\u00e0nh ca s\u0129 khi opera th\u1ee9 \u00e2m nh\u1ea1c vang v\u1ecdng kh\u1eafp m\u1ecdi gia \u0111\u00ecnh. Gianni \u0111\u00e3 theo h\u1ecdc t\u1ea1i Conservatorio Giovanni Battista Martini, nh\u1ea1c vi\u1ec7n t\u1ea1i qu\u00ea nh\u00e0 v\u1edbi th\u1ea7y gi\u00e1o Antonio Melandri v\u00e0 Gennaro Barra-Caracciolo. Sau \u0111\u00f3, Gianni \u0111\u00e3 chuy\u1ec3n \u0111\u1ebfn Mantua v\u00e0 may m\u1eafn \u0111\u01b0\u1ee3c h\u1ecdc v\u1edbi Ettore Campogalliani, m\u1ed9t trong nh\u1eefng gi\u1ea3ng vi\u00ean thanh nh\u1ea1c n\u1ed5i ti\u1ebfng nh\u1ea5t n\u01b0\u1edbc \u00dd. R\u1ea5t nhi\u1ec1u nh\u1eefng gi\u1ecdng ca l\u1eebng danh th\u1ebf gi\u1edbi t\u1eebng l\u00e0 h\u1ecdc tr\u00f2 c\u1ee7a Campogalliani. Ta c\u00f3 th\u1ec3 k\u1ec3 \u0111\u1ebfn: Renata Tebaldi, Renata Scotto, Mirella Freni, Ferruccio Furlanetto, Ruggero Raimondi, Luciano Pavarotti hay Carlo Bergonzi.<\/p>\n<p>Vai di\u1ec5n \u0111\u1ea7u ti\u00ean trong s\u1ef1 nghi\u1ec7p \u0111\u1ebfn v\u1edbi Raimondi v\u00e0o ng\u00e0y 10\/9\/1947 khi anh 24 tu\u1ed5i. Anh h\u00e1t c\u00f4ng t\u01b0\u1edbc x\u1ee9 Mantua (<em>Rigoletto<\/em>, Verdi) t\u1ea1i Teatro Consorziale in Budrio, m\u1ed9t th\u1ecb tr\u1ea5n nh\u1ecf g\u1ea7n Bologna. N\u0103m sau, Raimondi ra m\u1eaft th\u00e0nh ph\u1ed1 qu\u00ea h\u01b0\u01a1ng khi h\u00e1t Ernesto (<em>Don Pasquale<\/em>, Donizetti) t\u1ea1i Teatro Comunale di Bologna. Nh\u1eefng n\u0103m th\u00e1ng sau \u0111\u00f3, k\u00e9o d\u00e0i cho \u0111\u1ebfn \u0111\u1ea7u th\u1eadp ni\u00ean 50, Raimondi d\u1ea5n th\u00e2n v\u00e0o nh\u1eefng phi\u00eau l\u01b0u c\u1ee7a th\u1eddi tu\u1ed5i tr\u1ebb, \u0111i l\u01b0u di\u1ec5n tr\u00ean kh\u1eafp n\u01b0\u1edbc \u00dd v\u00e0 t\u1ea1i m\u1ed9t s\u1ed1 th\u00e0nh ph\u1ed1 \u1edf n\u01b0\u1edbc ngo\u00e0i nh\u01b0 Nice, Marseille, Monte-Carlo, Paris v\u00e0 London. Giai \u0111o\u1ea1n n\u00e0y, anh th\u01b0\u1eddng xuy\u00ean \u0111\u01b0\u1ee3c giao cho nh\u1eefng v\u1edf opera l\u1ea7n \u0111\u1ea7u \u0111\u01b0\u1ee3c c\u00f4ng di\u1ec5n nh\u01b0 <em>Il contrabasso<\/em> (Valentino Bucchi) t\u1ea1i Teatro della Pergola, Florence hay <em>Resurrezione e vita<\/em> (Virgilio Mortari). Qua nh\u1eefng bu\u1ed5i bi\u1ec3u di\u1ec5n nh\u01b0 v\u1eady, Raimondi d\u1ea7n d\u1ea7n t\u00edch lu\u1ef9 \u0111\u01b0\u1ee3c kinh nghi\u1ec7m, trau d\u1ed3i th\u00eam gi\u1ecdng h\u00e1t c\u1ee7a m\u00ecnh, m\u1edf r\u1ed9ng th\u00eam danh m\u1ee5c bi\u1ec3u di\u1ec5n c\u0169ng nh\u01b0 m\u1ed1i quan h\u1ec7 v\u1edbi nh\u1eefng \u0111\u1ed3ng nghi\u1ec7p kh\u00e1c nh\u01b0 Giuseppe Taddei, Fernando Corena hay Magda Olivero. N\u0103m 1952, l\u1ea7n \u0111\u1ea7u ti\u00ean Raimondi \u0111\u1ee9ng chung s\u00e2n kh\u1ea5u v\u1edbi Maria Callas khi hai ng\u01b0\u1eddi h\u00e1t trong <em>Armida<\/em> (Rossini) t\u1ea1i Teatro Comunale di Firenze d\u01b0\u1edbi s\u1ef1 ch\u1ec9 huy c\u1ee7a Tullio Serafin. Th\u1eddi \u0111i\u1ec3m n\u00e0y, Raimondi \u0111\u00e3 bu\u1ed9c c\u00e1c nh\u00e0 h\u00e1t danh ti\u1ebfng ph\u1ea3i ch\u00fa \u00fd t\u1edbi v\u00ec gi\u1ecdng h\u00e1t m\u01b0\u1ee3t m\u00e0 c\u1ee7a m\u00ecnh, kh\u1ea3 n\u0103ng ki\u1ec3m so\u00e1t h\u01a1i th\u1edf tuy\u1ec7t v\u1eddi, nh\u1eefng \u0111\u01b0\u1eddng legato ho\u00e0n h\u1ea3o v\u00e0 nh\u1eefng n\u1ed1t cao quy\u1ebfn r\u0169. Raimondi d\u01b0\u1eddng nh\u01b0 \u0111\u00e3 s\u1eb5n s\u00e0ng cho nh\u1eefng c\u01a1 h\u1ed9i l\u1edbn h\u01a1n.<\/p>\n<p>V\u00e0 th\u1eddi \u0111i\u1ec3m \u0111\u00f3 \u0111\u00e3 \u0111\u1ebfn v\u1edbi Raimondi. Ng\u00e0y 19\/1\/1956, l\u1ea7n \u0111\u1ea7u ti\u00ean \u00f4ng xu\u1ea5t hi\u1ec7n t\u1ea1i La Scala, th\u00e1nh \u0111\u01b0\u1eddng c\u1ee7a ngh\u1ec7 thu\u1eadt opera. Raimondi g\u1eb7p l\u1ea1i Callas, l\u1ea7n n\u00e0y trong (<em>La traviata<\/em>, Verdi). C\u00f9ng h\u00e1t trong v\u1edf opera c\u00f2n c\u00f3 m\u1ed9t t\u00e0i n\u0103ng s\u00e1ng ch\u00f3i n\u1eefa l\u00e0 baritone Ettore Bastianini. Nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng l\u00e0 Carlo Maria Giulini. V\u00e0 k\u1ec3 t\u1eeb \u0111\u00f3, Raimondi \u0111\u00e3 tr\u1edf th\u00e0nh m\u1ed9t trong nh\u1eefng gi\u1ecdng tenor quan tr\u1ecdng nh\u1ea5t c\u1ee7a nh\u00e0 h\u00e1t. La Scala \u0111\u00e3 tr\u1edf th\u00e0nh ng\u00f4i nh\u00e0 ngh\u1ec7 thu\u1eadt th\u00e2n y\u00eau c\u1ee7a \u00f4ng, g\u1eafn b\u00f3 v\u1edbi Raimondi cho \u0111\u1ebfn nh\u1eefng n\u0103m th\u00e1ng cu\u1ed1i c\u00f9ng c\u1ee7a s\u1ef1 nghi\u1ec7p. Cho \u0111\u1ebfn khi gi\u00e3 t\u1eeb cu\u1ed9c \u0111\u1eddi ca h\u00e1t, \u00f4ng \u0111\u00e3 c\u00f3 270 bu\u1ed5i bi\u1ec3u di\u1ec5n t\u1ea1i \u0111\u00e2y, ch\u1ee7 y\u1ebfu trong nh\u1eefng t\u00e1c ph\u1ea9m c\u1ee7a Donizetti, Verdi v\u00e0 Puccini. Ng\u00e0y 14\/4\/1957, m\u1ed9t l\u1ea7n n\u1eefa Raimondi h\u00e1t c\u00f9ng Callas trong bu\u1ed5i bi\u1ec3u di\u1ec5n \u0111\u00e1nh d\u1ea5u s\u1ef1 quay tr\u1edf l\u1ea1i sau m\u1ed9t th\u1eddi gian d\u00e0i v\u1eafng b\u00f3ng c\u1ee7a <em>Anna Bolena<\/em> (Donizetti). \u0110\u00eam di\u1ec5n c\u00f2n c\u00f3 s\u1ef1 xu\u1ea5t hi\u1ec7n c\u1ee7a Giulietta Simionato v\u1edbi nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng Gianandrea Gavazzeni, ng\u01b0\u1eddi th\u01b0\u1eddng xuy\u00ean c\u1ed9ng t\u00e1c v\u1edbi \u00f4ng trong nh\u1eefng n\u0103m th\u00e1ng g\u1eafn b\u00f3 v\u1edbi La Scala. V\u1edbi s\u1ef1 xu\u1ea5t hi\u1ec7n c\u1ee7a Raimondi, m\u1ed9t gi\u1ecdng tenor v\u1edbi v\u1ebb \u0111\u1eb9p thu\u1ea7n ch\u1ea5t \u00dd, s\u1edf h\u1eefu m\u1ed9t k\u1ef9 thu\u1eadt bel canto nguy\u00ean b\u1ea3n, La Scala \u0111\u00e3 th\u1ef1c hi\u1ec7n h\u1ed3i sinh hai v\u1edf opera v\u1ed1n r\u1ea5t \u00edt khi \u0111\u01b0\u1ee3c bi\u1ec3u di\u1ec5n tr\u01b0\u1edbc \u0111\u00f3 c\u1ee7a <em>Rossini l\u00e0 Mos\u00e8<\/em> in Egitto (ng\u00e0y 18\/12\/1958 c\u00f9ng Boris Christoff v\u00e0 Simionato) v\u00e0 Semiramide (15\/12\/1963, c\u00f9ng Joan Sutherland v\u00e0 Simionato). Ng\u00e0y 20\/3\/1959, \u00f4ng h\u00e1t m\u1ed9t vai di\u1ec5n kh\u00e1 \u201cl\u1ea1c l\u00f5ng\u201d v\u1edbi danh m\u1ee5c th\u01b0\u1eddng th\u1ea5y \u1edf \u00f4ng. \u0110\u00f3 l\u00e0 Sobinin trong phi\u00ean b\u1ea3n ti\u1ebfng \u00dd c\u1ee7a<em> Ivan Susanin<\/em> (<em>Cu\u1ed9c \u0111\u1eddi v\u00ec Sa ho\u00e0ng<\/em>, Mikhail Glinka) b\u00ean c\u1ea1nh Christoff, Fiorenza Cossotto v\u00e0 Scotto.<\/p>\n<p>Danh ti\u1ebfng c\u1ee7a Raimondi tr\u00ean tr\u01b0\u1eddng qu\u1ed1c t\u1ebf c\u0169ng b\u1eaft \u0111\u1ea7u \u0111\u01b0\u1ee3c lan r\u1ed9ng. Ng\u00e0y 7\/6\/1957, l\u1ea7n \u0111\u1ea7u \u00f4ng c\u1ed9ng t\u00e1c c\u00f9ng Vienna State Opera khi h\u00e1t trong Alfredo (<em>La traviata<\/em>) b\u00ean c\u1ea1nh Virginia Zeani v\u00e0 Rolando Panerai d\u01b0\u1edbi s\u1ef1 ch\u1ec9 huy c\u1ee7a Karajan. \u0110\u00e2y c\u0169ng tr\u1edf th\u00e0nh m\u1ed9t \u0111i\u1ec3m \u0111\u1ebfn quen thu\u1ed9c c\u1ee7a Raimondi. \u00d4ng th\u01b0\u1eddng xuy\u00ean bi\u1ec3u di\u1ec5n t\u1ea1i \u0111\u00e2y cho \u0111\u1ebfn n\u0103m 1977. C\u0169ng trong n\u0103m n\u00e0y, Raimondi l\u1ea7n \u0111\u1ea7u ti\u00ean ra m\u1eaft kh\u00e1n gi\u1ea3 M\u1ef9 khi \u00f4ng h\u00e1t t\u1ea1i San Francisco Opera. Ng\u00e0y 8\/2\/1958, Raimondi b\u01b0\u1edbc ch\u00e2n ra kh\u1ecfi gi\u1edbi h\u1ea1n an to\u00e0n c\u1ee7a nh\u1eefng vai tr\u1eef t\u00ecnh khi h\u00e1t Pinkerton (<em>Madama Butterfly<\/em>), m\u1ed9t vai spinto \u0111\u00f2i h\u1ecfi s\u1ee9c m\u1ea1nh v\u00e0 k\u1ecbch t\u00ednh h\u01a1n v\u00e0 sau \u0111\u00f3 l\u00e0 Cavaradossi (<em>Tosca<\/em>) v\u00e0o ng\u00e0y 27\/12\/1959 b\u00ean c\u1ea1nh Tebaldi, m\u1ed9t vai di\u1ec5n m\u00e0 Raimondi \u0111\u00e3 nh\u1eadn \u0111\u01b0\u1ee3c nh\u1eefng tr\u00e0ng ph\u00e1o tay k\u00e9o d\u00e0i ca ng\u1ee3i, b\u1ea5t ch\u1ea5p vi\u1ec7c ng\u01b0\u1eddi v\u00e0o vai n\u00e0y trong ch\u01b0\u01a1ng tr\u00ecnh tr\u01b0\u1edbc \u0111\u00f3 l\u00e0 Giuseppe di Stefano, m\u1ed9t trong nh\u1eefng Cavaradossi hay nh\u1ea5t trong l\u1ecbch s\u1eed. N\u0103m 1962, c\u00f9ng Scotto, Bastianini v\u00e0 nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng Antonio Votto, Raimondi \u0111\u00e3 thu \u00e2m <em>La traviata<\/em> cho Deutsche Grammophon. \u0110\u00e2y l\u00e0 v\u1edf opera hi\u1ebfm hoi \u00f4ng th\u1ef1c hi\u1ec7n trong ph\u00f2ng thu. Raimondi c\u00f3 r\u1ea5t \u00edt nh\u1eefng b\u1ea3n thu \u00e2m nh\u01b0 v\u1eady m\u00e0 th\u01b0\u1eddng ch\u00fang \u0111\u01b0\u1ee3c ti\u1ebfn h\u00e0nh tr\u1ef1c ti\u1ebfp trong c\u00e1c bu\u1ed5i bi\u1ec3u di\u1ec5n tr\u00ean s\u00e2n kh\u1ea5u.<\/p>\n<p>M\u1ed9t trong nh\u1eefng \u0111i\u1ec3m n\u1ed5i b\u1eadt nh\u1ea5t c\u1ee7a s\u1ef1 nghi\u1ec7p Raimondi \u0111\u1ebfn v\u1edbi \u00f4ng v\u00e0o n\u0103m 1963. Tai n\u1ea1n \u0111\u1ed1i v\u1edbi ng\u01b0\u1eddi n\u00e0y \u0111\u00f4i khi l\u1ea1i m\u1edf ra c\u00e1nh c\u1eeda th\u00e0nh c\u00f4ng cho nh\u1eefng ng\u01b0\u1eddi kh\u00e1c. V\u1ebb \u0111\u1eb9p trong gi\u1ecdng h\u00e1t c\u1ee7a di Stefano gi\u1ea3m s\u00fat r\u00f5 r\u1ec7t trong nh\u1eefng n\u0103m 1960, nguy\u00ean nh\u00e2n d\u1eabn \u0111\u1ebfn vi\u1ec7c \u00f4ng ph\u1ea3i hu\u1ef7 b\u1ecf nhi\u1ec1u ch\u01b0\u01a1ng tr\u00ecnh l\u00e0 v\u00f4 h\u00ecnh trung \u0111\u00e3 t\u1ea1o c\u01a1 h\u1ed9i cho hai gi\u1ecdng tenor kh\u00e1c \u0111i\u1ec1u ki\u1ec7n th\u1ec3 hi\u1ec7n m\u00ecnh. Pavarotti nh\u1edd thay th\u1ebf di Stafano t\u1ea1i Covent Garden m\u00e0 b\u1eaft \u0111\u1ea7u tr\u1edf n\u00ean n\u1ed5i ti\u1ebfng tr\u00ean to\u00e0n th\u1ebf gi\u1edbi. Ng\u01b0\u1eddi th\u1ee9 hai \u0111\u01b0\u1ee3c h\u01b0\u1edfng l\u1ee3i ch\u00ednh l\u00e0 Raimondi. Nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng huy\u1ec1n tho\u1ea1i Karajan \u0111\u00e3 m\u1eddi Raimondi thay th\u1ebf cho di Stafano trong m\u1ed9t bu\u1ed5i bi\u1ec3u di\u1ec5n <em>La Boh\u00e8me<\/em> t\u1ea1i Vienna State Opera v\u00e0o ng\u00e0y 9\/11\/1963 b\u00ean c\u1ea1nh Freni, Mim\u00ec v\u0129 \u0111\u1ea1i nh\u1ea5t trong l\u1ecbch s\u1eed. V\u00e0 kh\u00e1n gi\u1ea3 \u0111\u00e3 kh\u00e1m ph\u00e1 ra m\u1ed9t trong nh\u1eefng Rodolfo tuy\u1ec7t v\u1eddi nh\u1ea5t, ho\u00e0n h\u1ea3o nh\u1ea5t. M\u1eb7c d\u00f9 \u00f4ng \u0111\u00e3 t\u1eebng h\u00e1t vai n\u00e0y tr\u01b0\u1edbc \u0111\u00f3 t\u1ea1i La Scala nh\u01b0ng ch\u1ec9 d\u01b0\u1edbi \u0111\u0169a ch\u1ec9 huy c\u1ee7a Karajan, kh\u00e1n gi\u1ea3 m\u1edbi \u0111\u01b0\u1ee3c ch\u1ee9ng ki\u1ebfn m\u1ed9t nh\u00e0 th\u01a1 Rodolfo \u0111\u1ea7y \u01b0\u1edbc m\u01a1 v\u00e0 ho\u00e0i b\u00e3o v\u1edbi nh\u1eefng \u00e2m thanh \u0111\u1ea7y cu\u1ed1n h\u00fat v\u00e0 r\u1ef1c r\u1ee1, l\u00ean \u0111\u1ebfn cao tr\u00e0o v\u1edbi m\u1ed9t n\u1ed1t c2 \u0111\u1eb9p di\u1ec7u k\u1ef3 nh\u01b0 chi\u1ebfu s\u00e1ng to\u00e0n b\u1ed9 kh\u00f4ng gian xung quanh trong aria \u201cChe gelida manina\u201d. Ch\u00fang ta ng\u00e0y nay c\u0169ng c\u00f3 th\u1ec3 th\u01b0\u1edfng th\u1ee9c \u0111\u00eam di\u1ec5n n\u00e0y qua b\u1ea3n thu \u00e2m c\u1ee7a RCA Victor. Karajan ti\u1ebfp t\u1ee5c m\u1eddi Raimondi v\u00e0 Freni \u0111\u00f3ng trong b\u1ed9 phim-opera <em>La Boh\u00e8me<\/em> \u0111\u01b0\u1ee3c th\u1ef1c hi\u1ec7n n\u0103m 1965 c\u1ee7a \u0111\u1ea1o di\u1ec5n Franco Zeffirelli, m\u1ed9t trong nh\u1eefng phi\u00ean b\u1ea3n xu\u1ea5t s\u1eafc nh\u1ea5t c\u1ee7a v\u1edf opera n\u00e0y. \u0110\u00fang v\u1edbi th\u00f3i quen c\u1ee7a m\u00ecnh, Karajan \u0111\u00e3 \u0111\u1ec1 ngh\u1ecb Raimondi tham gia c\u00f9ng \u00f4ng trong nh\u1eefng vai opera n\u1eb7ng h\u01a1n, \u0111i\u1ec1u m\u00e0 v\u1ecb nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng n\u00e0y t\u1eebng \u00e1p d\u1ee5ng tr\u01b0\u1edbc \u0111\u00f3 v\u1edbi Alfredo Kraus. V\u00e0 c\u0169ng gi\u1ed1ng nh\u01b0 Kraus, Raimondi \u0111\u00e3 t\u1eeb ch\u1ed1i, lo s\u1ef1 \u0111i\u1ec1u \u0111\u00f3 s\u1ebd l\u00e0m h\u1ecfng gi\u1ecdng h\u00e1t c\u1ee7a m\u00ecnh. Nh\u01b0 th\u01b0\u1eddng l\u1ec7, Karajan ngay l\u1eadp t\u1ee9c \u0111\u00e3 ng\u1eebng c\u1ed9ng t\u00e1c v\u1edbi Raimondi.<\/p>\n<p>N\u0103m 1965 c\u0169ng l\u00e0 m\u1ed9t n\u0103m x\u1ea3y ra nhi\u1ec1u s\u1ef1 ki\u1ec7n \u0111\u1ed1i v\u1edbi Raimondi. Ng\u00e0y 11\/2\/1965, \u00f4ng \u0111\u00e3 h\u1ed3i sinh <em>Guglielmo Tell<\/em> t\u1ea1i La Scala khi \u0111\u1ea3m nhi\u1ec7m Arnold, m\u1ed9t trong nh\u1eefng vai di\u1ec5n \u201ckh\u1ee7ng khi\u1ebfp\u201d d\u00e0nh cho tenor v\u1edbi v\u00f4 s\u1ed1t nh\u1eefng n\u1ed1t nh\u1ea1c cao ch\u00f3t v\u00f3t: 456 n\u1ed1t Son, 93 La gi\u00e1ng, 92 La, 154 Si gi\u00e1ng, 15 Si, 19 \u0110\u00f4 v\u00e0 2 \u0110\u00f4 th\u0103ng. M\u1ed9t s\u1ef1 tra t\u1ea5n th\u1ef1c s\u1ef1, kh\u00f4ng nhi\u1ec1u tenor th\u1eddi b\u1ea5y gi\u1edd c\u00f3 \u0111\u1ee7 d\u0169ng c\u1ea3m nh\u01b0 Raimondi. Ngay c\u1ea3 Pavarotti \u201c\u00d4ng vua c\u1ee7a nh\u1eefng n\u1ed1t c2\u201d c\u0169ng ch\u01b0a bao gi\u1edd h\u00e1t vai n\u00e0y tr\u00ean s\u00e2n kh\u1ea5u. Ng\u00e0y 26\/3\/1965, Raimondi h\u00e1t trong Fernando (<em>La favorita<\/em>, Donizetti) t\u1ea1i La Scala, vai di\u1ec5n t\u1ecf ra \u0111\u1eb7c bi\u1ec7t ph\u00f9 h\u1ee3p v\u1edbi gi\u1ecdng h\u00e1t c\u1ee7a \u00f4ng. C\u0169ng v\u1edbi Rodolfo v\u00e0 Mim\u00ec, Raimondi v\u00e0 Freni c\u00f3 l\u1ea7n ra m\u1eaft \u0111\u1ea7u ti\u00ean c\u1ee7a m\u00ecnh t\u1ea1i Metropolitan Opera v\u00e0o ng\u00e0y 29\/9\/1965. Alan Rich \u0111\u00e3 b\u00ecnh lu\u1eadn tr\u00ean New York Herald Tribune: \u201cGi\u1ecdng h\u00e1t c\u1ee7a anh l\u00e0 m\u1ed9t nh\u1ea1c c\u1ee5 tuy\u1ec7t v\u1eddi v\u00e0 anh \u0111\u00e3 ki\u1ec3m so\u00e1t n\u00f3 r\u1ea5t t\u1ed1t&#8230; \u0110i\u1ec1u quan tr\u1ecdng l\u00e0 \u1edf \u0111\u00e2y, l\u1ea7n \u0111\u1ea7u ti\u00ean trong m\u1ed9t th\u1eddi gian d\u00e0i, xu\u1ea5t hi\u1ec7n m\u1ed9t gi\u1ecdng ca \u00dd tr\u1ebb tu\u1ed5i c\u00f3 c\u1ea3m x\u00fac th\u1eadt s\u1ef1 v\u1edbi s\u1ef1 tr\u1eef t\u00ecnh v\u00e0 m\u1ed9t phong th\u00e1i x\u1eed l\u00fd \u1edf c\u1ea5p \u0111\u1ed9 r\u1ea5t cao. H\u01a1n n\u1eefa, anh \u1ea5y \u0111\u00e3 h\u00e1t aria trong m\u00e0n I \u1edf gi\u1ecdng g\u1ed1c \u0110\u00f4 tr\u01b0\u1edfng, \u0111\u00f3 l\u00e0 m\u1ed9t \u0111i\u1ec1u hi\u1ebfm th\u1ea5y v\u00e0 k\u1ebft th\u00fac b\u1eb1ng nh\u1eefng n\u1ed1t pianissimo \u0111\u00e1ng y\u00eau v\u1edbi mi\u1ec7ng m\u1edf r\u1ed9ng, th\u1ee9 k\u1ef9 thu\u1eadt m\u00e0 kh\u00f4ng th\u01b0\u1eddng xuy\u00ean xu\u1ea5t hi\u1ec7n tr\u00ean ph\u1ed1 39 (\u0111\u1ecba ch\u1ec9 c\u1ee7a Metropolitan Opera) hay b\u1ea5t c\u1ee9 \u1edf \u0111\u00e2u kh\u00e1c\u201d. Raimondi h\u00e1t kh\u00f4ng nhi\u1ec1u t\u1ea1i \u0111\u00e2y, ch\u1ec9 trong kho\u1ea3ng h\u01a1n 40 bu\u1ed5i trong nh\u1eefng v\u1edf opera \u00dd quen thu\u1ed9c nh\u01b0 <em>Lucia di Lammermoor<\/em>, <em>Madama Butterfly<\/em> hay <em>Tosca<\/em>. Ch\u1ec9 c\u00f3 m\u1ed9t ngo\u1ea1i l\u1ec7 l\u00e0 <em>Faust<\/em> (Charles Gounod), m\u1ed9t trong nh\u1eefng t\u00e1c ph\u1ea9m hi\u1ebfm hoi m\u00e0 \u00f4ng h\u00e1t b\u1eb1ng ti\u1ebfng Ph\u00e1p. Bu\u1ed5i bi\u1ec3u di\u1ec5n cu\u1ed1i c\u00f9ng c\u1ee7a Raimondi t\u1ea1i Met di\u1ec5n ra v\u00e0o ng\u00e0y 5\/6\/1969 trong c\u00f4ng t\u01b0\u1edbc x\u1ee9 Mantua c\u00f9ng Roberta Peters v\u00e0 Cornell MacNeil.<\/p>\n<p>Sau l\u1ea7n xu\u1ea5t hi\u1ec7n t\u1ea1i La Scala trong Arnold, Raimondi c\u00f2n ti\u1ebfp t\u1ee5c th\u1eed s\u1ee9c v\u1edbi vai di\u1ec5n n\u00e0y t\u1ea1i Turin v\u00e0 Buenos Aires v\u00e0o n\u0103m 1966. Nh\u01b0ng ch\u00ednh \u0111i\u1ec1u n\u00e0y \u0111\u00e3 mang l\u1ea1i m\u1ed9t \u00edt th\u01b0\u01a1ng t\u1ed5n trong gi\u1ecdng h\u00e1t c\u1ee7a \u00f4ng v\u00e0 Raimondi \u0111\u00e3 ph\u1ea3i m\u1ea5t m\u1ed9t kho\u1ea3ng th\u1eddi gian \u0111\u1ec3 ph\u1ee5c h\u1ed3i. K\u1ec3 t\u1eeb \u0111\u00f3, \u00f4ng kh\u00f4ng bao gi\u1edd \u0111\u1ed9ng \u0111\u1ebfn vai n\u00e0y n\u1eefa. Trong nh\u1eefng n\u0103m sau \u0111\u00f3, Raimondi \u0111\u00e3 m\u1edf r\u1ed9ng danh m\u1ee5c bi\u1ec3u di\u1ec5n c\u1ee7a m\u00ecnh v\u1edbi c\u00e1c vai c\u1ee7a Verdi nh\u01b0 Ismaele (<em>Nabucco<\/em>), Arrigo (<em>I vespri siciliani<\/em>), Gabriele Adorno (<em>Simon Boccanegra<\/em>), Macduff (<em>Macbeth<\/em>) hay Ezio (<em>La Gioconda<\/em>). M\u1ed9t trong nh\u1eefng vai n\u1eb7ng h\u01a1n c\u0169ng \u0111\u01b0\u1ee3c Raimondi h\u00e1t tr\u00ean s\u00e2u kh\u1ea5u l\u00e0 Pollione (<em>Norma<\/em>, Bellini). N\u0103m 1974, trong chuy\u1ebfn c\u00f4ng di\u1ec5n Li\u00ean X\u00f4 c\u1ee7a La Scala, \u00f4ng \u0111\u00e3 chinh ph\u1ee5c kh\u00e1n gi\u1ea3 t\u1ea1i \u0111\u00e2y trong vai Cavaradossi. T\u1eeb n\u0103m 1975, Raimondi gi\u1ea3m d\u1ea7n nh\u1eefng bu\u1ed5i bi\u1ec3u di\u1ec5n c\u1ee7a m\u00ecnh. Bu\u1ed5i bi\u1ec3u di\u1ec5n cu\u1ed1i c\u00f9ng c\u1ee7a Raimondi t\u1ea1i La Scala di\u1ec5n ra v\u00e0o ng\u00e0y 8\/2\/1975 trong Pollione b\u00ean c\u1ea1nh Montserrat Caball\u00e9. \u00d4ng gi\u00e3 t\u1eeb s\u1ef1 nghi\u1ec7p ca h\u00e1t v\u00e0o n\u0103m 1977. Tuy nhi\u00ean, trong m\u1ed9t v\u00e0i d\u1ecbp hi\u1ebfm hoi, Raimondi \u0111\u00e3 quay tr\u1edf l\u1ea1i. Trong \u0111\u00f3 \u0111\u00e1ng nh\u1edb l\u00e0 l\u1ea7n k\u1ef7 ni\u1ec7m 100 n\u0103m th\u00e0nh l\u1eadp Teatro dell&#8217;Opera di Roma v\u00e0o n\u0103m 1980, gi\u1ecdng h\u00e1t tuy\u1ec7t v\u1eddi c\u1ee7a \u00f4ng v\u1eabn ho\u00e0n to\u00e0n chinh ph\u1ee5c \u0111\u01b0\u1ee3c kh\u00e1n gi\u1ea3.<\/p>\n<p>Sau khi chia tay s\u00e2n kh\u1ea5u, Raimondi v\u00e0 v\u1ee3, gi\u1ecdng soprano Gianna Dal Sommo s\u1ed1ng m\u1ed9t cu\u1ed9c \u0111\u1eddi b\u00ecnh d\u1ecb, k\u00edn ti\u1ebfng t\u1ea1i nh\u00e0 ri\u00eang \u1edf Pianoro, ngo\u1ea1i \u00f4 Bologna ho\u1eb7c t\u1ea1i Riccione, th\u00e0nh ph\u1ed1 ven bi\u1ec3n ph\u00eda b\u1eafc n\u01b0\u1edbc \u00dd. \u00d4ng kh\u00f4ng ho\u00e0n to\u00e0n gi\u00e3 t\u1eeb \u00e2m nh\u1ea1c m\u00e0 g\u1eafn b\u00f3 v\u1edbi c\u00f4ng vi\u1ec7c gi\u1ea3ng d\u1ea1y t\u1ea1i Budrio, n\u01a1i \u00f4ng c\u00f3 l\u1ea7n xu\u1ea5t hi\u1ec7n \u0111\u1ea7u ti\u00ean tr\u00ean s\u00e2n kh\u1ea5u v\u1edbi t\u01b0 c\u00e1ch m\u1ed9t ca s\u0129 opera v\u00e0o n\u0103m 1947. Raimondi qua \u0111\u1eddi t\u1ea1i Pianoro v\u00e0o ng\u00e0y 19\/10\/2008 \u1edf tu\u1ed5i 85. Th\u1ec3 theo nguy\u1ec7n v\u1ecdng c\u1ee7a c\u00e1 nh\u00e2n \u00f4ng, La Scala, ng\u00f4i nh\u00e0 ngh\u1ec7 thu\u1eadt c\u1ee7a Raimondi ch\u1ec9 th\u00f4ng b\u00e1o v\u1ec1 c\u00e1i ch\u1ebft c\u1ee7a \u00f4ng sau khi tang l\u1ec5 \u0111\u01b0\u1ee3c ho\u00e0n t\u1ea5t. Raimondi mu\u1ed1n \u0111\u01b0\u1ee3c ra \u0111i trong l\u1eb7ng l\u1ebd. Sau \u0111\u00f3, La Scala \u0111\u00e3 t\u01b0\u1edfng nh\u1edb \u00f4ng nh\u01b0 l\u00e0 m\u1ed9t trong nh\u1eefng gi\u1ecdng tenor v\u0129 \u0111\u1ea1i nh\u1ea5t c\u1ee7a nh\u00e0 h\u00e1t.<\/p>\n<p>Raimondi ch\u00ednh l\u00e0 gi\u1ecdng ca m\u00e0 Pavarotti lu\u00f4n say m\u00ea. Khi Raimondi b\u1eaft \u0111\u1ea7u to\u1ea3 s\u00e1ng t\u1ea1i La Scala th\u00ec Pavarotti v\u1eabn c\u00f2n l\u00e0 m\u1ed9t c\u1eadu b\u00e9, d\u00f5i theo v\u00e0 ng\u01b0\u1ee1ng m\u1ed9, hi v\u1ecdng c\u00f3 th\u1ec3 s\u1edf h\u1eefu \u0111\u01b0\u1ee3c m\u1ed9t k\u1ef9 thu\u1eadt h\u00e1t ho\u00e0n h\u1ea3o c\u1ee7a ng\u01b0\u1eddi \u0111\u00e0n anh. Th\u1eadt \u0111\u00e1ng ti\u1ebfc khi nh\u1eefng chi\u1ebfc b\u00f3ng qu\u00e1 l\u1edbn c\u1ee7a di Stefano, Corelli hay Bergonzi \u0111\u00e3 bao ph\u1ee7 l\u00ean \u00f4ng, khi\u1ebfn Raimondi kh\u00f4ng th\u1ec3 tr\u1edf th\u00e0nh ng\u00f4i sao h\u00e0ng \u0111\u1ea7u b\u1ea5t ch\u1ea5p vi\u1ec7c \u00f4ng lu\u00f4n \u0111\u01b0\u1ee3c kh\u00e1n gi\u1ea3 t\u1ea1i La Scala, nh\u1eefng ng\u01b0\u1eddi h\u00e2m m\u1ed9 opera kh\u00f3 t\u00ednh nh\u1ea5t tr\u00ean th\u1ebf gi\u1edbi m\u1ebfn m\u1ed9. \u00d4ng c\u0169ng \u0111\u1ec3 l\u1ea1i r\u1ea5t \u00edt b\u1ea3n thu \u00e2m, n\u1ebfu c\u00f3 th\u00ec \u0111a ph\u1ea7n l\u00e0 nh\u1eefng bu\u1ed5i bi\u1ec3u di\u1ec5n \u0111\u01b0\u1ee3c ghi l\u1ea1i tr\u1ef1c ti\u1ebfp tr\u00ean s\u00e2n kh\u1ea5u. Raimondi l\u00e0 m\u1ed9t gi\u1ecdng h\u00e1t thu\u1ea7n ch\u1ea5t \u00dd, \u0111i\u1ec1u g\u1ea7n nh\u01b0 \u0111\u00e3 bi\u1ebfn m\u1ea5t trong th\u1ebf k\u1ef7 21. Th\u1eadt \u0111\u00e1ng ti\u1ebfc, n\u1ebfu nh\u01b0 \u00f4ng h\u00e1t trong th\u1eddi \u0111\u1ea1i ng\u00e0y nay, Raimondi ch\u1eafc ch\u1eafn s\u1ebd l\u00e0 m\u1ed9t trong nh\u1eefng ng\u00f4i sao s\u00e1ng ch\u00f3i nh\u1ea5t.<\/p>\n<p><em><strong>Ng\u1ecdc T\u00fa (nhaccodien.info)<\/strong><\/em> t\u1ed5ng h\u1ee3p<\/p>\n<p>Ngu\u1ed3n:<br \/>\n<a href=\"https:\/\/manimagazine.it\/gianni-raimondi-andarsene-in-assoluto-silenzio\/?fbclid=IwAR1I33iZkWJhuU3jWW5Gx3-KzXURruVuYgFPYqkOcc2avbnjRFNU_CL7jok\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">manimagazine.it<\/a><br \/>\n<a href=\"https:\/\/www.independent.co.uk\/news\/obituaries\/gianni-raimondi-tenor-who-sang-with-maria-callas-during-a-long-career-at-la-scala-974434.html?fbclid=IwAR1nfBAtQFABM9_1DQEB4ZucOUuNHiLFZE1sTEmsSiVzZiHCWw4Plq_sYT0\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">independent.co.uk<\/a><br \/>\n<a href=\"https:\/\/l.facebook.com\/l.php?u=https%3A%2F%2Fhistoryofthetenor.com%2Fgianni-raimondi%2F%3Ffbclid%3DIwAR0EV1VXmwGjQqoS1yrQNPwbeUTfOojWAko9QzMdH5ScqCDTB5YSY_ioknU&amp;h=AT0TJv8AzGpFI9z6OUcxCqMY6SSlBedrx0xc9DyfQ02ujRC50r4PeD6Ci9C5cnrUUSn0xd3PBqJZ3lVWyqHofBAIY1yj9x9m0n8Hw5GnhoNYZlqdmBT_slvYha1h3We_KPIqhbV9wZGCY4JGCA&amp;__tn__=-UK-R&amp;c%5b0%5d=AT0HjlR2vAtBJnsQgWyarTRFGa7OQiFOpxylxnowNaX6HvhKYrYv2nBHNZnl4_muKy7tMKMd4H9a59BgRK1D18CbRM0OLXw5JmebRFLIyXvZqvsBJ5qmtm_txm21x3vbd5s25oAog52SHeWMfLFr9bvul1p6xUR_j48mqtoRty85CdTEIvQyKnxW-hKvZdLwtgD0_PaY1w9k_Pjijw\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">historyofthetenor.com<\/a><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_tta_section][vc_tta_section title=&#8221;T\u00c0I LI\u1ec6U LI\u00caN QUAN&#8221; tab_id=&#8221;tai-lieu-lien-quan&#8221;][vc_column_text]<br \/>\n[\/vc_column_text][\/vc_tta_section][\/vc_tta_tabs]<\/div><\/div><\/div><\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"[vc_tta_tabs][vc_tta_section title=\"TI\u1ec2U S\u1eec\" tab_id=\"tieu-su\"][vc_column_text] \u201cGianni Raimondi th\u1ec3 hi\u1ec7n phi\u00ean b\u1ea3n hay nh\u1ea5t c\u1ee7a ca s\u0129 opera. Ngo\u00e0i kh\u1ea3 n\u0103ng thanh nh\u1ea1c \u0111\u1eb7c bi\u1ec7t, Raimondi c\u00f2n s\u1edf h\u1eefu k\u1ef9 thu\u1eadt ch\u00ednh [...]","protected":false},"author":5,"featured_media":8207,"comment_status":"open","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_mi_skip_tracking":false},"categories":[32,18],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/8206"}],"collection":[{"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=8206"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/8206\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":8234,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/8206\/revisions\/8234"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/media\/8207"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=8206"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=8206"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=8206"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}