{"id":8514,"date":"2022-03-08T11:41:38","date_gmt":"2022-03-08T04:41:38","guid":{"rendered":"https:\/\/nhaccodien.vn\/?p=8514"},"modified":"2022-03-22T15:08:25","modified_gmt":"2022-03-22T08:08:25","slug":"elisabeth-grummer-1911-1986","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/nhaccodien.vn\/elisabeth-grummer-1911-1986\/","title":{"rendered":"ELISABETH GR\u00dcMMER (SOPERANO, 1911-1986)"},"content":{"rendered":"<div class=\"bi6gxh9e\"><span class=\"d2edcug0 hpfvmrgz qv66sw1b c1et5uql lr9zc1uh jq4qci2q a3bd9o3v b1v8xokw oo9gr5id\"><i>\u201cB\u00e0 l\u00e0 m\u1ed9t ca s\u0129 \u0111\u01b0\u1ee3c tr\u1eddi ph\u00fa cho nh\u1ea1c c\u1ea3m tao nh\u00e3, tr\u00e1i tim ch\u00e2n th\u00e0nh \u1ea5m \u00e1p v\u00e0 m\u1ed9t gi\u1ecdng h\u00e1t c\u00f3 v\u1ebb \u0111\u1eb9p \u0111\u1eb7c bi\u1ec7t\u201d &#8211;\u00a0<b>Gregory Berg<\/b><\/i><\/span><\/div>\n<div id=\"toc_container\" class=\"no_bullets\"><p class=\"toc_title\">N\u1ed9i dung<\/p><ul class=\"toc_list\"><li><a href=\"#Gioi_thieu\"><span class=\"toc_number toc_depth_1\">1<\/span> Gi\u1edbi thi\u1ec7u<\/a><\/li><li><a href=\"#Tieu_su_Grummer\"><span class=\"toc_number toc_depth_1\">2<\/span> Ti\u1ec3u s\u1eed Grummer<\/a><\/li><li><a href=\"#Phat_trien_su_nghiep\"><span class=\"toc_number toc_depth_1\">3<\/span> Ph\u00e1t tri\u1ec3n s\u1ef1 nghi\u1ec7p<\/a><\/li><\/ul><\/div>\n<h2 class=\"bi6gxh9e\"><span id=\"Gioi_thieu\">Gi\u1edbi thi\u1ec7u<\/span><\/h2>\n<div class=\"bi6gxh9e\"><span class=\"d2edcug0 hpfvmrgz qv66sw1b c1et5uql lr9zc1uh jq4qci2q a3bd9o3v b1v8xokw oo9gr5id\">Sau Chi\u1ebfn tranh th\u1ebf gi\u1edbi l\u1ea7n th\u1ee9 hai, nh\u1eefng kh\u00e1n gi\u1ea3 say m\u00ea opera \u0111\u00e3 ch\u1ee9ng ki\u1ebfn s\u1ef1 n\u1ed5i l\u00ean c\u1ee7a m\u1ed9t th\u1ebf h\u1ec7 c\u00e1c soprano tr\u1eef t\u00ecnh \u0110\u1ee9c-\u00c1o \u0111\u1ea7y t\u00e0i n\u0103ng nh\u01b0 Lisa Della Casa, Sena Jurinac, Elisabeth Schwarzkopf v\u00e0 Irmgard Seefried. C\u00f3 th\u1ec3 \u0111i\u1ec1u n\u00e0y, c\u0169ng nh\u01b0 danh m\u1ee5c c\u00e1c vai di\u1ec5n opera t\u01b0\u01a1ng \u0111\u1ed1i h\u1ea1n ch\u1ebf \u0111\u00e3 khi\u1ebfn cho c\u00e1i t\u00ean\u00a0<b>Elisabeth Gr\u00fcmmer<\/b>\u00a0kh\u00f4ng tr\u1edf n\u00ean qu\u00e1 n\u1ed5i b\u1eadt. Tuy nhi\u00ean, qua nh\u1eefng g\u00ec m\u00e0 b\u00e0 \u0111\u00e3 th\u1ef1c hi\u1ec7n, d\u1ec5 d\u00e0ng \u0111\u1ec3 kh\u00e1n gi\u1ea3 nh\u1eadn th\u1ea5y \u0111\u00e2y l\u00e0 m\u1ed9t trong nh\u1eefng gi\u1ecdng h\u00e1t \u0111\u1eb9p tuy\u1ec7t v\u1eddi, \u0111\u1ea7y ch\u1ea5t tr\u1eef t\u00ecnh v\u00e0 n\u1eef t\u00ednh, c\u00f3 s\u1ef1 pha tr\u1ed9n gi\u1eefa s\u1ef1 \u1ea5m \u00e1p v\u00e0 da di\u1ebft, \u0111i th\u1eb3ng v\u00e0o tr\u00e1i tim ng\u01b0\u1eddi nghe. Gr\u00fcmmer t\u1ecf ra \u0111\u1eb7c bi\u1ec7t xu\u1ea5t s\u1eafc trong nh\u1eefng v\u1edf opera \u0110\u1ee9c, trong \u0111\u00f3 \u0111\u00e1ng ch\u00fa \u00fd c\u00f3 Elsa (Lohengrin, Richard Wagner) hay Agathe (Der freisch\u00fctz, Carl Maria von Weber) m\u00e0 b\u00e0 \u0111\u00e3 t\u1ea1o ra \u0111\u01b0\u1ee3c s\u1ef1 t\u1ef1 nhi\u00ean v\u00e0 ph\u1ee5c v\u1ee5 cho \u00e2m nh\u1ea1c m\u1ed9t c\u00e1ch v\u00f4 c\u00f9ng bi\u1ec3u c\u1ea3m v\u00e0 \u0111\u00e1ng nh\u1edb. B\u00ean c\u1ea1nh s\u1ef1 nghi\u1ec7p opera, b\u00e0 c\u00f2n th\u01b0\u1eddng xuy\u00ean xu\u1ea5t hi\u1ec7n trong c\u00e1c bu\u1ed5i ho\u00e0 nh\u1ea1c, l\u00e0 m\u1ed9t ca s\u0129 h\u00e1t lieder s\u1eebng s\u1ecf v\u1edbi m\u1ed9t danh m\u1ee5c bi\u1ec3u di\u1ec5n tr\u1ea3i d\u00e0i t\u1eeb Ludwig van Beethoven \u0111\u1ebfn Hugo Wolf. Nh\u1eefng n\u0103m th\u00e1ng \u0111\u1ec9nh cao c\u1ee7a Gr\u00fcmmer l\u00e0 trong th\u1eadp ni\u00ean 1950 v\u00e0 1960, b\u00e0 \u0111\u00e3 xu\u1ea5t hi\u1ec7n tr\u00ean kh\u1eafp nh\u1eefng nh\u00e0 h\u00e1t opera danh gi\u00e1, c\u1ed1ng hi\u1ebfn cho kh\u00e1n gi\u1ea3 say m\u00ea \u00e2m nh\u1ea1c t\u1ea5t c\u1ea3 nh\u1eefng g\u00ec tinh tu\u00fd nh\u1ea5t, \u0111\u1ed9c \u0111\u00e1o nh\u1ea5t b\u1eb1ng gi\u1ecdng h\u00e1t lyric soprano g\u00e2y x\u00fac \u0111\u1ed9ng m\u1ea1nh m\u1ebd c\u1ee7a m\u00ecnh.<\/span><\/div>\n<h2><span id=\"Tieu_su_Grummer\">Ti\u1ec3u s\u1eed Grummer<\/span><\/h2>\n<div class=\"bi6gxh9e\"><span class=\"d2edcug0 hpfvmrgz qv66sw1b c1et5uql lr9zc1uh jq4qci2q a3bd9o3v b1v8xokw oo9gr5id\">Elisabeth Schilz sinh ng\u00e0y 31\/3\/1911 trong m\u1ed9t gia \u0111\u00ecnh ng\u01b0\u1eddi \u0110\u1ee9c t\u1ea1i Niederjeutz, \u0111\u1ebf qu\u1ed1c \u0110\u1ee9c (b\u00e2y gi\u1edd l\u00e0 Yutz, g\u1ea7n (Thionville), Alsace-Lorraine, Ph\u00e1p). Cha c\u1ee7a c\u00f4 l\u00e0 qu\u1ea3n \u0111\u1ed1c trong Ausbesserungswerk, m\u1ed9t x\u01b0\u1edfng s\u1eeda ch\u1eefa xe l\u1eeda c\u1ee7a \u0110\u1ee9c. \u00d4ng c\u0169ng l\u00e0 m\u1ed9t ng\u01b0\u1eddi say m\u00ea ca h\u00e1t v\u00e0 tham gia trong m\u1ed9t d\u00e0n h\u1ee3p x\u01b0\u1edbng t\u1ea1i \u0111\u1ecba ph\u01b0\u01a1ng. Sau khi k\u1ebft th\u00fac cu\u1ed9c Chi\u1ebfn tranh th\u1ebf gi\u1edbi l\u1ea7n th\u1ee9 nh\u1ea5t, v\u00f9ng \u0111\u1ea5t Alsace-Lorraine \u0111\u01b0\u1ee3c tr\u1ea3 l\u1ea1i cho Ph\u00e1p theo H\u00f2a \u01b0\u1edbc Versailles v\u00e0o ng\u00e0y 17\/10\/1919. Gia \u0111\u00ecnh c\u00f4 \u0111\u00e3 chuy\u1ec3n \u0111\u1ebfn sinh s\u1ed1ng t\u1ea1i Meiningen, mi\u1ec1n trung n\u01b0\u1edbc \u0110\u1ee9c. Cha c\u00f4 ti\u1ebfp t\u1ee5c l\u00e0m vi\u1ec7c trong ng\u00e0nh \u0111\u01b0\u1eddng s\u1eaft v\u00e0 tham gia h\u00e1t t\u1ea1i Staatstheater Meiningen. V\u00e0 \u0111i\u1ec1u \u0111\u00f3 \u0111\u00e3 kh\u01a1i g\u1ee3i l\u00ean ni\u1ec1m \u0111am m\u00ea ca h\u00e1t \u0111\u1ed1i v\u1edbi Elisabeth b\u00e9 nh\u1ecf. N\u0103m 1920, c\u00f4 b\u00e9 \u0111\u01b0\u1ee3c gia \u0111\u00ecnh cho theo h\u1ecdc t\u1ea1i H\u1ecdc vi\u1ec7n ngh\u1ec7 thu\u1eadt s\u00e2n kh\u1ea5u Meiningen. T\u1ea1i \u0111\u00e2y, ngo\u00e0i c\u00f4ng vi\u1ec7c ch\u1ee7 \u0111\u1ea1o l\u00e0 h\u1ecdc di\u1ec5n xu\u1ea5t v\u00e0 tham gia \u0111\u00f3ng trong c\u00e1c v\u1edf k\u1ecbch n\u00f3i, Elisabeth c\u0169ng \u0111\u01b0\u1ee3c h\u1ecdc thanh nh\u1ea1c. \u0110i\u1ec1u n\u00e0y \u0111\u00e3 mang l\u1ea1i l\u1ee3i \u00edch l\u1edbn lao cho c\u00f4 trong s\u1ef1 nghi\u1ec7p opera sau n\u00e0y, gi\u00fap c\u00f4 tr\u1edf th\u00e0nh m\u1ed9t di\u1ec5n vi\u00ean sinh \u0111\u1ed9ng tr\u00ean s\u00e2n kh\u1ea5u, b\u1ed9c l\u1ed9 th\u00eam \u0111\u01b0\u1ee3c t\u00e2m tr\u1ea1ng v\u00e0 t\u00ednh c\u00e1ch c\u1ee7a nh\u00e2n v\u1eadt. Vai di\u1ec5n s\u00e2n kh\u1ea5u \u0111\u1ea7u ti\u00ean c\u1ee7a Elisabeth l\u00e0 Kl\u00e4rchen trong Egmont c\u1ee7a Johann Wolfgang von Goethe. Tuy nhi\u00ean, d\u01b0\u1eddng nh\u01b0 con \u0111\u01b0\u1eddng ngh\u1ec7 thu\u1eadt c\u1ee7a c\u00f4 d\u00f9 ch\u1ec9 v\u1eeba m\u1edbi b\u1eaft \u0111\u1ea7u \u0111\u00e3 s\u1edbm k\u1ebft th\u00fac. N\u0103m 1935, Elisabeth k\u1ebft h\u00f4n v\u1edbi Detlef Gr\u00fcmmer (\u0111\u00f3 l\u00e0 l\u00fd do t\u1ea1i sao t\u00ean c\u1ee7a c\u00f4 \u0111\u01b0\u1ee3c bi\u1ebft \u0111\u1ebfn l\u00e0 Elisabeth Gr\u00fcmmer), concertmaster c\u1ee7a nh\u00e0 h\u00e1t th\u00e0nh ph\u1ed1. H\u1ecd c\u00f3 v\u1edbi nhau m\u1ed9t c\u00f4 con g\u00e1i v\u00e0 Eisabeth t\u1ea1m th\u1eddi r\u00fat lui kh\u1ecfi s\u1ef1 nghi\u1ec7p bi\u1ec3u di\u1ec5n, tr\u1edf v\u1ec1 v\u1edbi c\u00f4ng vi\u1ec7c c\u1ee7a m\u1ed9t ng\u01b0\u1eddi n\u1ed9i tr\u1ee3, ch\u0103m lo cho gia \u0111\u00ecnh b\u00e9 nh\u1ecf c\u1ee7a m\u00ecnh.<\/span><\/div>\n<div><\/div>\n<div class=\"bi6gxh9e\"><span class=\"d2edcug0 hpfvmrgz qv66sw1b c1et5uql lr9zc1uh jq4qci2q a3bd9o3v b1v8xokw oo9gr5id\">Khi Detlef nh\u1eadn c\u00f4ng vi\u1ec7c m\u1edbi l\u00e0 kapellmeister t\u1ea1i Theater Aachen v\u00e0o n\u0103m 1941, ni\u1ec1m \u0111am m\u00ea v\u1edbi s\u00e2n kh\u1ea5u \u0111\u00e3 tr\u1ed7i d\u1eady trong Gr\u00fcmmer. B\u00e0 \u0111\u00e3 kh\u00f4i ph\u1ee5c l\u1ea1i s\u1ef1 nghi\u1ec7p di\u1ec5n vi\u00ean k\u1ecbch n\u00f3i v\u1ed1n \u0111\u00e3 b\u1ecb gi\u00e1n \u0111o\u1ea1n c\u1ee7a m\u00ecnh. Gr\u00fcmmer c\u0169ng theo h\u1ecdc thanh nh\u1ea1c nh\u01b0ng ch\u1ec9 h\u00e1t t\u1ea1i nh\u00e0 cho gia \u0111\u00ecnh v\u00e0 nh\u1eefng v\u1ecb kh\u00e1ch \u0111\u1ebfn ch\u01a1i. M\u1ed9t trong s\u1ed1 \u0111\u00f3 ch\u00ednh l\u00e0 Herbert von Karajan, l\u00fac n\u00e0y \u0111ang l\u00e0 gi\u00e1m \u0111\u1ed1c \u00e2m nh\u1ea1c t\u1ea1i Theater Aachen, n\u01a1i ch\u1ed3ng b\u00e0 l\u00e0m vi\u1ec7c. Th\u00e1n ph\u1ee5c tr\u01b0\u1edbc gi\u1ecdng h\u00e1t tuy\u1ec7t \u0111\u1eb9p c\u1ee7a b\u00e0, Karajan \u0111\u00e3 thuy\u1ebft ph\u1ee5c Gr\u00fcmmer tr\u1edf th\u00e0nh m\u1ed9t ca s\u0129 opera chuy\u00ean nghi\u1ec7p. Ch\u00ednh \u00f4ng \u0111\u00e3 gi\u1edbi thi\u1ec7u Gr\u00fcmmer \u0111\u1ebfn h\u1ecdc v\u1edbi gi\u1ea3ng vi\u00ean thanh nh\u1ea1c n\u1ed5i ti\u1ebfng Franziska Martienssen-Lohmann. Ngay sau \u0111\u00f3 \u00f4ng \u0111\u00e3 d\u00e0nh cho b\u00e0 vai n\u00e0ng ti\u00ean hoa th\u1ee9 nh\u1ea5t trong Parsifal (Wagner). Ti\u1ebfp theo l\u00e0 nh\u1eefng vai di\u1ec5n l\u1edbn h\u01a1n nh\u01b0 Octavian (Der rosenkavalier, Richard Strauss), t\u1ea1o n\u00ean s\u1ef1 \u0111\u1ed9t ph\u00e1. V\u00f3c d\u00e1ng cao g\u1ea7y c\u1ee7a b\u00e0 t\u1ecf ra \u0111\u1eb7c bi\u1ec7t ph\u00f9 h\u1ee3p v\u1edbi nh\u00e2n v\u1eadt trouser role (ca s\u0129 n\u1eef v\u00e0o vai nam gi\u1edbi) n\u00e0y. Gr\u00fcmmer \u0111\u00e3 t\u1eadn d\u1ee5ng nh\u1eefng c\u01a1 h\u1ed9i \u0111\u01b0\u1ee3c trao m\u1ed9t c\u00e1ch \u0111\u1ea7y thuy\u1ebft ph\u1ee5c v\u00e0 t\u1eeb \u0111\u00f3 s\u1ef1 nghi\u1ec7p ca h\u00e1t c\u1ee7a b\u00e0 th\u0103ng ti\u1ebfn m\u1ed9t c\u00e1ch nhanh ch\u00f3ng, b\u1ea5t ch\u1ea5p c\u00e1c x\u00e1o tr\u1ed9n trong \u0111\u1eddi s\u1ed1ng m\u00e0 cu\u1ed9c Chi\u1ebfn tranh th\u1ebf gi\u1edbi th\u1ee9 hai mang l\u1ea1i. N\u0103m 1942, b\u00e0 tr\u1edf th\u00e0nh th\u00e0nh vi\u00ean c\u1ee7a Nh\u00e0 h\u00e1t th\u00e0nh ph\u1ed1 Duisburg. Tuy nhi\u00ean, Gr\u00fcmmer ch\u1ec9 g\u1eafn b\u00f3 v\u1edbi n\u01a1i \u0111\u00e2y trong m\u1ed9t kho\u1ea3ng th\u1eddi gian ng\u1eafn do nh\u00e0 h\u00e1t sau \u0111\u00f3 \u0111\u00e3 b\u1ecb bom \u0111\u1ea1n ph\u00e1 hu\u1ef7. B\u00e0 chuy\u1ec3n \u0111\u1ebfn bi\u1ec3u di\u1ec5n t\u1ea1i Prague, l\u00fac n\u00e0y \u0111ang b\u1ecb qu\u00e2n \u0110\u1ee9c chi\u1ebfm \u0111\u00f3ng.<\/span><\/div>\n<h2><span id=\"Phat_trien_su_nghiep\">Ph\u00e1t tri\u1ec3n s\u1ef1 nghi\u1ec7p<\/span><\/h2>\n<div class=\"bi6gxh9e\"><span class=\"d2edcug0 hpfvmrgz qv66sw1b c1et5uql lr9zc1uh jq4qci2q a3bd9o3v b1v8xokw oo9gr5id\">N\u0103m 1944, s\u1ef1 ki\u1ec7n \u0111au bu\u1ed3n nh\u1ea5t \u0111\u00e3 x\u1ea3y ra \u0111\u1ed1i v\u1edbi cu\u1ed9c \u0111\u1eddi c\u1ee7a Gr\u00fcmmer. Ng\u00f4i nh\u00e0 c\u1ee7a b\u00e0 \u1edf Aachen \u0111\u00e3 b\u1ecb tr\u00fang bom trong m\u1ed9t \u0111\u1ee3t kh\u00f4ng k\u00edch v\u00e0 ng\u01b0\u1eddi ch\u1ed3ng Detlef \u0111\u00e3 thi\u1ec7t m\u1ea1ng. Detlef ch\u1ebft trong t\u1ea7ng h\u1ea7m, tr\u00ean tay v\u1eabn c\u1ea7m c\u00e2y \u0111\u00e0n violin. \u00d4ng l\u00e0 t\u00ecnh y\u00eau l\u1edbn nh\u1ea5t c\u1ee7a b\u00e0 v\u00e0 k\u1ec3 t\u1eeb \u0111\u00f3, b\u00e0 mu\u1ed1n \u0111\u1ea1t \u0111\u01b0\u1ee3c nhi\u1ec1u th\u00e0nh c\u00f4ng h\u01a1n trong con \u0111\u01b0\u1eddng ngh\u1ec7 thu\u1eadt, nu\u00f4i d\u1ea1y con c\u00e1i tr\u01b0\u1edfng th\u00e0nh v\u00e0 kh\u00f4ng bao gi\u1edd k\u1ebft h\u00f4n n\u1eefa. Sau khi chi\u1ebfn tranh k\u1ebft th\u00fac, Gr\u00fcmmer t\u00ecm ki\u1ebfm m\u1ed9t s\u1ef1 kh\u1edfi \u0111\u1ea7u m\u1edbi \u1edf Berlin. N\u0103m 1946, b\u00e0 tr\u1edf th\u00e0nh th\u00e0nh vi\u00ean c\u1ee7a St\u00e4dtische Oper Berlin (ng\u00e0y nay l\u00e0 Deutsche Oper Berlin). T\u1ea1i \u0111\u00e2y, Gr\u00fcmmer \u0111\u00e3 d\u1ea7n d\u1ea7n kh\u1eb3ng \u0111\u1ecbnh m\u00ecnh l\u00e0 m\u1ed9t ca s\u0129 xu\u1ea5t s\u1eafc. Gr\u00fcmmer \u0111\u00e3 g\u1eafn b\u00f3 v\u1edbi nh\u00e0 h\u00e1t n\u00e0y cho \u0111\u1ebfn khi k\u1ebft th\u00fac s\u1ef1 nghi\u1ec7p v\u00e0o n\u0103m 1972. N\u0103m 1947, t\u1ea1i Berlin, b\u00e0 \u0111\u00e3 h\u00e1t vai Ellen Orford trong l\u1ea7n \u0111\u1ea7u ti\u00ean c\u00f4ng di\u1ec5n Peter Grimes (Benjamin Britten) t\u1ea1i \u0110\u1ee9c. T\u00ean tu\u1ed5i c\u1ee7a b\u00e0 \u0111\u01b0\u1ee3c th\u1ebf gi\u1edbi bi\u1ebft \u0111\u1ebfn l\u1ea7n \u0111\u1ea7u khi Gr\u00fcmmer v\u00e0o vai Eva (Die meistersinger von N\u00fcrnberg, Wagner) v\u00e0o ng\u00e0y 29\/6\/1951 t\u1ea1i Covent Garden d\u01b0\u1edbi s\u1ef1 ch\u1ec9 huy c\u1ee7a Thomas Beecham. S\u1ef1 hi\u1ec7n di\u1ec7n c\u1ee7a b\u00e0 tr\u00ean tr\u01b0\u1eddng qu\u1ed1c t\u1ebf c\u00e0ng \u0111\u01b0\u1ee3c c\u1ee7ng c\u1ed1 khi b\u00e0 xu\u1ea5t hi\u1ec7n t\u1ea1i La Scala c\u00f9ng nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng <a href=\"\/furtwangler-wilhelm-1886-1952\/\">Wilhelm Furtw\u00e4ngler<\/a> v\u00e0o ng\u00e0y 29\/2\/1952 c\u0169ng trong Eva. C\u00f9ng v\u1edbi Furtw\u00e4ngler, trong hai n\u0103m 1953 v\u00e0 1954, b\u00e0 \u0111\u00e3 h\u00e1t t\u1ea1i li\u00ean hoan Salzburg trong Donna Anna (Don Giovanni, Wolfgang Amadeus Mozart). B\u1ea3n thu \u00e2m n\u0103m 1954 c\u00f9ng v\u1edbi nh\u1eefng ng\u00f4i sao kh\u00e1c nh\u01b0 Cesare Siepi, Della Cassa, Erna Berger, Anton Dermota c\u00f9ng Vienna Philharmonic \u0111\u01b0\u1ee3c coi l\u00e0 huy\u1ec1n tho\u1ea1i. B\u00e0 c\u0169ng c\u00f3 bu\u1ed5i ra m\u1eaft t\u1ea1i Vienna State Opera v\u00e0o ng\u00e0y 8\/11\/1952 trong Pamina (Die zauberfl\u00f6te, Mozart) v\u00e0 th\u1ef1c hi\u1ec7n nhi\u1ec1u chuy\u1ebfn l\u01b0u di\u1ec5n, trong \u0111\u00f3 c\u00f3 l\u1ea7n xu\u1ea5t hi\u1ec7n t\u1ea1i Teatro Col\u00f3n, Buenos Aires.<\/span><\/div>\n<div><\/div>\n<div class=\"bi6gxh9e\"><span class=\"d2edcug0 hpfvmrgz qv66sw1b c1et5uql lr9zc1uh jq4qci2q a3bd9o3v b1v8xokw oo9gr5id\">Trong nh\u1eefng n\u0103m 1950, Gr\u00fcmmer nhanh ch\u00f3ng kh\u1eb3ng \u0111\u1ecbnh m\u00ecnh l\u00e0 m\u1ed9t trong nh\u1eefng soprano tr\u1eef t\u00ecnh n\u1ed5i tr\u1ed9i nh\u1ea5t trong th\u1ebf h\u1ec7, \u0111\u1eb7c bi\u1ec7t v\u1edbi nh\u1eefng v\u1edf opera \u0110\u1ee9c-\u00c1o. B\u00e0 \u0111\u01b0\u1ee3c coi l\u00e0 ng\u00f4i sao l\u00fd t\u01b0\u1edfng trong Agathe hay Pamina c\u0169ng nh\u01b0 c\u00e1c t\u00e1c ph\u1ea9m c\u1ee7a Wagner v\u00e0 Richard Strauss. B\u1ea3n thu \u00e2m Der freisch\u00fctz c\u1ee7a b\u00e0 c\u00f9ng nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng Joseph Kleiberth v\u00e0 Berlin Philharmonic c\u1ee7a EMI Classics l\u00e0 \u0111\u0129a nh\u1ea1c r\u1ea5t \u0111\u00e1ng ch\u00fa \u00fd, m\u1ed9t trong nh\u1eefng \u1ea5n ph\u1ea9m tuy\u1ec7t v\u1eddi nh\u1ea5t v\u1ec1 v\u1edf opera n\u00e0y. T\u1eeb n\u0103m 1957, trong su\u1ed1t 5 n\u0103m sau \u0111\u00f3, Gr\u00fcmmer l\u00e0 kh\u00e1ch m\u1eddi c\u1ee7a li\u00ean hoan Wagner t\u1ea1i Bayreuth. Nh\u1eefng vai di\u1ec5n c\u1ee7a b\u00e0 t\u1ea1i \u0111\u00e2y l\u00e0 Eva, Elsa, Freia v\u00e0 Gutrune (Der ring des Nibelungen). M\u1eb7c d\u00f9 s\u1ed1 bu\u1ed5i xu\u1ea5t hi\u1ec7n tr\u00ean s\u00e2n kh\u1ea5u kh\u00f4ng h\u1ec1 \u00edt nh\u01b0ng Gr\u00fcmmer \u0111\u00e3 t\u1ef1 gi\u1edbi h\u1ea1n m\u00ecnh trong m\u1ed9t s\u1ed1 nh\u1ecf c\u00e1c vai di\u1ec5n, ch\u1ee7 y\u1ebfu l\u00e0 b\u1eb1ng ti\u1ebfng \u0110\u1ee9c, v\u1edbi \u00e2m nh\u1ea1c c\u1ee7a Mozart, Wagner, Richard Strauss v\u00e0 m\u1ed9t v\u00e0i nh\u00e0 so\u1ea1n nh\u1ea1c kh\u00e1c. B\u00e0 tham gia kh\u00e1 r\u1ee5t r\u00e8 trong c\u00e1c v\u1edf opera \u00dd, ch\u1ec9 v\u1edbi Desdemona (Otello, Giuseppe Verdi), Alice Ford (Falstaff, Verdi) v\u00e0 Mim\u00ec (La boh\u00e8me, Giacomo Puccini). M\u1eb7c d\u00f9 \u0111\u00e3 c\u00f3 m\u1ed9t s\u1ed1 l\u1eddi \u0111\u1ec1 ngh\u1ecb b\u00e0 tham gia trong Tosca hay Madama Butterfly nh\u01b0ng Gr\u00fcmmer \u0111\u1ec1u t\u1eeb ch\u1ed1i. V\u1edbi b\u00e0 \u201cgi\u1ecdng h\u00e1t c\u1ee7a t\u00f4i kh\u00f4ng c\u00f3 s\u1ee9c h\u00fat v\u1edbi nh\u1eefng vai n\u1eef anh h\u00f9ng n\u00e0y\u201d. Th\u1eadt \u0111\u00e1ng ti\u1ebfc khi nh\u1eefng vai di\u1ec5n trong c\u00e1c v\u1edf opera \u00dd c\u0169ng t\u1ecf ra r\u1ea5t ph\u00f9 h\u1ee3p v\u1edbi ch\u1ea5t gi\u1ecdng trong s\u00e1ng, tr\u1eef t\u00ecnh v\u00e0 m\u1ec1m m\u1ea1i c\u1ee7a b\u00e0. Ch\u00ednh s\u1ef1 h\u1ea1n ch\u1ebf n\u00e0y \u0111\u00e3 \u00edt nhi\u1ec1u \u1ea3nh h\u01b0\u1edfng \u0111\u1ebfn t\u00ean tu\u1ed5i c\u1ee7a b\u00e0, \u0111\u1eb7c bi\u1ec7t khi trong \u0111\u1ecba h\u1ea1t b\u00e9 nh\u1ecf \u0111\u00f3, Gr\u00fcmmer v\u1ea5p ph\u1ea3i s\u1ef1 c\u1ea1nh tranh d\u1eef d\u1ed9i c\u1ee7a nh\u1eefng ng\u00f4i sao c\u00f9ng th\u1ebf h\u1ec7 c\u00f3 t\u00e0i n\u0103ng kh\u00f4ng h\u1ec1 k\u00e9m c\u1ea1nh nh\u01b0 Della Casa, Jurinac, <a href=\"\/schwarzkopf-elisabeth-1915-2006\/\">Schwarzkopf<\/a>, Seefried hay Hilde G\u00fcden. \u0110\u1eb7c bi\u1ec7t l\u00e0 m\u1ed1i quan h\u1ec7 gi\u1eefa hai v\u1ee3 ch\u1ed3ng Schwarzkopf v\u00e0 Walter Legge v\u1edbi EMI Classics \u0111\u00e3 mang l\u1ea1i cho Schwarzkopf nh\u1eefng h\u1ee3p \u0111\u1ed3ng thu \u00e2m b\u00e9o b\u1edf, v\u00f4 h\u00ecnh trung \u0111\u00e3 t\u1ea1o n\u00ean s\u1ee9c c\u1ea3n \u0111\u1ed1i v\u1edbi s\u1ef1 n\u1ed5i ti\u1ebfng c\u1ee7a Gr\u00fcmmer. \u0110\u00f3 l\u00e0 ch\u01b0a k\u1ec3 \u0111\u1ebfn nh\u1eefng t\u00e0i n\u0103ng tr\u1ebb trung h\u01a1n nh\u01b0 Gundula Janowitz, lu\u00f4n s\u1eb5n s\u00e0ng chi\u1ebfm l\u0129nh s\u00e2n kh\u1ea5u c\u1ee7a c\u00e1c \u0111\u00e0n ch\u1ecb.<\/span><\/div>\n<div><\/div>\n<div class=\"bi6gxh9e\"><span class=\"d2edcug0 hpfvmrgz qv66sw1b c1et5uql lr9zc1uh jq4qci2q a3bd9o3v b1v8xokw oo9gr5id\">B\u00ean c\u1ea1nh s\u1ef1 nghi\u1ec7p opera, Gr\u00fcmmer c\u0169ng th\u01b0\u1eddng xuy\u00ean tham gia trong c\u00e1c t\u00e1c ph\u1ea9m thanh nh\u1ea1c l\u1edbn, \u0111i\u1ec3n h\u00ecnh nh\u01b0 St Matthew passion (Johann Sebastian Bach) hay Ein Deutsches requiem (Johannes Brahms). B\u00e0 \u0111\u00e3 h\u00e1t ch\u00fang b\u1eb1ng s\u1ef1 th\u00e0nh k\u00ednh l\u1edbn lao, t\u1ea1o n\u00ean nh\u1eefng tr\u1ea3i nghi\u1ec7m ngh\u1ec7 thu\u1eadt v\u00f4 c\u00f9ng \u1ea5n t\u01b0\u1ee3ng. Lieder c\u0169ng l\u00e0 l\u0129nh v\u1ef1c m\u00e0 Gr\u00fcmmer \u0111\u1ea1t \u0111\u01b0\u1ee3c nhi\u1ec1u th\u00e0nh t\u1ef1u \u0111\u00e1ng k\u1ec3. Trong m\u1ed9t khung c\u1ea3nh t\u0129nh l\u1eb7ng, ch\u1ec9 c\u00f3 gi\u1ecdng h\u00e1t v\u00e0 ti\u1ebfng piano \u0111\u1ec7m du d\u01b0\u01a1ng, s\u1ef1 qu\u00fd ph\u00e1i, trang nghi\u00eam, truy\u1ec1n c\u1ea3m v\u00e0 kh\u00f4ng khoa tr\u01b0\u01a1ng c\u1ee7a Gr\u00fcmmer \u0111\u00e3 \u0111\u01b0\u1ee3c truy\u1ec1n t\u1ea3i m\u1ed9t c\u00e1ch ch\u00e2n th\u1ef1c v\u00e0 s\u1ed1ng \u0111\u1ed9ng nh\u1ea5t v\u00e0 c\u0169ng gi\u1ed1ng nh\u01b0 nhi\u1ec1u ca s\u0129 \u0110\u1ee9c n\u1ed5i ti\u1ebfng trong \u0111\u1ecba h\u1ea1t lieder, b\u00e0 lu\u00f4n ch\u00fa \u00fd t\u1edbi t\u1eebng chi ti\u1ebft nh\u1ecf. Ngo\u00e0i nh\u1eefng b\u00e0i h\u00e1t n\u1ed5i ti\u1ebfng, Gr\u00fcmmer c\u0169ng t\u00ecm t\u00f2i v\u00e0 th\u1eed s\u1ee9c trong nh\u1eefng ca kh\u00fac \u00edt \u0111\u01b0\u1ee3c bi\u1ebft \u0111\u1ebfn. Trong th\u1eadp ni\u00ean 1960, Gr\u00fcmmer \u0111\u00e3 \u0111\u00f4i l\u1ea7n th\u1eed s\u1ee9c m\u00ecnh trong m\u1ed9t v\u00e0i vai di\u1ec5n k\u1ecbch t\u00ednh h\u01a1n v\u00e0 nhi\u1ec1u nh\u00e0 ph\u00ea b\u00ecnh \u0111\u00e3 nh\u1eadn x\u00e9t r\u1eb1ng \u0111\u00e2y l\u00e0 m\u1ed9t nguy\u00ean nh\u00e2n d\u1eabn \u0111\u1ebfn gi\u1ecdng h\u00e1t c\u1ee7a b\u00e0 b\u1ecb suy gi\u1ea3m.<\/span><\/div>\n<div><\/div>\n<div class=\"bi6gxh9e\"><span class=\"d2edcug0 hpfvmrgz qv66sw1b c1et5uql lr9zc1uh jq4qci2q a3bd9o3v b1v8xokw oo9gr5id\">Gr\u00fcmmer h\u1ea7u nh\u01b0 ch\u1ec9 g\u1eafn b\u00f3 v\u1edbi nh\u1eefng nh\u00e0 h\u00e1t trong kh\u1ed1i nh\u1eefng n\u01b0\u1edbc n\u00f3i ti\u1ebfng \u0110\u1ee9c nh\u01b0 \u0110\u1ee9c, \u00c1o v\u00e0 Thu\u1ef5 S\u0129. Trong nh\u1eefng l\u1ea7n \u00edt \u1ecfi xu\u1ea5t hi\u1ec7n t\u1ea1i M\u1ef9, Gr\u00fcmmer c\u00f3 m\u00e0n ra m\u1eaft t\u1ea1i Metropolitan Opera v\u00e0o ng\u00e0y 20\/4\/1967 v\u1edbi m\u1ed9t trong nh\u1eefng vai di\u1ec5n \u201ct\u1ee7\u201d c\u1ee7a m\u00ecnh: Elsa (Lohengrin) b\u00ean c\u1ea1nh S\u00e1ndor K\u00f3nya. L\u00fac n\u00e0y b\u00e0 \u0111\u00e3 \u1edf nh\u1eefng ch\u1eb7ng cu\u1ed1i trong s\u1ef1 nghi\u1ec7p nh\u01b0ng Michael Steinberg v\u1eabn d\u00e0nh cho Gr\u00fcmmer nh\u1eefng nh\u1eadn x\u00e9t r\u1ea5t thi\u1ec7n ch\u00ed tr\u00ean Boston Globe: \u201cElisabeth Gr\u00fcmmer, \u0111\u01b0\u1ee3c bi\u1ebft \u0111\u1ebfn nhi\u1ec1u h\u01a1n \u1edf M\u1ef9 qua c\u00e1c b\u1ea3n thu \u00e2m h\u01a1n l\u00e0 c\u00e1c bu\u1ed5i tr\u00ecnh di\u1ec5n tr\u00ean s\u00e2n kh\u1ea5u, \u0111\u00e3 mang \u0111\u1ebfn cho vai Elsa m\u1ed9t v\u1ebb ngo\u00e0i r\u1ea1ng r\u1ee1 ph\u00f9 h\u1ee3p, m\u1ed9t gi\u1ecdng n\u1eef cao trong tr\u1ebbo v\u00e0 t\u01b0\u01a1i s\u00e1ng \u0111\u01b0\u1ee3c s\u1eed d\u1ee5ng v\u1edbi ngu\u1ed3n n\u0103ng l\u01b0\u1ee3ng d\u1ed3i d\u00e0o, k\u1ef9 thu\u1eadt kh\u00e9o l\u00e9o, c\u1ea3m nh\u1eadn l\u1eddi h\u00e1t th\u00f4ng minh v\u00e0 ngh\u1ec7 thu\u1eadt \u00e2m nh\u1ea1c tinh t\u1ebf. \u0110\u00f3 l\u00e0 m\u1ed9t m\u00e0n tr\u00ecnh di\u1ec5n c\u00f3 gi\u00e1 tr\u1ecb v\u00e0 \u0111\u00e1ng y\u00eau trong b\u1ea5t k\u1ef3 ho\u00e0n c\u1ea3nh n\u00e0o; h\u01a1n n\u1eefa n\u00f3 l\u1ea1i \u0111\u1ebfn t\u1eeb m\u1ed9t ng\u01b0\u1eddi ph\u1ee5 n\u1eef \u0111\u00e3 56 tu\u1ed5i, \u0111\u00f3 c\u0169ng l\u00e0 m\u1ed9t \u0111i\u1ec1u r\u1ea5t \u0111\u00e1ng ch\u00fa \u00fd\u201d. \u0110\u00e2y l\u00e0 m\u1ed9t m\u00e0n ra m\u1eaft mu\u1ed9n m\u00e0ng nh\u01b0ng r\u1ea5t \u0111\u01b0\u1ee3c kh\u00e1n gi\u1ea3 New York hoan ngh\u00eanh v\u00e0 t\u1ea1o ra s\u1ef1 ti\u1ebfc nu\u1ed1i to l\u1edbn. H\u1ecd \u0111\u00e3 kh\u00f4ng may m\u1eafn khi kh\u00f4ng \u0111\u01b0\u1ee3c ch\u1ee9ng ki\u1ebfn t\u00e0i n\u0103ng c\u1ee7a b\u00e0 s\u1edbm h\u01a1n. Ch\u00edn bu\u1ed5i bi\u1ec3u di\u1ec5n Elsa l\u00e0 l\u1ea7n duy nh\u1ea5t b\u00e0 h\u00e1t t\u1ea1i Metropolitan Opera. Gr\u00fcmmer c\u00f2n xu\u1ea5t hi\u1ec7n t\u1ea1i New York m\u00f9a di\u1ec5n sau \u0111\u00f3, nh\u01b0ng l\u00e0 v\u1edbi New York City Opera trong Marschallin (Der rosenkavalier). C\u0169ng v\u1edbi Marschallin, b\u00e0 \u0111\u00e3 chia tay s\u1ef1 nghi\u1ec7p c\u1ee7a m\u00ecnh v\u00e0o ng\u00e0y 1\/1\/1972 t\u1ea1i Berlin c\u00f9ng Deutsche Oper Berlin.<\/span><\/div>\n<div><\/div>\n<div class=\"bi6gxh9e\"><span class=\"d2edcug0 hpfvmrgz qv66sw1b c1et5uql lr9zc1uh jq4qci2q a3bd9o3v b1v8xokw oo9gr5id\">Trong s\u1ef1 nghi\u1ec7p c\u1ee7a m\u00ecnh, Gr\u00fcmmer \u0111\u00e3 nh\u1eadn \u0111\u01b0\u1ee3c r\u1ea5t nhi\u1ec1u danh hi\u1ec7u. Sau khi chia tay s\u00e2n kh\u1ea5u, b\u00e0 v\u1eabn g\u1eafn b\u00f3 v\u1edbi \u00e2m nh\u1ea1c th\u00f4ng qua vi\u1ec7c gi\u1ea3ng d\u1ea1y thanh nh\u1ea1c, ni\u1ec1m vui kh\u00e1c m\u00e0 b\u00e0 \u0111\u00e3 b\u1eaft \u0111\u1ea7u t\u1eeb nhi\u1ec1u n\u0103m tr\u01b0\u1edbc \u0111\u00f3. Gr\u00fcmmer tr\u1edf th\u00e0nh gi\u00e1o s\u01b0 t\u1ea1i Berlin v\u00e0 Paris. Nh\u1eefng ca s\u0129 t\u00e0i n\u0103ng t\u1eebng l\u00e0 h\u1ecdc tr\u00f2 c\u1ee7a b\u00e0 c\u00f3 Astrid Schirmer v\u00e0 Janis Kelly. N\u0103m 1986, b\u00e0 tr\u1edf th\u00e0nh th\u00e0nh vi\u00ean danh d\u1ef1 c\u1ee7a Deutsche Oper Berlin, nh\u00e0 h\u00e1t \u0111\u00e3 g\u1eafn b\u00f3 v\u1edbi b\u00e0 trong c\u1ea3 s\u1ef1 nghi\u1ec7p. Ch\u1ec9 \u00edt l\u00e2u sau, b\u00e0 qua \u0111\u1eddi v\u00e0o ng\u00e0y 6\/11\/1986 t\u1ea1i Warendorf, North Rhine-Westphalia, ph\u00eda t\u00e2y n\u01b0\u1edbc \u0110\u1ee9c, th\u1ecd 75 tu\u1ed5i. Di h\u00e0i b\u00e0 \u0111\u01b0\u1ee3c ch\u00f4n c\u1ea5t t\u1ea1i Everswinkel g\u1ea7n \u0111\u00f3. B\u1eaft \u0111\u1ea7u s\u1ef1 nghi\u1ec7p ca h\u00e1t kh\u00e1 mu\u1ed9n m\u00e0ng, khi \u0111\u00e3 30 tu\u1ed5i, Gr\u00fcmmer nhanh ch\u00f3ng kh\u1eb3ng \u0111\u1ecbnh \u0111\u01b0\u1ee3c t\u00ean tu\u1ed5i c\u1ee7a m\u00ecnh nh\u01b0 l\u00e0 m\u1ed9t trong nh\u1eefng gi\u1ecdng soprano tr\u1eef t\u00ecnh tuy\u1ec7t v\u1eddi nh\u1ea5t trong c\u00e1c v\u1edf opera c\u1ee7a \u0110\u1ee9c-\u00c1o. M\u1ed9t ch\u00fat ti\u1ebfc nu\u1ed1i khi nh\u1eefng c\u00e1i b\u00f3ng c\u1ee7a c\u00e1c \u0111\u1ed3ng nghi\u1ec7p kh\u00e1c l\u00e0 qu\u00e1 l\u1edbn, c\u0169ng nh\u01b0 vi\u1ec7c Gr\u00fcmmer lu\u00f4n gi\u1ea5u m\u00ecnh trong v\u00f9ng an to\u00e0n, l\u00e0 nh\u1eefng l\u00fd do khi\u1ebfn b\u00e0 kh\u00f4ng th\u1ec3 tr\u1edf th\u00e0nh ng\u00f4i sao h\u00e0ng \u0111\u1ea7u, d\u00f9 r\u1eb1ng v\u1ec1 m\u1eb7t t\u00e0i n\u0103ng, Gr\u00fcmmer ho\u00e0n to\u00e0n x\u1ee9ng \u0111\u00e1ng v\u1edbi \u0111i\u1ec1u \u0111\u00f3. Trong cu\u1ed1n s\u00e1ch The grove book of opera singers, Laurz Macy \u0111\u00e3 ghi nh\u1eadn t\u00e0i n\u0103ng c\u1ee7a Gr\u00fcmmer: \u201cM\u1ed9t gi\u1ecdng h\u00e1t tuy\u1ec7t v\u1eddi, nh\u1ea3 ch\u1eef r\u00f5 r\u00e0ng v\u00e0 nh\u1ea1c c\u1ea3m b\u1ea9m sinh\u201d. B\u00e0 lu\u00f4n mang \u0111\u1ebfn cho c\u00e1c t\u00e1c ph\u1ea9m m\u00e0 m\u00ecnh bi\u1ec3u di\u1ec5n m\u1ed9t s\u1ef1 t\u1ef1 nhi\u00ean hi\u1ebfm c\u00f3, kh\u00f4ng g\u00f2 b\u00f2, kh\u00f4ng g\u01b0\u1ee3ng \u00e9p, m\u1ed9t \u201cgi\u1ecdng h\u00e1t \u0111\u1eb9p nh\u1ea5t c\u1ee7a ch\u1ee7 ngh\u0129a l\u00e3ng m\u1ea1n\u201d, \u0111\u00fang nh\u01b0 t\u00ean g\u1ecdi m\u1ed9t b\u1ed9 \u0111\u0129a nh\u1ea1c ghi \u00e2m l\u1ea1i nh\u1eefng g\u00ec tinh tu\u00fd, ch\u1eaft l\u1ecdc nh\u1ea5t trong ngh\u1ec7 thu\u1eadt ca h\u00e1t c\u1ee7a Gr\u00fcmmer.<\/span><\/div>\n<div><\/div>\n<div><strong>Ng\u1ecdc T\u00fa<\/strong> (T\u1ed5ng h\u1ee3p)<\/div>\n<div><\/div>\n<div><strong>Ngu\u1ed3n:<\/strong><\/div>\n<div><a href=\"http:\/\/www.steffi-line.de\/archiv_text\/nost_buehne2\/03st_gruemmer.htm\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">http:\/\/www.steffi-line.de\/archiv_text\/nost_buehne2\/03st_gruemmer.htm<\/a><\/div>\n<div><a href=\"https:\/\/operalounge.de\/cd\/recitals-lieder\/einzigartige-elisabeth-gruemmer\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">https:\/\/operalounge.de\/cd\/recitals-lieder\/einzigartige-elisabeth-gruemmer<\/a><\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u201cB\u00e0 l\u00e0 m\u1ed9t ca s\u0129 \u0111\u01b0\u1ee3c tr\u1eddi ph\u00fa cho nh\u1ea1c c\u1ea3m tao nh\u00e3, tr\u00e1i tim ch\u00e2n th\u00e0nh \u1ea5m \u00e1p v\u00e0 m\u1ed9t gi\u1ecdng h\u00e1t c\u00f3 v\u1ebb \u0111\u1eb9p \u0111\u1eb7c bi\u1ec7t\u201d &#8211;\u00a0Gregory Berg [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":3,"featured_media":8515,"comment_status":"open","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_mi_skip_tracking":false},"categories":[32],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/8514"}],"collection":[{"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/users\/3"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=8514"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/8514\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":8619,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/8514\/revisions\/8619"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/media\/8515"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=8514"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=8514"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=8514"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}