{"id":916,"date":"2019-01-07T08:23:38","date_gmt":"2019-01-07T01:23:38","guid":{"rendered":"http:\/\/nhaccodien.info\/web\/?p=916"},"modified":"2019-08-30T12:13:57","modified_gmt":"2019-08-30T05:13:57","slug":"kempff-wilhelm-1895-1991","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/nhaccodien.vn\/kempff-wilhelm-1895-1991\/","title":{"rendered":"KEMPFF, WILHELM (1895-1991)"},"content":{"rendered":"<div id=\"tdi_1\" class=\"tdc-row\"><div class=\"vc_row tdi_2  wpb_row td-pb-row\" >\n<style scoped>\n\n\/* custom css *\/\n.tdi_2,\r\n                .tdi_2 .tdc-columns{\r\n                    min-height: 0;\r\n                }.tdi_2,\r\n\t\t\t\t.tdi_2 .tdc-columns{\r\n\t\t\t\t    display: block;\r\n\t\t\t\t}.tdi_2 .tdc-columns{\r\n\t\t\t\t    width: 100%;\r\n\t\t\t\t}\n<\/style><div class=\"vc_column tdi_4  wpb_column vc_column_container tdc-column td-pb-span12\">\n<style scoped>\n\n\/* custom css *\/\n.tdi_4{\r\n                    vertical-align: baseline;\r\n                }.tdi_4 > .wpb_wrapper,\r\n\t\t\t\t.tdi_4 > .wpb_wrapper > .tdc-elements{\r\n\t\t\t\t    display: block;\r\n\t\t\t\t}.tdi_4 > .wpb_wrapper > .tdc-elements{\r\n\t\t\t\t    width: 100%;\r\n\t\t\t\t}.tdi_4 > .wpb_wrapper > .vc_row_inner{\r\n\t\t\t\t    width: auto;\r\n\t\t\t\t}.tdi_4 > .wpb_wrapper{\r\n\t\t\t\t    width: auto;\r\n\t\t\t\t    height: auto;\r\n\t\t\t\t}\n<\/style><div class=\"wpb_wrapper\" >[vc_tta_tabs][vc_tta_section title=&#8221;TI\u1ec2U S\u1eec&#8221; tab_id=&#8221;tieu-su&#8221;][vc_column_text]<\/p>\n<div style=\"text-align: left;\"><em>&#8220;Trong s\u1ef1 nghi\u1ec7p ngh\u1ec7 thu\u1eadt c\u1ee7a t\u00f4i, t\u00f4i \u0111\u00e3 tr\u1ea3i qua nhi\u1ec1u b\u01b0\u1edbc ngo\u1eb7t. \u0110i\u1ec1u \u0111\u00f3 c\u1ea7n thi\u1ebft. N\u00f3 l\u00e0 ti\u1ec1n \u0111\u1ec1 cho s\u1ef1 ph\u00e1t tri\u1ec3n, v\u00e0 ph\u00e1t tri\u1ec3n l\u00e0 th\u1ee9 m\u00e0 ch\u00fang ta ai c\u0169ng mu\u1ed1n trong s\u1ef1 nghi\u1ec7p c\u1ee7a m\u00ecnh. M\u1ed7i ng\u01b0\u1eddi \u0111\u1ec1u c\u00f3 nh\u1eefng kh\u1ea3 n\u0103ng c\u1ee7a ri\u00eang h\u1ecd v\u00e0 v\u00ec th\u1ebf c\u1ea7n bi\u1ebft ph\u00e1t huy kh\u1ea3 n\u0103ng \u1ea5y \u0111\u1ebfn t\u1ed1i \u0111a.&#8221;\u00a0<strong>&#8211; Wilhelm Kempff<\/strong><\/em><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">Trong s\u1ef1 nghi\u1ec7p h\u01a1n 60 n\u0103m (1911 &#8211; 1974), \u00f4ng lu\u00f4n l\u00e0 m\u1ed9t t\u00ean tu\u1ed5i n\u1ed5i b\u1eadt trong th\u1ebf gi\u1edbi \u00e2m nh\u1ea1c c\u1ed5 \u0111i\u1ec3n. V\u1edbi t\u00e0i n\u0103ng b\u1eadc th\u1ea7y, k\u1ef9 thu\u1eadt tr\u00ecnh di\u1ec5n \u0111i\u00eau luy\u1ec7n, \u00f4ng \u0111\u00e3 l\u00e0m say m\u00ea bi\u1ebft bao th\u1ebf h\u1ec7 nh\u1ea1c s\u0129 v\u00e0 th\u00ednh gi\u1ea3. Nh\u1eafc \u0111\u1ebfn nh\u1eefng pianist c\u1ee7a th\u1ebf gi\u1edbi, kh\u00f4ng th\u1ec3 kh\u00f4ng nh\u1eafc \u0111\u1ebfn c\u00e1i t\u00ean Wilhelm Kempff \u0111\u1ea7u ti\u00ean!<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">Wilhelm Kempff, t\u00ean \u0111\u1ea7y \u0111\u1ee7 l\u00e0 Wilhelm Walter Friedrich Kempff, sinh ng\u00e0y 25 th\u00e1ng 11 n\u0103m 1895 \u1edf J\u00fcterbog (thu\u1ed9c bang Brandenburg, g\u1ea7n Berlin, \u0110\u1ee9c), l\u00e0 m\u1ed9t trong nh\u1eefng ngh\u1ec7 s\u0129 piano t\u00e0i n\u0103ng b\u1eadc nh\u1ea5t c\u1ee7a th\u1ebf gi\u1edbi. \u00d4ng l\u00e0 ng\u01b0\u1eddi t\u00ecm th\u1ea5y v\u00e0 \u0111\u1ed3ng c\u1ea3m v\u1edbi Beethoven \u1edf l\u00f2ng nhi\u1ec7t t\u00ecnh v\u00e0 ni\u1ec1m say m\u00ea trong c\u00e1c t\u00e1c ph\u1ea9m c\u1ee7a nh\u1ea1c s\u0129, kh\u00e1c v\u1edbi m\u1ed9t s\u1ed1 ngh\u1ec7 s\u0129 \u0111\u01b0\u01a1ng th\u1eddi ch\u1ec9 t\u00ecm th\u1ea5y \u1edf ng\u01b0\u1eddi nh\u1ea1c s\u0129 thi\u00ean t\u00e0i n\u00e0y s\u1ef1 nh\u1ea5n m\u1ea1nh v\u00e0o c\u1ea3m x\u00fac m\u00e3nh li\u1ec7t; v\u00e0 c\u0169ng c\u00f3 th\u1ec3 n\u00f3i Kempff l\u00e0 m\u1ed9t trong s\u1ed1 \u00edt nh\u1eefng ngh\u1ec7 s\u0129 ch\u01a1i Beethoven th\u00e0nh c\u00f4ng nh\u1ea5t. Kempff ch\u01a1i nhi\u1ec1u nh\u1eefng s\u00e1ng t\u00e1c c\u1ee7a c\u00e1c nh\u1ea1c s\u0129 th\u1eddi k\u1ef3 cu\u1ed1i C\u1ed5 \u0111i\u1ec3n v\u00e0 L\u00e3ng m\u1ea1n, \u00f4ng ch\u01a1i \u0111\u00e0n v\u1edbi phong th\u00e1i nh\u00e3 nh\u1eb7n nh\u01b0ng v\u1eabn kh\u00f4ng m\u1ea5t \u0111i s\u1ef1 nghi\u00eam ngh\u1ecb c\u1ea7n thi\u1ebft c\u1ee7a nh\u1eefng t\u00e1c ph\u1ea9m \u0111\u00f3. Ch\u00ednh v\u00ec ph\u1ea9m ch\u1ea5t \u0111\u00f3, \u00f4ng \u0111\u01b0\u1ee3c xem l\u00e0 m\u1ed9t ngh\u1ec7 s\u0129 phong nh\u00e3, qu\u00fd ph\u00e1i v\u1eeba d\u1ecbu d\u00e0ng v\u1eeba m\u00e3nh li\u1ec7t. N\u1ed5i ti\u1ebfng v\u1edbi vai tr\u00f2 ngh\u1ec7 s\u0129 piano, Kempff c\u00f2n l\u00e0 m\u1ed9t nh\u1ea1c s\u0129 (khi \u0111\u01b0\u1ee3c 6 tu\u1ed5i, \u00f4ng \u0111\u00e3 bi\u1ebft s\u00e1ng t\u00e1c nh\u1ea1c, t\u00e1c ph\u1ea9m \u0111\u1ea7u tay \u0111\u00f3 v\u1eabn c\u00f2n t\u1ed3n t\u1ea1i \u0111\u1ebfn ng\u00e0y nay) v\u1edbi nhi\u1ec1u s\u00e1ng t\u00e1c bao g\u1ed3m 2 b\u1ea3n giao h\u01b0\u1edfng (trong \u0111\u00f3 b\u1ea3n giao h\u01b0\u1edfng th\u1ee9 hai \u0111\u01b0\u1ee3c bi\u1ec3u di\u1ec5n l\u1ea7n \u0111\u1ea7u \u1edf Leipzig Gewandhaus n\u0103m 1929 d\u01b0\u1edbi s\u1ef1 ch\u1ec9 huy c\u1ee7a Wilhelm Furtw\u00e4ngler), 4 v\u1edf opera (trong \u0111\u00f3 c\u00f3 v\u1edf &#8220;Fasnacht von Rottweil&#8221; do ch\u00ednh Kempff vi\u1ebft l\u1eddi), lieder, m\u1ed9t violin concerto, c\u00e1c t\u00e1c ph\u1ea9m cho piano (trong \u0111\u00f3 c\u00f3 &#8220;1945 Sonata&#8221;) v\u00e0 m\u1ed9t s\u1ed1 t\u00e1c ph\u1ea9m cho d\u00e0n nh\u1ea1c kh\u00e1c.<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">N\u0103m 1899, gia \u0111\u00ecnh chuy\u1ec3n \u0111\u1ebfn sinh s\u1ed1ng \u1edf Potsdam; n\u0103m sau, t\u1ee9c khi Kempff \u0111\u01b0\u1ee3c 5 tu\u1ed5i, theo h\u1ecdc nh\u1ea1c l\u00fd d\u01b0\u1edbi s\u1ef1 h\u01b0\u1edbng d\u1eabn c\u1ee7a Ida Schmidt-Schlesicke, \u0111\u1ed3ng th\u1eddi c\u0169ng \u0111\u01b0\u1ee3c cha \u00f4ng &#8211; c\u0169ng t\u00ean l\u00e0 Wilhelm Kempff, m\u1ed9t nh\u1ea1c s\u0129 v\u00e0 ngh\u1ec7 s\u0129 \u0111\u00e0n organ c\u1ee7a nh\u00e0 th\u1edd St. Nicholas &#8211; ch\u1ec9 d\u1ea1y. M\u1edbi 6 tu\u1ed5i, Kempff \u0111\u00e3 c\u00f3 bu\u1ed5i bi\u1ec3u di\u1ec5n \u1edf Potsdam v\u1edbi m\u1ed9t b\u1ea3n piano sonata c\u1ee7a Mozart; v\u00e0 khi \u0111\u01b0\u1ee3c 9 tu\u1ed5i, c\u1eadu b\u00e9 Kempff \u0111\u00e3 c\u00f3 th\u1ec3 ch\u01a1i to\u00e0n b\u1ed9 t\u00e1c ph\u1ea9m Well-Tempered Clavier c\u1ee7a Johann Sebastian Bach; c\u0169ng nh\u01b0 chuy\u1ec3n so\u1ea1n l\u1ea1i cho piano nh\u1eefng t\u00e1c ph\u1ea9m c\u1ee7a Bach, Gluck, Handel v\u00e0 Mozart (\u0111\u01b0\u1ee3c Bote &amp; Boch xu\u1ea5t b\u1ea3n \u1edf \u0110\u1ee9c). C\u00f3 l\u1ebd ch\u00ednh v\u00ec kh\u1ea3 n\u0103ng \u1ea5y, m\u00e0 c\u1eadu b\u00e9 Kempff \u0111\u01b0\u1ee3c \u0111\u1ebfn h\u1ecdc \u1edf tr\u01b0\u1eddng nh\u1ea1c Hochschule f\u00fcr Musik (Berlin) v\u1edbi Robert Kahn v\u00e0 Heinrich Barth (h\u1ecdc tr\u00f2 c\u1ee7a Hans von B\u00fclow), ng\u01b0\u1eddi t\u1eebng d\u1ea1y Arthur Rubinstein. T\u00e0i n\u0103ng c\u1ee7a Kempff kh\u00f4ng ng\u1eebng ph\u00e1t tri\u1ec3n, 16 tu\u1ed5i \u00f4ng \u0111\u00e3 c\u00f3 th\u1ec3 ch\u01a1i kh\u00e1 \u0111\u1ea1t 32 b\u1ea3n sonata cho piano c\u1ee7a Beethoven. N\u0103m 1914, khi \u0111\u01b0\u1ee3c 19 tu\u1ed5i, Kempff b\u1eaft \u0111\u1ea7u h\u1ecdc \u1edf Viktoriagymnasium (Potsdam), nh\u01b0ng kh\u00f4ng bao l\u00e2u l\u1ea1i tr\u1edf v\u1ec1 Berlin, ho\u00e0n th\u00e0nh vi\u1ec7c h\u1ecdc \u1edf tr\u01b0\u1eddng Hochschule f\u00fcr Musik v\u00e0 ghi danh v\u00e0o \u0111\u1ea1i h\u1ecdc, t\u1ea1i \u0111\u00e2y \u00f4ng \u0111\u01b0\u1ee3c \u0111\u00e0o t\u1ea1o v\u1ec1 tri\u1ebft h\u1ecdc v\u00e0 l\u1ecbch s\u1eed \u00e2m nh\u1ea1c.<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">N\u0103m 20 tu\u1ed5i, Kempff c\u00f3 cu\u1ed9c l\u01b0u di\u1ec5n c\u00f9ng v\u1edbi Berlin Cathedral Choir (n\u01a1i \u0111\u1ebfn l\u00e0 m\u1ed9t s\u1ed1 th\u00e0nh ph\u1ed1 \u1edf \u0110\u1ee9c v\u00e0 v\u00f9ng Scandinavia) trong vai tr\u00f2 nh\u1ea1c c\u00f4ng organ v\u00e0 piano. N\u0103m 1916, ch\u00e0ng thanh ni\u00ean Kempff l\u1ea7n th\u1ee9 hai gi\u00e0nh chi\u1ebfn th\u1eafng t\u1ea1i gi\u1ea3i \u00e2m nh\u1ea1c Mendelssohn. N\u0103m 1917, sau th\u00e0nh c\u00f4ng c\u1ee7a m\u1ed9t bu\u1ed5i h\u00f2a nh\u1ea1c \u1edf Berlin Singakademie, trong \u0111\u00f3 \u00f4ng \u0111\u1ed9c di\u1ec5n piano t\u00e1c ph\u1ea9m c\u1ee7a Beethoven l\u00e0 &#8220;Hammerklavier&#8221; Sonata (nh\u1edd tr\u00ecnh di\u1ec5n t\u00e1c ph\u1ea9m n\u00e0y, Kempff \u0111o\u1ea1t gi\u1ea3i th\u01b0\u1edfng Mendelssohn l\u1ea7n \u0111\u1ea7u, khi c\u00f2n theo h\u1ecdc nh\u1ea1c v\u1edbi Heinrich Barth) v\u00e0 &#8220;Variations on a theme of Paganini&#8221; c\u1ee7a Brahms, \u0111\u00e3 \u0111\u01b0a ng\u01b0\u1eddi ngh\u1ec7 s\u0129 tr\u1ebb Kempff \u0111\u1ebfn v\u1edbi d\u00e0n nh\u1ea1c uy t\u00edn b\u1eadt nh\u1ea5t n\u01b0\u1edbc \u0110\u1ee9c l\u00e0 Berlin Philharmonic (1918), m\u00e0 sau n\u00e0y \u0111\u00e3 c\u00f9ng \u00f4ng th\u1ef1c hi\u1ec7n v\u00f4 s\u1ed1 bu\u1ed5i h\u00f2a nh\u1ea1c. Trong bu\u1ed5i h\u00f2a nh\u1ea1c ra m\u1eaft, \u00f4ng tr\u00ecnh b\u00e0y b\u1ea3n concerto th\u1ee9 4 cho piano v\u00e0 d\u00e0n nh\u1ea1c c\u1ee7a Beethoven d\u01b0\u1edbi s\u1ef1 ch\u1ec9 huy c\u1ee7a Artur Nikisch. Nh\u1eefng th\u00e0nh c\u00f4ng b\u01b0\u1edbc \u0111\u1ea7u \u1ea5y, \u0111\u00e3 thu h\u00fat s\u1ef1 ch\u00fa \u00fd c\u1ee7a nh\u00e0 so\u1ea1n nh\u1ea1c k\u00ec c\u1ef1u Jean Sibelius. \u00d4ng \u0111\u00e3 y\u00eau c\u1ea7u ch\u00e0ng trai tr\u1ebb Kempff ch\u01a1i l\u1ea1i t\u00e1c ph\u1ea9m sonata &#8220;Hammerklavier&#8221;. Sibelius sau khi nghe xong \u0111\u00e3 th\u1ed1t l\u00ean m\u1ed9t c\u00e2u: &#8220;C\u1eadu ta kh\u00f4ng ph\u1ea3i l\u00e0 m\u1ed9t pianist m\u00e0 l\u00e0 m\u1ed9t con ng\u01b0\u1eddi!&#8221;<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">Trong nh\u1eefng n\u0103m 1920 v\u00e0 1930, Kempff \u0111i l\u01b0u di\u1ec5n nhi\u1ec1u n\u01a1i nh\u01b0 Nam M\u1ef9 v\u00e0 Nh\u1eadt, c\u0169ng nh\u01b0 m\u1ed9t s\u1ed1 n\u01b0\u1edbc \u1edf ch\u00e2u \u00c2u. Nh\u1edd k\u1ef9 n\u0103ng ch\u01a1i \u0111\u00e0n \u0111i\u00eau luy\u1ec7n v\u00e0 phong th\u00e1i bi\u1ec3u di\u1ec5n h\u00e0o hoa, uy t\u00edn v\u00e0 s\u1ef1 n\u1ed5i ti\u1ebfng c\u1ee7a \u00f4ng \u0111\u00e3 t\u0103ng th\u00eam kh\u00f4ng ng\u1eebng. Trong th\u1eddi gian \u0111\u00f3, \u00f4ng tr\u1edf th\u00e0nh ng\u01b0\u1eddi gi\u00e1m \u0111\u1ed1c \u00e2m nh\u1ea1c \u1edf Stuttgart Musikhochschule (t\u1eeb n\u0103m 1924 \u0111\u1ebfn 1929), c\u0169ng nh\u01b0 d\u1ea1y piano \u1edf Mamorpalais (Potsdam) trong kho\u1ea3ng 10 n\u0103m tr\u01b0\u1edbc khi x\u1ea3y ra Chi\u1ebfn tranh Th\u1ebf gi\u1edbi th\u1ee9 hai. N\u0103m 1931, Kempff t\u1ed5 ch\u1ee9c m\u1ed9t ch\u01b0\u01a1ng tr\u00ecnh h\u00f2a nh\u1ea1c m\u00f9a h\u00e8 \u1edf Marmorpalais, Postdam c\u00f9ng v\u1edbi Edwin Fischer v\u00e0 Walter Gieseking.<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">B\u00ean c\u1ea1nh bi\u1ec3u di\u1ec5n solo, Kempff c\u0169ng h\u1ee3p t\u00e1c v\u1edbi nhi\u1ec1u ngh\u1ec7 s\u0129 xu\u1ea5t ch\u00fang th\u1eddi k\u1ef3 \u1ea5y nh\u01b0 Georg Kulenkampff, Pablo Casals, Pierre Fournier, Yehudi Menuhin v\u00e0 Henryk Szeryng. Menuhin nh\u1eadn x\u00e9t v\u1ec1 \u00f4ng: &#8220;Anh \u1ea5y l\u00e0 m\u1ed9t \u0111\u1ea1i di\u1ec7n ki\u1ec7t xu\u1ea5t nh\u1ea5t c\u1ee7a \u00e2m nh\u1ea1c \u0110\u1ee9c. T\u00ednh k\u1ef7 lu\u1eadt, kh\u1ea3 n\u0103ng c\u1ea3m nh\u1eadn tinh t\u1ebf c\u1ed9ng v\u1edbi s\u1ef1 \u0111\u1ed3ng c\u1ea3m v\u1ec1 c\u1ea3m nh\u1eadn c\u1ee7a nh\u00e0 so\u1ea1n nh\u1ea1c (th\u1ec3 hi\u1ec7n trong t\u00e1c ph\u1ea9m) \u0111\u00e3 h\u1ee3p l\u1ea1i th\u00e0nh m\u1ed9t th\u1ec3 th\u1ed1ng nh\u1ea5t ho\u00e0n h\u1ea3o trong con ng\u01b0\u1eddi anh \u1ea5y, gi\u1eefa m\u1ed9t b\u00ean l\u00e0 thu\u1eadn theo t\u1ef1 nhi\u00ean mang nhi\u1ec1u t\u00ednh t\u1ef1 ph\u00e1t v\u00e0 m\u1ed9t b\u00ean l\u00e0 s\u1ef1 ch\u1eb7t ch\u1ebd, nghi\u00eam c\u1ea9n. Anh \u1ea5y l\u00e0 m\u1ed9t con ng\u01b0\u1eddi nhi\u1ec7t huy\u1ebft m\u00e0 trong \u0111\u00f3 c\u1ed1t l\u00f5i ch\u00ednh l\u00e0 nh\u00e2n t\u00ednh \u0111\u00e3 l\u00e0m n\u00ean anh \u1ea5y th\u00f4ng qua \u00e2m nh\u1ea1c. V\u00e0 cu\u1ed1i c\u00f9ng, b\u1eb1ng ch\u1ee9ng thuy\u1ebft ph\u1ee5c nh\u1ea5t v\u1ec1 ph\u1ea9m ch\u1ea5t c\u1ee7a Wilhelm Kempff c\u0169ng nh\u01b0 s\u1ef1 nghi\u1ec7p bi\u1ec3u di\u1ec5n v\u0129 \u0111\u1ea1i c\u1ee7a anh \u1ea5y ch\u00ednh l\u00e0 nh\u1eefng b\u1ea3n thu \u00e2m.&#8221;<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">Tr\u01b0\u1edbc chi\u1ebfn tranh, Kempff ch\u1ee7 y\u1ebfu t\u1eadp trung v\u00e0o Beethoven, ng\u01b0\u1eddi nh\u1ea1c s\u0129 \u0111\u1ea7y duy\u00ean n\u1ee3 v\u1edbi \u00f4ng. C\u00f3 th\u1ec3 n\u00f3i, Beethoven l\u00e0 s\u1ef1 nghi\u1ec7p c\u1ea3 \u0111\u1eddi c\u1ee7a Kempff. Trong th\u1eddi k\u1ef3 chi\u1ebfn tranh, ho\u1ea1t \u0111\u1ed9ng ngh\u1ec7 thu\u1eadt c\u1ee7a Kempff b\u1ecb gi\u00e1n \u0111o\u1ea1n m\u1ed9t th\u1eddi gian, tuy nhi\u00ean \u0111i\u1ec1u \u0111\u00f3 x\u1ea3y ra kh\u00f4ng l\u00e2u, b\u1edfi sau khi k\u1ebft th\u00fac chi\u1ebfn tranh, s\u1ed1 l\u01b0\u1ee3ng c\u00e1c bu\u1ed5i h\u00f2a nh\u1ea1c c\u1ee7a \u00f4ng t\u0103ng l\u00ean ch\u00f3ng m\u1eb7t.<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">Tuy n\u1ed5i ti\u1ebfng tr\u01b0\u1edbc chi\u1ebfn tranh, nh\u01b0ng m\u00e3i sau chi\u1ebfn tranh, d\u00e2n ch\u00fang Anh v\u00e0 M\u1ef9 m\u1edbi bi\u1ebft \u0111\u1ebfn Kempff. N\u0103m 1951, l\u1ea7n \u0111\u1ea7u ti\u00ean xu\u1ea5t hi\u1ec7n \u1edf London, Kempff \u0111\u00e3 gi\u00e0nh \u0111\u01b0\u1ee3c th\u00e0nh c\u00f4ng vang d\u1ed9i. \u1ede M\u1ef9 th\u00ec \u0111\u1ebfn t\u1eadn n\u0103m 1964 ng\u01b0\u1eddi ta m\u1edbi b\u1eaft \u0111\u1ea7u \u0111\u01b0\u1ee3c chi\u00eam ng\u01b0\u1ee1ng t\u00e0i ngh\u1ec7 c\u1ee7a \u00f4ng, c\u0169ng nh\u01b0 nhi\u1ec1u ghi \u00e2m c\u1ee7a h\u00e3ng Deutsche Grammophon cho \u00f4ng \u0111\u01b0\u1ee3c ph\u00e1t h\u00e0nh \u1edf M\u1ef9 sau \u0111\u00f3 nh\u01b0 ch\u1ee9ng minh v\u1ecb th\u1ebf c\u1ee7a \u00f4ng \u1edf \u0111\u1ea5t n\u01b0\u1edbc B\u1eafc M\u1ef9 n\u00e0y.<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">V\u1edbi h\u01a1n n\u1eeda th\u1ebf k\u1ef7 g\u1eafn b\u00f3 v\u1edbi s\u1ef1 nghi\u1ec7p \u00e2m nh\u1ea1c, Kempff \u0111\u00e3 tr\u00ecnh di\u1ec5n kh\u00f4ng bi\u1ebft bao nhi\u00eau l\u1ea7n trong c\u00e1c bu\u1ed5i h\u00f2a nh\u1ea1c tr\u00ean kh\u1eafp th\u1ebf gi\u1edbi c\u0169ng nh\u01b0 c\u00f3 \u0111\u01b0\u1ee3c r\u1ea5t nhi\u1ec1u b\u1ea3n thu \u00e2m. Deutsche Grammophon c\u00f3 l\u1ebd l\u00e0 h\u00e3ng ghi \u00e2m g\u1eafn b\u00f3 nh\u1ea5t c\u1ee7a Kempff v\u1edbi m\u1ed9t s\u1ed1 l\u01b0\u1ee3ng ghi \u00e2m \u0111\u00e1ng k\u1ec3 m\u00e0 nhi\u1ec1u ngh\u1ec7 s\u0129 kh\u00e1c c\u0169ng ph\u1ea3i th\u00e8m mu\u1ed1n. Trong s\u1ed1 nh\u1eefng ghi \u00e2m \u0111\u00f3, ph\u1ea3i k\u1ec3 \u0111\u1ebfn to\u00e0n b\u1ed9 5 piano concerto, 32 piano sonata, 10 violin sonata c\u00f9ng v\u1edbi ngh\u1ec7 s\u0129 violin Wolfgang Schneiderhan c\u1ee7a Beethoven; ngo\u00e0i ra c\u00f2n nhi\u1ec1u ghi \u00e2m c\u1ee7a c\u00e1c nh\u00e0 so\u1ea1n kh\u00e1c nh\u01b0 Wolfgang Amadeus Mozart, Franz Schubert, Franz Liszt, Robert Schumann, Fr\u00e9d\u00e9ric Chopin v\u00e0 Johannes Brahms, c\u0169ng nh\u01b0 chuy\u1ec3n so\u1ea1n nh\u1eefng t\u00e1c ph\u1ea9m c\u1ee7a Johann Sebastian Bach t\u1eeb organ sang piano v\u00e0 bi\u1ec3u di\u1ec5n (nh\u01b0 tr\u01b0\u1eddng h\u1ee3p m\u1ed9t lo\u1ea1t c\u00e1c t\u00e1c ph\u1ea9m &#8220;Chorale Prelude&#8221;).<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">Wilhelm Kempff \u0111\u1ebfn 80 tu\u1ed5i v\u1eabn c\u00f2n bi\u1ec3u di\u1ec5n, ph\u1ea7n l\u1edbn v\u1edbi Leonard Bernstein, m\u1ed9t nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng t\u00e0i ba v\u00e0 c\u0169ng l\u00e0 b\u1ea1n th\u00e2n c\u1ee7a \u00f4ng. T\u00ecnh b\u1ea1n c\u1ee7a 2 ng\u01b0\u1eddi tr\u1edf n\u00ean th\u00e2n thi\u1ebft t\u1eeb sau Th\u1ebf chi\u1ebfn II, Bernstein \u0111\u00e3 nh\u1eadn x\u00e9t v\u1ec1 Kempff: &#8220;Anh \u1ea5y l\u00e0 m\u1ed9t ng\u01b0\u1eddi c\u00f3 nh\u00e2n ph\u1ea9m \u0111\u00e1ng qu\u00fd m\u00e0 t\u00f4i t\u1eebng g\u1eb7p trong \u0111\u1eddi.&#8221;<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">B\u00ean c\u1ea1nh vi\u1ec7c bi\u1ec3u di\u1ec5n, Kempff c\u0169ng quan t\u00e2m kh\u00f4ng k\u00e9m \u0111\u1ebfn v\u1ea5n \u0111\u1ec1 \u0111\u00e0o t\u1ea1o cho l\u1edbp tr\u1ebb. Trong \u0111\u00f3 Idil Biret (ng\u01b0\u1eddi \u00f4ng y\u00eau th\u00edch h\u01a1n c\u1ea3), Gerhard Oppitz v\u00e0 Angela Hewitt l\u00e0 ba ng\u01b0\u1eddi h\u1ecdc tr\u00f2 th\u00e0nh danh c\u1ee7a \u00f4ng. \u00d4ng \u0111\u00e3 ch\u00fa \u00fd \u0111\u1ebfn vi\u1ec7c n\u00e0y t\u1eeb nh\u1eefng n\u0103m 1920 \u1edf tr\u01b0\u1eddng nh\u1ea1c Wurtemberg, Stuttgart (\u00f4ng \u0111\u1ea3m nhi\u1ec7m v\u1ecb tr\u00ed gi\u00e1m \u0111\u1ed1c trong 5 n\u0103m). Sau khi th\u00f4i gi\u1eef ch\u1ee9c v\u1ecb gi\u00e1m \u0111\u1ed1c tr\u01b0\u1eddng nh\u1ea1c, trong kho\u1ea3ng 10 n\u0103m sau \u0111\u00f3, \u00f4ng ti\u1ebfp t\u1ee5c d\u1ea1y v\u00e0 bi\u1ec3u di\u1ec5n \u1edf Potsdam (c\u00f9ng v\u1edbi Walter Gieseking, Edwin Fischer, Erdmann&#8230;). N\u0103m 1957, Kempff th\u00e0nh l\u1eadp &#8220;Fondazione Orfeo&#8221; \u1edf Positano thu\u1ed9c mi\u1ec1n nam n\u01b0\u1edbc \u00dd, n\u01a1i h\u00e0ng n\u0103m \u0111\u1ec1u t\u1ed5 ch\u1ee9c nh\u1eefng l\u1edbp chuy\u00ean h\u01b0\u1edbng d\u1eabn c\u00e1c t\u00e1c ph\u1ea9m c\u1ee7a Beethoven, m\u1ee5c \u0111\u00edch gi\u00fap c\u00e1c pianist tr\u1ebb hi\u1ec3u r\u00f5 h\u01a1n v\u1ec1 nh\u00e0 so\u1ea1n nh\u1ea1c n\u00e0y. \u0110\u00e2y l\u00e0 n\u01a1i \u00f4ng g\u1eafn b\u00f3 cho \u0111\u1ebfn l\u00fac qua \u0111\u1eddi.<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">Kempff c\u00f3 bu\u1ed5i h\u00f2a nh\u1ea1c cu\u1ed1i c\u00f9ng \u1edf Paris v\u00e0o n\u0103m 1981. Sau bu\u1ed5i h\u00f2a nh\u1ea1c, v\u1ee3 \u00f4ng, b\u00e0 Hiller von Gaertringen, loan b\u00e1o tin \u00f4ng b\u1ecb b\u1ec7nh v\u00e0 s\u1ebd ng\u1eebng bi\u1ec3u di\u1ec5n t\u1eeb \u0111\u00e2y. \u00d4ng m\u1eafc ch\u1ee9ng b\u1ec7nh Parkinson. Vi\u1ec7c \u00f4ng r\u00fat lui kh\u1ecfi s\u00e2n kh\u1ea5u \u00e2m nh\u1ea1c khi\u1ebfn m\u1ecdi ng\u01b0\u1eddi l\u1ea5y l\u00e0m ti\u1ebfc cho m\u1ed9t t\u00e0i n\u0103ng nh\u01b0 \u00f4ng. Kempff qua \u0111\u1eddi ng\u00e0y 23 th\u00e1ng 5 n\u0103m 1991 \u1edf nh\u00e0 ri\u00eang c\u1ee7a \u00f4ng \u1edf Positano, th\u1ecd \u0111\u1ebfn 96 tu\u1ed5i. Ng\u00e0y h\u00f4m sau, ch\u00ednh quy\u1ec1n th\u00e0nh ph\u1ed1 Positano th\u00f4ng b\u00e1o tin ngh\u1ec7 s\u0129 piano h\u00e0ng \u0111\u1ea7u th\u1ebf gi\u1edbi \u0111\u00e3 qua \u0111\u1eddi. Tr\u01b0\u1edbc \u0111\u00f3 v\u1ee3 \u00f4ng c\u0169ng \u0111\u00e3 m\u1ea5t; hai ng\u01b0\u1eddi l\u1ea5y nhau \u1edf Berlin khi Kempff \u0111\u01b0\u1ee3c 31 tu\u1ed5i (1926) v\u00e0 c\u00f3 c\u1ea3 th\u1ea3y 5 ng\u01b0\u1eddi con.<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><em><strong>Van To\u00e0n (nhaccodien.info)<\/strong><\/em>\u00a0t\u1ed5ng h\u1ee3p<\/div>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_tta_section][vc_tta_section title=&#8221;T\u00c0I LI\u1ec6U LI\u00caN QUAN&#8221; tab_id=&#8221;tai-lieu-lien-quan&#8221;][vc_column_text]<\/p>\n\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_tta_section][\/vc_tta_tabs]<\/div><\/div><\/div><\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"[vc_tta_tabs][vc_tta_section title=\"TI\u1ec2U S\u1eec\" tab_id=\"tieu-su\"][vc_column_text] \"Trong s\u1ef1 nghi\u1ec7p ngh\u1ec7 thu\u1eadt c\u1ee7a t\u00f4i, t\u00f4i \u0111\u00e3 tr\u1ea3i qua nhi\u1ec1u b\u01b0\u1edbc ngo\u1eb7t. \u0110i\u1ec1u \u0111\u00f3 c\u1ea7n thi\u1ebft. N\u00f3 l\u00e0 ti\u1ec1n \u0111\u1ec1 cho s\u1ef1 ph\u00e1t tri\u1ec3n, [...]","protected":false},"author":2,"featured_media":917,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_mi_skip_tracking":false},"categories":[29],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/916"}],"collection":[{"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=916"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/916\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/media\/917"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=916"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=916"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=916"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}