{"id":9651,"date":"2022-06-11T15:34:29","date_gmt":"2022-06-11T08:34:29","guid":{"rendered":"https:\/\/nhaccodien.vn\/?p=9651"},"modified":"2022-12-19T09:13:27","modified_gmt":"2022-12-19T02:13:27","slug":"gigli-beniaminao-1890-1957","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/nhaccodien.vn\/gigli-beniaminao-1890-1957\/","title":{"rendered":"GIGLI, BENIAMINO (1890-1957)"},"content":{"rendered":"<div id=\"tdi_1\" class=\"tdc-row\"><div class=\"vc_row tdi_2  wpb_row td-pb-row\" >\n<style scoped>\n\n\/* custom css *\/\n.tdi_2,\r\n                .tdi_2 .tdc-columns{\r\n                    min-height: 0;\r\n                }.tdi_2,\r\n\t\t\t\t.tdi_2 .tdc-columns{\r\n\t\t\t\t    display: block;\r\n\t\t\t\t}.tdi_2 .tdc-columns{\r\n\t\t\t\t    width: 100%;\r\n\t\t\t\t}\n<\/style><div class=\"vc_column tdi_4  wpb_column vc_column_container tdc-column td-pb-span12\">\n<style scoped>\n\n\/* custom css *\/\n.tdi_4{\r\n                    vertical-align: baseline;\r\n                }.tdi_4 > .wpb_wrapper,\r\n\t\t\t\t.tdi_4 > .wpb_wrapper > .tdc-elements{\r\n\t\t\t\t    display: block;\r\n\t\t\t\t}.tdi_4 > .wpb_wrapper > .tdc-elements{\r\n\t\t\t\t    width: 100%;\r\n\t\t\t\t}.tdi_4 > .wpb_wrapper > .vc_row_inner{\r\n\t\t\t\t    width: auto;\r\n\t\t\t\t}.tdi_4 > .wpb_wrapper{\r\n\t\t\t\t    width: auto;\r\n\t\t\t\t    height: auto;\r\n\t\t\t\t}\n<\/style><div class=\"wpb_wrapper\" >[vc_tta_tabs][vc_tta_section title=&#8221;TI\u1ec2U S\u1eec&#8221; tab_id=&#8221;tieu-su&#8221;][vc_column_text]<\/p>\n<p><em>\u201cT\u00f4i kh\u00f4ng bi\u1ebft li\u1ec7u \u0111\u1ebfn bao gi\u1edd ch\u00fang ta m\u1edbi th\u1ea5y m\u1ed9t gi\u1ecdng h\u00e1t nh\u01b0 Beniamino Gigli xu\u1ea5t hi\u1ec7n.\u201d \u2013 <strong>Magda Olivero<\/strong><\/em><\/p>\n<p>Sau s\u1ef1 qua \u0111\u1eddi khi v\u1eabn c\u00f2n \u0111ang \u1edf \u0111\u1ec9nh cao danh v\u1ecdng c\u1ee7a \u201cVua c\u1ee7a c\u00e1c gi\u1ecdng tenor\u201d Enrico Caruso v\u00e0o n\u0103m 1921, c\u00e1c nh\u00e0 h\u00e1t danh ti\u1ebfng tr\u00ean th\u1ebf gi\u1edbi v\u00e0 nh\u1eefng ng\u01b0\u1eddi h\u00e2m m\u1ed9 v\u1ed9i v\u00e3 t\u00ecm ki\u1ebfm gi\u1ecdng tenor thay th\u1ebf. M\u1eb7c d\u00f9 \u0111\u00f3 l\u00e0 m\u1ed9t kho\u1ea3ng tr\u1ed1ng kh\u00f4ng d\u1ec5 g\u00ec l\u1ea5p \u0111\u1ea7y nh\u01b0ng v\u1edbi s\u1ef1 xu\u1ea5t hi\u1ec7n c\u1ee7a nh\u1eefng t\u00e0i n\u0103ng nh\u01b0 Giovanni Martinelli, Tito Schipa, Giacomo Lauri-Volpi v\u00e0 \u0111\u1eb7c bi\u1ec7t l\u00e0 Beniamino Gigli, s\u1ef1 tr\u1ed1ng v\u1eafng c\u1ee7a Caruso \u0111\u00e3 ph\u1ea7n n\u00e0o \u0111\u01b0\u1ee3c kho\u1ea3 l\u1ea5p. M\u1eb7c d\u00f9 gi\u1ecdng h\u00e1t c\u1ee7a Gigli kh\u00e1 kh\u00e1c bi\u1ec7t so v\u1edbi Caruso nh\u01b0ng \u00f4ng l\u1ea1i l\u00e0 ng\u01b0\u1eddi hay \u0111\u01b0\u1ee3c nh\u1eafc \u0111\u1ebfn nh\u01b0 l\u00e0 m\u1ed9t s\u1ef1 k\u1ebf t\u1ee5c b\u1eadc ti\u1ec1n b\u1ed1i v\u0129 \u0111\u1ea1i v\u1edbi bi\u1ec7t danh \u201cCaruso Secondo\u201d \u2013 Caruso th\u1ee9 hai, m\u1eb7c d\u00f9 Gigli mu\u1ed1n m\u00ecnh \u0111\u01b0\u1ee3c g\u1ecdi l\u00e0 \u201cGigli Primo\u201d \u2013 Gigli th\u1ee9 nh\u1ea5t h\u01a1n. N\u1ebfu nh\u01b0 Caruso s\u1edf h\u1eefu m\u1ed9t gi\u1ecdng h\u00e1t \u0111\u1ea7y \u0111\u1eb7n, kho\u1ebb kho\u1eafn, oai h\u00f9ng c\u1ee7a m\u1ed9t v\u1ecb vua th\u00ec \u1edf Gigli l\u00e0 s\u1ef1 n\u1ed3ng n\u00e0n, ng\u1ecdt ng\u00e0o khi\u1ebfn ng\u01b0\u1eddi nghe c\u00f3 th\u1ec3 tan ch\u1ea3y. M\u1eb7c ch\u1ea5t gi\u1ecdng \u201cm\u1eadt ong\u201d s\u00f3ng s\u00e1nh c\u1ee7a \u00f4ng \u0111\u00f4i khi tr\u1edf n\u00ean qu\u00e1 n\u1ee9c n\u1edf nh\u01b0ng ch\u01b0a bao gi\u1edd thi\u1ebfu \u0111i s\u1ef1 quy\u1ebfn r\u0169. Trong th\u1eddi \u0111\u1ea1i c\u1ee7a m\u00ecnh, hi\u1ebfm c\u00f3 m\u1ed9t ng\u00f4i sao c\u00f3 th\u1ec3 \u0111\u1ea1t \u0111\u01b0\u1ee3c th\u00e0nh c\u00f4ng nh\u01b0 \u00f4ng. B\u1ea5t ch\u1ea5p vi\u1ec7c Gigli b\u1ecb ch\u1ec9 tr\u00edch v\u00ec l\u00e0 ca s\u0129 y\u00eau th\u00edch c\u1ee7a t\u00ean \u0111\u1ed9c t\u00e0i Benito Mussolini, bi\u1ec3u di\u1ec5n nhi\u1ec1u cho ph\u00e1t x\u00edt trong th\u1ebf chi\u1ebfn th\u1ee9 hai v\u00e0 c\u00f3 nhi\u1ec1u b\u00ea b\u1ed1i trong \u0111\u1eddi t\u01b0, \u0111\u1eb7c bi\u1ec7t l\u00e0 chuy\u1ec7n t\u00ecnh c\u1ea3m nh\u01b0ng \u00f4ng v\u1eabn lu\u00f4n \u0111\u01b0\u1ee3c kh\u00e1n gi\u1ea3 y\u00eau th\u00edch. Gigli v\u1eabn s\u1ebd lu\u00f4n \u0111\u01b0\u1ee3c nh\u1eafc \u0111\u1ebfn nh\u01b0 l\u00e0 m\u1ed9t tenor t\u00e0i n\u0103ng nh\u1ea5t trong l\u1ecbch s\u1eed.<\/p>\n<p>Recanati l\u00e0 m\u1ed9t th\u1ecb tr\u1ea5n nh\u1ecf xinh \u0111\u1eb9p n\u1eb1m \u1edf Macerata, mi\u1ec1n trung n\u01b0\u1edbc \u00dd. N\u01a1i \u0111\u00e2y c\u00f2n \u0111\u01b0\u1ee3c g\u1ecdi v\u1edbi c\u00e1i t\u00ean \u201cth\u1ecb tr\u1ea5n c\u1ee7a th\u01a1\u201d v\u00ec l\u00e0 qu\u00ea h\u01b0\u01a1ng c\u1ee7a nh\u00e0 th\u01a1, nh\u00e0 t\u01b0 t\u01b0\u1edfng n\u1ed5i ti\u1ebfng nh\u1ea5t n\u01b0\u1edbc \u00dd Giacomo Leopardi. V\u00e0 Recanati c\u0169ng l\u00e0 n\u01a1i Beniamino Gigli sinh ra v\u00e0o ng\u00e0y 20\/3\/1890, trong m\u1ed9t gia \u0111\u00ecnh ngh\u00e8o c\u00f3 ng\u01b0\u1eddi cha Domineco l\u00e0 th\u1ee3 \u0111\u00f3ng gi\u00e0y v\u00e0 r\u1ea5t say m\u00ea opera. \u0110\u00e2y l\u00e0 m\u1ed9t ng\u00e0y \u0111\u00e1ng nh\u1edb \u0111\u1ed1i v\u1edbi th\u1ebf gi\u1edbi opera b\u1edfi v\u00ec c\u00f9ng l\u00fac \u0111\u00f3, xa h\u01a1n 2.000km v\u1ec1 ph\u00eda b\u1eafc, Lauritz Melchior, m\u1ed9t trong nh\u1eefng gi\u1ecdng helden tenor v\u0129 \u0111\u1ea1i nh\u1ea5t l\u1ecbch s\u1eed c\u0169ng ra \u0111\u1eddi. Beniamino l\u00e0 con \u00fat trong t\u1ed5ng s\u1ed1 s\u00e1u ng\u01b0\u1eddi con, \u0111\u00e3 c\u00f3 khuynh h\u01b0\u1edbng th\u1ebf hi\u1ec7n ni\u1ec1m \u0111am m\u00ea ca h\u00e1t m\u1ea1nh m\u1ebd ngay t\u1eeb khi c\u00f2n nh\u1ecf. Ch\u01b0a \u0111\u1ebfn 7 tu\u1ed5i, c\u1eadu \u0111\u00e3 tham gia v\u00e0o d\u00e0n h\u1ee3p x\u01b0\u1edbng Pueri Cantores t\u1ea1i nh\u00e0 th\u1edd Recanati. Nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng c\u1ee7a d\u00e0n h\u1ee3p x\u01b0\u1edbng \u0111\u1ed3ng th\u1eddi l\u00e0 nh\u1ea1c c\u00f4ng c\u1ee7a nh\u00e0 th\u1edd Quirino Lazzarini v\u00e0 v\u1ecb linh m\u1ee5c Giuseppe Guzzini ch\u00ednh l\u00e0 nh\u1eefng ng\u01b0\u1eddi th\u1ea7y \u00e2m nh\u1ea1c \u0111\u1ea7u ti\u00ean c\u1ee7a c\u1eadu. 17 tu\u1ed5i, Beniamino c\u00f3 \u0111\u01b0\u1ee3c vai di\u1ec5n \u0111\u1ea7u ti\u00ean trong s\u1ef1 nghi\u1ec7p c\u1ee7a m\u00ecnh khi c\u1eadu h\u00e1t m\u1ed9t vai d\u00e0nh cho gi\u1ecdng contralto trong v\u1edf operetta <em>La fuga di Angelica<\/em> (Alessandro Billi) v\u00e0o ng\u00e0y 28\/4\/1907 t\u1ea1i Macerata.<\/p>\n<p>Nh\u1eadn \u0111\u01b0\u1ee3c nhi\u1ec1u l\u1eddi \u0111\u1ed9ng vi\u00ean t\u00edch c\u1ef1c cho vi\u1ec7c theo h\u1ecdc h\u00e1t m\u1ed9t c\u00e1ch b\u00e0i b\u1ea3n, \u0111\u01b0\u1ee3c s\u1ef1 ch\u1ea5p thu\u1eadn c\u1ee7a gia \u0111\u00ecnh, Gigli \u0111\u00e3 t\u1edbi Rome, n\u01a1i anh trai Lorenzo \u0111ang h\u1ecdc \u0111i\u00eau kh\u1eafc. Tuy nhi\u00ean, anh th\u1ea5t b\u1ea1i trong vi\u1ec7c \u0111\u01b0\u1ee3c nh\u1eadn v\u00e0o h\u1ecdc t\u1ea1i Schola Cantorum v\u00ec tr\u01b0\u1eddng ch\u1ec9 gi\u1edbi h\u1ea1n nh\u1eadn h\u1ecdc \u0111\u1ed1i v\u1edbi nh\u1eefng h\u1ecdc sinh 15 tu\u1ed5i. Cu\u1ed9c s\u1ed1ng c\u1ee7a h\u1ecd l\u00fac \u0111\u00f3 r\u1ea5t v\u1ea5t v\u1ea3, hai anh em th\u01b0\u1eddng xuy\u00ean b\u1ecb \u0111\u00f3i v\u00e0 r\u00e9t. Th\u1eadt may m\u1eafn, Gigli cu\u1ed1i c\u00f9ng \u0111\u01b0\u1ee3c nh\u1eadn v\u00e0o l\u00e0m ng\u01b0\u1eddi gi\u00fap vi\u1ec7c cho m\u1ed9t gia \u0111\u00ecnh gi\u00e0u c\u00f3. T\u1ea1i \u0111\u00e2y, anh \u0111\u01b0\u1ee3c cung c\u1ea5p \u0111\u1ed3 \u0103n, th\u1ee9c u\u1ed1ng v\u00e0 \u0111\u01b0\u1ee3c ngh\u1ec9 bu\u1ed5i chi\u1ec1u, n\u01a1i anh c\u00f3 th\u1ec3 trau d\u1ed3i k\u1ef9 n\u0103ng thanh nh\u1ea1c c\u1ee7a m\u00ecnh trong nh\u1eefng bu\u1ed5i h\u1ecdc t\u01b0 mi\u1ec5n ph\u00ed v\u1edbi th\u1ea7y gi\u00e1o Agnese Bonucci. N\u0103m 1911, Gigli ph\u1ea3i th\u1ef1c hi\u1ec7n ngh\u0129a v\u1ee5 qu\u00e2n s\u1ef1 trong cu\u1ed9c chi\u1ebfn tranh v\u1edbi Libya. M\u1ed9t v\u1ecb \u0111\u1ea1i t\u00e1 \u0111\u00e3 nh\u1eadn th\u1ea5y t\u00e0i n\u0103ng ca h\u00e1t \u1edf anh n\u00ean \u0111\u00e3 b\u1ed1 tr\u00ed cho Gigli m\u1ed9t c\u00f4ng vi\u1ec7c kh\u00f4ng ph\u1ea3i ra ti\u1ec1n tuy\u1ebfn v\u00e0 khuy\u1ebfn kh\u00edch anh th\u1eed s\u1ee9c t\u1ea1i Academia di Santa Cecilia n\u1ed5i ti\u1ebfng. Sau khi k\u1ebft th\u00fac th\u1eddi h\u1ea1n trong qu\u00e2n ng\u0169, Gigli \u0111\u00e3 t\u1edbi nh\u1ea1c vi\u1ec7n Santa Cecilia th\u1eed gi\u1ecdng. Qu\u00e1 \u1ea5n t\u01b0\u1ee3ng v\u1edbi kh\u1ea3 n\u0103ng ca h\u00e1t c\u1ee7a anh, nh\u00e0 tr\u01b0\u1eddng \u0111\u00e3 quy\u1ebft \u0111\u1ecbnh nh\u1eadn anh v\u00e0o h\u1ecdc, b\u1ecf qua b\u00e0i ki\u1ec3m tra piano b\u1eaft bu\u1ed9c \u0111\u1ed3ng th\u1eddi c\u1ea5p h\u1ecdc b\u1ed5ng cho Gigli. T\u1ea1i \u0111\u00e2y anh \u0111\u00e3 theo h\u1ecdc d\u01b0\u1edbi s\u1ef1 h\u01b0\u1edbng d\u1eabn c\u1ee7a gi\u1ea3ng vi\u00ean Enrico Rosati. Theo quy \u0111\u1ecbnh, sinh vi\u00ean kh\u00f4ng \u0111\u01b0\u1ee3c d\u00f9ng t\u00ean c\u1ee7a m\u00ecnh \u0111\u1ec3 \u0111i h\u00e1t, d\u01b0\u1edbi ngh\u1ec7 danh Mino Rosa, Gigli \u0111\u00e3 th\u1ef1c hi\u1ec7n r\u1ea5t nhi\u1ec1u bu\u1ed5i bi\u1ec3u di\u1ec5n t\u1ea1i c\u00e1c qu\u00e1n r\u01b0\u1ee3u \u1edf Rome \u0111\u1ec3 trang tr\u1ea3i sinh ho\u1ea1t. Sau khi t\u1ed1t nghi\u1ec7p nh\u1ea1c vi\u1ec7n v\u00e0o n\u0103m 1914, d\u01b0\u1edbi s\u1ef1 khuy\u00ean nh\u1ee7 c\u1ee7a Rosati, th\u00e1ng 7 n\u0103m \u0111\u00f3, Gigli \u0111\u00e3 tham d\u1ef1 m\u1ed9t cu\u1ed9c thi h\u00e1t t\u1ea1i Parma. \u0110\u00e2y l\u00e0 m\u1ed9t cu\u1ed9c thi l\u1edbn v\u1edbi t\u1ed5ng s\u1ed1 105 th\u00ed sinh, trong \u0111\u00f3 c\u00f3 32 gi\u1ecdng nam cao. Gigli \u0111\u00e3 xu\u1ea5t s\u1eafc gi\u00e0nh gi\u1ea3i nh\u1ea5t v\u1edbi 3 ti\u1ebft m\u1ee5c, trong \u0111\u00f3 c\u00f3 aria trong m\u00e0n cu\u1ed1i v\u1edf<em> La traviata<\/em> (Giuseppe Verdi). Nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng Italo Azzoni, gi\u1ea3ng vi\u00ean t\u1ea1i Conservatorio di Musica Arrigo Boito, tr\u01b0\u1edfng ban gi\u00e1m kh\u1ea3o \u0111\u00e3 thay m\u1eb7t ban gi\u00e1m kh\u1ea3o nh\u1eadn x\u00e9t: \u201cCu\u1ed1i c\u00f9ng th\u00ec ch\u00fang t\u00f4i c\u0169ng t\u00ecm th\u1ea5y gi\u1ecdng tenor\u201d. B\u1ec7 ph\u00f3ng n\u00e0y \u0111\u00e3 gi\u00fap Gigli c\u00f3 \u0111\u01b0\u1ee3c vai di\u1ec5n chuy\u00ean nghi\u1ec7p \u0111\u1ea7u ti\u00ean c\u1ee7a m\u00ecnh v\u00e0o ng\u00e0y 15\/10\/1914 t\u1ea1i Teatro Sociale di Rovigo v\u1edbi Enzo (<em>La Gioconda<\/em>, Almicare Ponchielli).<\/p>\n<p>Ngay sau \u0111\u00f3, s\u1ef1 nghi\u1ec7p c\u1ee7a Gigli \u0111\u00e3 th\u0103ng ti\u1ebfn m\u1ed9t c\u00e1ch ch\u00f3ng m\u1eb7t. \u00d4ng li\u00ean t\u1ee5c \u0111\u01b0\u1ee3c m\u1eddi bi\u1ec3u di\u1ec5n tr\u00ean kh\u1eafp n\u01b0\u1edbc \u00dd v\u1edbi c\u00e1c nh\u00e0 h\u00e1t t\u1ea1i Palermo, Naples, Genoa hay Rome trong c\u00e1c v\u1edf <em>Manon<\/em> (<a href=\"https:\/\/nhaccodien.vn\/massenet-jules-1842-1912\/\">Jules Massenet<\/a>), <em>Tosca<\/em> (<a href=\"https:\/\/nhaccodien.vn\/puccini-giacomo-1858-1924\/\">Giacomo Puccini<\/a>), <em>Mefistofele<\/em> (Arrigo Boito) hay <em>La Favorita<\/em> (Gaetano Donizetti). N\u0103m 1917, \u00f4ng c\u00f3 nh\u1eefng chuy\u1ebfn l\u01b0u di\u1ec5n b\u00ean ngo\u00e0i n\u01b0\u1edbc \u00dd t\u1ea1i Madrid v\u00e0 Barcelona. Ng\u00e0y 19\/11\/1918, Gigli c\u00f3 m\u00e0n ra m\u1eaft quan tr\u1ecdng t\u1ea1i th\u00e1nh \u0111\u01b0\u1eddng La Scala trong <em>Faust<\/em> (Mefistofele) d\u01b0\u1edbi s\u1ef1 ch\u1ec9 huy c\u1ee7a Arturo Toscanini trong m\u00f9a di\u1ec5n nh\u00e0 h\u00e1t t\u01b0\u1edfng ni\u1ec7m Boito v\u1eeba m\u1edbi qua \u0111\u1eddi. Th\u00e0nh c\u00f4ng trong \u0111\u00eam di\u1ec5n \u0111\u00e3 thu h\u00fat \u0111\u01b0\u1ee3c s\u1ef1 ch\u00fa \u00fd c\u1ee7a kh\u00e1n gi\u1ea3 v\u00e0 nh\u1eefng nh\u00e0 ph\u00ea b\u00ecnh. HMV \u0111\u00e3 k\u00fd m\u1ed9t h\u1ee3p \u0111\u1ed3ng ghi \u00e2m \u0111\u1ed9c quy\u1ec1n v\u1edbi Gigli ngay sau \u0111\u00f3. Nh\u1eefng vai di\u1ec5n n\u1ed5i b\u1eadt c\u1ee7a Gigli trong giai \u0111o\u1ea1n n\u00e0y l\u00e0 Edgardo (<em>Lucia di Lammermoor<\/em>, Donizetti), Rodolfo (<em>La Boh\u00e8me<\/em>, Puccini) hay Andrea Ch\u00e9nier (<em>Andrea Ch\u00e9nier<\/em>, Umberto Giordano). Trong b\u1ed1i c\u1ea3nh ph\u1ea1m vi ho\u1ea1t \u0111\u1ed9ng c\u1ee7a Caruso th\u1eddi k\u1ef3 n\u00e0y ch\u1ee7 y\u1ebfu di\u1ec5n ra t\u1ea1i M\u1ef9, Gigli \u0111\u01b0\u1ee3c k\u1ef3 v\u1ecdng s\u1ebd tr\u1edf th\u00e0nh gi\u1ecdng tenor chi\u1ebfm l\u0129nh nh\u1eefng nh\u00e0 h\u00e1t opera t\u1ea1i \u00dd. Tuy nhi\u00ean, Gigli kh\u00f4ng b\u00f3 h\u1eb9p ho\u1ea1t \u0111\u1ed9ng c\u1ee7a m\u00ecnh. \u00d4ng b\u1eaft \u0111\u1ea7u th\u1ef1c hi\u1ec7n nh\u1eefng chuy\u1ebfn l\u01b0u di\u1ec5n t\u1ea1i Nam M\u1ef9 v\u1edbi m\u00e0n ra m\u1eaft kh\u00e1n gi\u1ea3 Teatro Col\u00f3n, Buenos Aires v\u00e0o ng\u00e0y 28\/6\/1919 v\u1edbi Cavaradossi (<em>Tosca<\/em>, Puccini). V\u00e0o cu\u1ed1i chuy\u1ebfn l\u01b0u di\u1ec5n, \u00f4ng \u0111\u00e3 \u0111\u01b0\u1ee3c gi\u00e1m \u0111\u1ed1c c\u1ee7a Metropolitan Opera, Giulio Gatti-Casazza ti\u1ebfp c\u1eadn v\u00e0 m\u1eddi \u00f4ng c\u1ed9ng t\u00e1c c\u00f9ng nh\u00e0 h\u00e1t, N\u1ed1i ti\u1ebfp th\u00e0nh c\u00f4ng c\u1ee7a Caruso, ng\u00e0y 26\/11\/1920, Gigli c\u00f3 m\u00e0n ra m\u1eaft t\u1ea1i Metropolitan Opera trong m\u1ed9t vai di\u1ec5n \u0111\u00e3 g\u1eafn li\u1ec1n v\u1edbi t\u00ean tu\u1ed5i \u00f4ng, Faust (Mefistofele). Richard Aldrich \u0111\u00e3 b\u00ecnh lu\u1eadn tr\u00ean New York Times: \u201c\u00d4ng c\u00f3 m\u1ed9t gi\u1ecdng h\u00e1t th\u1ef1c s\u1ef1 t\u1ed1t, kh\u00f4ng b\u1ecb g\u00f2 b\u00f3, t\u01b0\u01a1i m\u1edbi v\u00e0 tr\u00e0n \u0111\u1ea7y m\u00e0u s\u1eafc\u201d. \u0110\u00edch th\u00e2n Caruso c\u0169ng d\u00e0nh cho Gigli nh\u1eefng l\u1eddi ng\u1ee3i khen. M\u1eb7c d\u00f9 c\u00e1i b\u00f3ng c\u1ee7a Caruso l\u00e0 qu\u00e1 l\u1edbn nh\u01b0ng Gigli v\u1eabn t\u1ef1 tin v\u00e0 b\u1eb1ng t\u00e0i n\u0103ng v\u00e0 n\u1ed7 l\u1ef1c c\u1ee7a m\u00ecnh \u0111\u00e3 tr\u1edf n\u00ean n\u1ed5i ti\u1ebfng. V\u1edbi s\u1ef1 qua \u0111\u1eddi c\u1ee7a Caruso v\u00e0o ng\u00e0y 2\/8\/1921, \u0111\u1ebf ch\u1ebf c\u1ee7a Caruso t\u1ea1i Metropolitan Opera d\u01b0\u1eddng nh\u01b0 \u0111\u01b0\u1ee3c chia l\u00e0m hai n\u1eeda, d\u00e0nh cho Gigli v\u00e0 Martinelli. Trong m\u1ed9t m\u1ee9c \u0111\u1ed9 n\u00e0o \u0111\u00f3, nh\u1eefng vai tr\u1eef t\u00ecnh, nh\u1eb9 nh\u00e0ng h\u01a1n \u0111\u01b0\u1ee3c d\u00e0nh cho Gigli c\u00f2n nh\u1eefng vai n\u1eb7ng, k\u1ecbch t\u00ednh l\u00e0 c\u1ee7a Martinelli. Ng\u00e0y 14\/11\/1921, Gigli v\u00e0o vai Alfredo (<em>La traviata<\/em>) trong \u0111\u00eam m\u1edf m\u00e0n m\u00f9a di\u1ec5n 1921-1922 t\u1ea1i Metropolitan Opera c\u00f9ng v\u1edbi Giuseppe de Luca v\u00e0 s\u1ef1 xu\u1ea5t hi\u1ec7n ra m\u1eaft c\u1ee7a Amelita Galli-Curci. \u0110\u00e2y l\u00e0 l\u1ea7n \u0111\u1ea7u ti\u00ean sau 18 n\u0103m, m\u1ed9t gi\u1ecdng tenor kh\u00f4ng ph\u1ea3i Caruso c\u00f3 \u0111\u01b0\u1ee3c vinh d\u1ef1 n\u00e0y.<\/p>\n<p>D\u00f9 lu\u00f4n coi m\u00ecnh l\u00e0 \u201cGigli Primo\u201d nh\u01b0ng \u00f4ng th\u01b0\u1eddng \u0111\u01b0\u1ee3c g\u1ecdi l\u00e0 \u201cCaruso Secondo\u201d. C\u00f3 l\u1ebd \u0111i\u1ec1u n\u00e0y \u0111\u1ebfn t\u1eeb v\u1ecb th\u1ebf m\u00e0 Gigli gi\u00e0nh \u0111\u01b0\u1ee3c sau khi Caruso qua \u0111\u1eddi, tr\u1edf th\u00e0nh gi\u1ecdng tenor n\u1ed5i ti\u1ebfng v\u00e0 \u0111\u01b0\u1ee3c ch\u00e0o \u0111\u00f3n nh\u1ea5t t\u1ea1i kh\u1eafp c\u00e1c nh\u00e0 h\u00e1t tr\u00ean th\u1ebf gi\u1edbi h\u01a1n l\u00e0 \u0111\u1ebfn t\u1eeb s\u1ef1 t\u01b0\u01a1ng \u0111\u1ed3ng trong gi\u1ecdng h\u00e1t c\u1ee7a hai ng\u01b0\u1eddi. \u1ede Caruso l\u00e0 s\u1ef1 m\u1ea1nh m\u1ebd, h\u00f9ng v\u0129 v\u00e0 \u00e2m thanh to l\u1edbn c\u1ee7a m\u1ed9t v\u1ecb ch\u00faa t\u1ec3 th\u00ec v\u1edbi Gigli, \u00e2m s\u1eafc c\u1ee7a \u00f4ng s\u00e1ng, tr\u1eef t\u00ecnh v\u00e0 m\u1ec1m m\u1ea1i h\u01a1n. V\u1edbi s\u1ef1 xu\u1ea5t hi\u1ec7n sau \u0111\u00f3 c\u1ee7a Lauri-Volpi t\u1ea1i Metropolitan Opera v\u00e0o ng\u00e0y 26\/1\/1923, Gigli \u0111\u00e3 c\u00f3 th\u00eam m\u1ed9t \u0111\u1ed1i th\u1ee7 c\u1ea1nh tranh n\u1eb7ng k\u00fd nh\u01b0ng v\u1edbi ch\u1ea5t gi\u1ecdng tuy\u1ec7t \u0111\u1eb9p c\u1ee7a m\u00ecnh, \u00f4ng v\u1eabn gi\u1eef v\u1eefng v\u1ecb th\u1ebf ng\u00f4i sao h\u00e0ng \u0111\u1ea7u v\u00e0 \u0111\u01b0\u1ee3c tr\u1ea3 l\u01b0\u01a1ng cao nh\u1ea5t t\u1ea1i \u0111\u00e2y. T\u1ed5ng c\u1ed9ng, trong c\u1ea3 s\u1ef1 nghi\u1ec7p, Gigli c\u00f3 510 bu\u1ed5i bi\u1ec3u di\u1ec5n trong 28 vai t\u1ea1i Metropolitan Opera. M\u1eb7c d\u00f9 g\u1eafn b\u00f3 v\u1edbi nh\u00e0 h\u00e1t n\u00e0y nh\u01b0ng Gigli kh\u00f4ng qu\u00ean vi\u1ec7c bi\u1ec3u di\u1ec5n t\u1ea1i ch\u00e2u \u00c2u. \u00d4ng v\u1eabn th\u01b0\u1eddng xuy\u00ean xu\u1ea5t hi\u1ec7n t\u1ea1i qu\u00ea nh\u00e0 c\u0169ng nh\u01b0 c\u00e1c nh\u00e0 h\u00e1t t\u1ea1i c\u1ef1u l\u1ee5c \u0111\u1ecba. N\u0103m 1924, Gigli gi\u00e0nh \u0111\u01b0\u1ee3c s\u1ef1 \u0111\u00f3n nh\u1eadn n\u1ed3ng nhi\u1ec7t t\u1ea1i Berlin trong <em>La Boh\u00e8me, Tosca <\/em>v\u00e0<em> Rigoletto<\/em> (Verdi). Ng\u00e0y 27\/5\/1930, v\u1edbi s\u1ef1 xu\u1ea5t hi\u1ec7n ch\u00f3i s\u00e1ng trong Andrea Ch\u00e9nier, Gigli \u0111\u00e3 ho\u00e0n to\u00e0n chinh ph\u1ee5c kh\u00e1n gi\u1ea3 Covent Garden v\u1edbi l\u1ea7n ra m\u1eaft \u0111\u1ea7u ti\u00ean t\u1ea1i \u0111\u00e2y. C\u0169ng gi\u1ed1ng nh\u01b0 nhi\u1ec1u tenor \u00dd kh\u00e1c, Gigli c\u0169ng th\u01b0\u1eddng xuy\u00ean t\u1ed5 ch\u1ee9c nh\u1eefng bu\u1ed5i ho\u00e0 nh\u1ea1c. \u00d4ng t\u1ecf ra \u0111\u1eb7c bi\u1ec7t y\u00eau th\u00edch c\u00e1c b\u00e0i h\u00e1t t\u00f4n gi\u00e1o c\u1ee7a Lorenzo Perosi, nh\u00e0 so\u1ea1n nh\u1ea1c duy nh\u1ea5t c\u1ee7a nh\u00f3m Giovane scuola (Tr\u01b0\u1eddng ph\u00e1i tr\u1ebb) kh\u00f4ng s\u00e1ng t\u00e1c opera.<\/p>\n<p>Gigli \u0111\u00e3 h\u00e1t li\u00ean t\u1ee5c t\u1ea1i Metropolitan Opera trong 12 m\u00f9a. N\u0103m 1932, m\u1ed9t cu\u1ed9c tranh c\u00e3i v\u1ec1 ti\u1ec1n l\u01b0\u01a1ng n\u1ed5 ra gi\u1eefa \u00f4ng v\u00e0 Gatti-Casazza \u0111\u00e3 t\u1ea1m th\u1eddi \u0111\u1eb7t d\u1ea5u ch\u1ea5m h\u1ebft cho s\u1ef1 nghi\u1ec7p l\u1eaby l\u1eebng c\u1ee7a \u00f4ng t\u1ea1i \u0111\u00e2y. V\u1edbi l\u00fd do t\u00ecnh tr\u1ea1ng suy tho\u00e1i kinh t\u1ebf, Gatti-Casazza \u0111\u00e3 y\u00eau c\u1ea7u c\u00e1c ca s\u0129 ph\u1ea3i c\u1eaft gi\u1ea3m l\u01b0\u01a1ng, Gigli t\u1eeb ch\u1ed1i v\u00e0 d\u1eabn \u0111\u1ebfn vi\u1ec7c \u00f4ng b\u1ecb hu\u1ef7 h\u1ee3p \u0111\u1ed3ng. Gatti-Casazza \u0111\u00e3 tung ra nhi\u1ec1u l\u1eddi d\u1ed1i tr\u00e1 v\u1edbi b\u00e1o ch\u00ed nh\u1eb1m h\u1ea1 uy t\u00edn c\u1ee7a c\u1ee7a Gigli nh\u01b0 vi\u1ec7c th\u00f4ng b\u00e1o Gigli l\u00e0 ca s\u0129 duy nh\u1ea5t t\u1eeb ch\u1ed1i c\u1eaft gi\u1ea3m thu nh\u1eadp c\u1ee7a m\u00ecnh. Tr\u00ean th\u1ef1c t\u1ebf, c\u00f2n c\u00f3 c\u1ea3 Lily Pons v\u00e0 Rosa Ponselle. Ngo\u00e0i ra, c\u00f3 nhi\u1ec1u t\u00e0i li\u1ec7u ch\u1ee9ng minh cho th\u1ea5y Gatti-Casazza \u0111\u00e3 t\u1ef1 t\u0103ng l\u01b0\u01a1ng cho m\u00ecnh v\u00e0o n\u0103m 1931 \u0111\u1ec3 \u0111\u1ebfn khi gi\u1ea3m l\u01b0\u01a1ng m\u1ed9t n\u0103m sau \u0111\u00f3, thu nh\u1eadp c\u1ee7a \u00f4ng v\u1eabn nh\u01b0 v\u1eady. H\u01a1n n\u1eefa, Gatti-Casazza c\u00f2n che gi\u1ea5u gi\u1edbi truy\u1ec1n th\u00f4ng vi\u1ec7c Gigli t\u00ecnh nguy\u1ec7n h\u00e1t s\u00e1u bu\u1ed5i ho\u00e0 nh\u1ea1c mi\u1ec5n ph\u00ed, m\u00e0 n\u1ebfu nh\u01b0 \u0111\u01b0\u1ee3c tr\u1ea3 c\u00f4ng, c\u00f2n nhi\u1ec1u h\u01a1n s\u1ed1 ti\u1ec1n Gigli b\u1ecb c\u1eaft gi\u1ea3m. Gigli \u0111\u01b0\u1ee3c bi\u1ebft \u0111\u1ebfn nh\u01b0 m\u1ed9t trong nh\u1eefng ca s\u0129 h\u00e1t ho\u00e0 nh\u1ea1c g\u00e2y qu\u1ef9 nhi\u1ec1u h\u01a1n b\u1ea5t k\u1ef3 ai trong l\u1ecbch s\u1eed v\u1edbi g\u1ea7n 1.000 bu\u1ed5i bi\u1ec3u di\u1ec5n.<\/p>\n<p>R\u1eddi kh\u1ecfi Metropolitan Opera, Gigli tr\u1edf v\u1ec1 n\u01b0\u1edbc, ti\u1ebfp t\u1ee5c th\u00fac \u0111\u1ea9y s\u1ef1 nghi\u1ec7p c\u1ee7a m\u00ecnh t\u1ea1i qu\u00ea nh\u00e0 v\u00e0 v\u1eabn lu\u00f4n gi\u00e0nh \u0111\u01b0\u1ee3c s\u1ef1 t\u00e1n th\u01b0\u1edfng vang d\u1ed9i, \u0111\u1eb7c bi\u1ec7t g\u1eafn b\u00f3 v\u1edbi Teatro dell\u2019opera di Roma. Nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng Waler Baldosso \u0111\u00e3 mi\u00eau t\u1ea3 gi\u1ecdng h\u00e1t c\u1ee7a \u00f4ng: \u201cT\u00ednh \u0111\u1ed3ng nh\u1ea5t c\u1ee7a \u00e2m v\u1ef1c, s\u1ef1 k\u1ebft tinh, \u00e2m s\u1eafc ng\u1ecdt ng\u00e0o nh\u01b0ng \u00eam d\u1ecbu, t\u01b0\u01a1i m\u1edbi v\u00e0 m\u00e3nh li\u1ec7t; k\u1ef9 thu\u1eadt ho\u00e0n h\u1ea3o, gi\u1ecdng \u0111i\u1ec7u phong ph\u00fa, ch\u1ea5t gi\u1ecdng m\u01b0\u1ee3t m\u00e0 v\u00e0 kh\u00f4ng th\u1ec3 nh\u1ea7m l\u1eabn\u201d. Gi\u1ecdng h\u00e1t v\u00e0ng r\u00f2ng c\u1ee7a Gigli lu\u00f4n to\u1ea3 ra m\u1ed9t s\u1ef1 thu h\u00fat kh\u00f3 c\u01b0\u1ee1ng l\u1ea1i, khi\u1ebfn kh\u00e1n gi\u1ea3 th\u1ed5n th\u1ee9c. \u00c2m v\u1ef1c c\u1ee7a \u00f4ng kh\u00f4ng qu\u00e1 r\u1ed9ng, nh\u1eefng n\u1ed1t cao kh\u00f4ng to\u1ea3 ra s\u1ef1 xuy\u00ean th\u1ea5u m\u1ea1nh m\u1ebd nh\u01b0ng \u0111\u1ed5i l\u1ea1i l\u00e0 m\u1ed9t gi\u1ecdng h\u00e1t c\u00f3 v\u1ebb \u0111\u1eb9p \u0111\u1eb7c tr\u01b0ng, r\u1ea5t d\u1ec5 nh\u1eadn bi\u1ebft v\u00e0 m\u1ed9t k\u1ef9 thu\u1eadt falsettone \u0111\u1ec9nh cao. Nh\u00e0 \u00e2m nh\u1ea1c h\u1ecdc Rodolfo Celletti \u0111\u00e3 nh\u1eadn x\u00e9t: \u201cGigli l\u00e0 m\u1ed9t hi\u1ec7n t\u01b0\u1ee3ng thanh nh\u1ea1c th\u1eadt s\u1ef1 v\u1edbi t\u1ea5t c\u1ea3 nh\u1eefng ph\u1ea9m ch\u1ea5t m\u00e0 m\u1ed9t gi\u1ecdng tenor c\u00f3 th\u1ec3 c\u00f3\u201d. M\u1eb7c d\u00f9 v\u1eady, Gigli c\u0169ng b\u1ecb ch\u1ec9 tr\u00edch v\u00ec l\u1ed1i h\u00e1t qu\u00e1 c\u01b0\u1eddng \u0111i\u1ec7u c\u1ea3m x\u00fac, t\u1ea1o c\u1ea3m gi\u00e1c kh\u00f3 ch\u1ecbu, thi\u1ebfu \u0111i s\u1ef1 ch\u00e2n th\u00e0nh, t\u1ea1o ra m\u1ed9t \u201cch\u1ee7 ngh\u0129a kho\u00e1i l\u1ea1c\u201d trong gi\u1ecdng h\u00e1t. Trong giai \u0111o\u1ea1n sau c\u1ee7a s\u1ef1 nghi\u1ec7p, Gigli tham gia h\u00e1t nhi\u1ec1u h\u01a1n trong nh\u1eefng vai k\u1ecbch t\u00ednh nh\u01b0 trong c\u00e1c v\u1edf opera <em>Aida, Il trovatore, La forza del destino<\/em> c\u1ee7a Verdi. B\u00ean ngo\u00e0i s\u1ef1 nghi\u1ec7p ca h\u00e1t, v\u1edbi s\u1ef1 ra \u0111\u1eddi c\u1ee7a phim c\u00f3 \u00e2m thanh, t\u1eeb n\u0103m 1935, Gigli b\u1eaft \u0111\u1ea7u tham gia \u0111i\u1ec7n \u1ea3nh v\u00e0 c\u00f3 m\u1eb7t trong h\u01a1n 20 b\u1ed9 phim, b\u1ea5t ch\u1ea5p nh\u1eefng h\u1ea1n ch\u1ebf c\u1ee7a \u00f4ng v\u1ec1 m\u1eb7t di\u1ec5n xu\u1ea5t. Nh\u1eefng b\u00e0i h\u00e1t m\u00e0 \u00f4ng \u0111\u00e3 h\u00e1t trong c\u00e1c b\u1ed9 phim n\u00e0y, nh\u01b0 <em>Non ti scordar di me<\/em> (Ernesto de Curtis, 1935) v\u00e0 <em>Mamma<\/em> (Cesare Andrea Bixio, 1940) \u0111\u1ec1u tr\u1edf n\u00ean r\u1ea5t n\u1ed5i ti\u1ebfng. N\u0103m 1936, Gigli l\u1ea7n \u0111\u1ea7u ra m\u1eaft kh\u00e1n gi\u1ea3 Vienna trong Radam\u00e8s (<em>Aida<\/em>) d\u01b0\u1edbi s\u1ef1 ch\u1ec9 huy c\u1ee7a Victor de Sabata. Ng\u00e0y 23\/1\/1939, Gigli tr\u1edf l\u1ea1i Metropolitan Opera sau g\u1ea7n 7 n\u0103m, v\u1eabn l\u00e0 trong Radam\u00e8s b\u00ean c\u1ea1nh Elisabeth Rethberg (<em>Aida<\/em>). Bu\u1ed5i bi\u1ec3u di\u1ec5n cu\u1ed1i c\u00f9ng c\u1ee7a \u00f4ng t\u1ea1i \u0111\u00e2y di\u1ec5n ra v\u00e0o ng\u00e0y 8\/2\/1939 trong vai B\u00e1 t\u01b0\u1edbc x\u1ee9 Mantua (<em>Rigoletto<\/em>). Khi ch\u1ebf \u0111\u1ed9 ph\u00e1t x\u00edt \u0111ang b\u00e0nh tr\u01b0\u1edbng th\u1ebf l\u1ef1c t\u1ea1i ch\u00e2u \u00c2u, Gigli tr\u1edf th\u00e0nh gi\u1ecdng h\u00e1t y\u00eau th\u00edch c\u1ee7a Mussolini v\u00e0 n\u0103m 1937, \u00f4ng \u0111\u00e3 t\u1eebng h\u00e1t v\u00e0 thu \u00e2m Giovinezza, b\u00e0i h\u00e1t ch\u00ednh th\u1ee9c c\u1ee7a \u0111\u1ea3ng ph\u00e1t x\u00edt \u00dd. B\u1ea3n th\u00e2n Gigli c\u00f4ng khai tuy\u00ean b\u1ed1 m\u00ecnh c\u00f3 thi\u1ec7n c\u1ea3m v\u1edbi ch\u1ebf \u0111\u1ed9 ph\u00e1t x\u00edt. Ch\u00ednh \u0111i\u1ec1u n\u00e0y \u0111\u00e3 khi\u1ebfn m\u1ed9t b\u1ed9 ph\u1eadn kh\u00e1n gi\u1ea3 quay l\u01b0ng l\u1ea1i v\u1edbi \u00f4ng, bu\u1ed9c t\u1ed9i Gigli l\u00e0 \u201cng\u01b0\u1eddi \u0111\u00e0n \u00f4ng c\u1ee7a ch\u1ebf \u0111\u1ed9\u201d.<\/p>\n<p>Tuy nhi\u00ean, gi\u1ecdng h\u00e1t tuy\u1ec7t v\u1eddi c\u1ee7a Gigli c\u0169ng khi\u1ebfn \u00f4ng nhanh ch\u00f3ng \u0111\u01b0\u1ee3c tha th\u1ee9. Khi th\u1ebf chi\u00ean th\u1ee9 hai k\u1ebft th\u00fac, s\u1ef1 nghi\u1ec7p c\u1ee7a Gigli v\u1eabn ti\u1ebfp t\u1ee5c th\u0103ng hoa. N\u0103m 1946, \u00f4ng xu\u1ea5t hi\u1ec7n t\u1ea1i Covent Garden trong <em>La Boh\u00e8me<\/em> b\u00ean c\u1ea1nh con g\u00e1i m\u00ecnh Rina trong M\u00ecmi. Rina l\u00e0 ng\u01b0\u1eddi duy nh\u1ea5t trong s\u1ed1 nh\u1eefng ng\u01b0\u1eddi con \u0111\u01b0\u1ee3c bi\u1ebft \u0111\u1ebfn c\u1ee7a Gigli theo \u0111u\u1ed5i s\u1ef1 nghi\u1ec7p ca h\u00e1t nh\u01b0 cha v\u00e0 c\u00f4 c\u0169ng l\u00e0 m\u1ed9t gi\u1ecdng soprano kh\u00e1 n\u1ed5i ti\u1ebfng. M\u1eb7c d\u00f9 l\u00e0 m\u1ed9t con chi\u00ean ngoan \u0111\u1ea1o (\u00f4ng h\u00e1t \u00e2m nh\u1ea1c t\u00f4n gi\u00e1o nhi\u1ec1u m\u1ed9t c\u00e1ch b\u1ea5t th\u01b0\u1eddng s\u1ed1 v\u1edbi c\u00e1c gi\u1ecdng tenor kh\u00e1c, \u0111\u1eb7c bi\u1ec7t trong th\u1eadp ni\u00ean 50) nh\u01b0ng cu\u1ed9c s\u1ed1ng \u0111\u1eddi t\u01b0 c\u1ee7a Gigli l\u1ea1i c\u00f3 kh\u00e1 nhi\u1ec1u b\u00ea b\u1ed1i. Ngo\u00e0i hai ng\u01b0\u1eddi con v\u1edbi ng\u01b0\u1eddi v\u1ee3 duy nh\u1ea5t Costanza, \u00f4ng c\u00f2n c\u00f3 3 ng\u01b0\u1eddi con v\u1edbi Lucia Vigarani, d\u00f9 kh\u00f4ng ly d\u1ecb Costanza. B\u00ean c\u1ea1nh \u0111\u00f3, Gigli c\u00f2n c\u00f3 \u00edt nh\u1ea5t 3 ng\u01b0\u1eddi con v\u1edbi nh\u1eefng ng\u01b0\u1eddi ph\u1ee5 n\u1eef kh\u00e1c. D\u01b0\u1edbi s\u1ef1 khuy\u1ebfn kh\u00edch c\u1ee7a Adriano Belli, m\u1ed9t ng\u01b0\u1eddi b\u1ea1n th\u00e2n, Gigli \u0111\u00e3 \u0111\u1ebfn t\u00ecm gi\u00e1o s\u0129 Padre Pio \u0111\u1ec3 xin l\u1eddi khuy\u00ean. Padre Pio \u0111\u00e3 y\u00eau c\u1ea7u \u00f4ng ch\u1ea5m d\u1ee9t m\u1ecdi m\u1ed1i quan h\u1ec7 ngo\u00e0i h\u00f4n nh\u00e2n, \u0111\u1ed3ng th\u1eddi ph\u1ea3i c\u00f3 tr\u00e1ch nhi\u1ec7m v\u1edbi nh\u1eefng \u0111\u1ee9a con ngo\u00e0i gi\u00e1 th\u00fa c\u1ee7a m\u00ecnh.<\/p>\n<p>V\u1edbi c\u0103n b\u1ec7nh ti\u1ec3u \u0111\u01b0\u1eddng, Gigli b\u1eaft \u0111\u1ea7u gi\u1ea3m d\u1ea7n nh\u1eefng bu\u1ed5i bi\u1ec3u di\u1ec5n c\u1ee7a m\u00ecnh, h\u1ea1n ch\u1ebf xu\u1ea5t hi\u1ec7n tr\u00ean s\u00e2n kh\u1ea5u opera v\u00e0 th\u1ef1c hi\u1ec7n nhi\u1ec1u h\u01a1n nh\u1eefng bu\u1ed5i ho\u00e0 nh\u1ea1c. \u00d4ng c\u0169ng tham gia c\u00f4ng vi\u1ec7c l\u00e0m gi\u00e1m kh\u1ea3o trong c\u00e1c cu\u1ed9c thi h\u00e1t, m\u00e0 trong \u0111\u00f3, v\u00e0o n\u0103m 1947, \u00f4ng \u0111\u00e3 ph\u00e1t hi\u1ec7n ra t\u00e0i n\u0103ng c\u1ee7a c\u00f4 b\u00e9 12 tu\u1ed5i Mirella Freni. Gigli \u0111\u00e3 khuy\u00ean Mirella n\u00ean t\u1eeb b\u1ecf ca h\u00e1t m\u1ed9t th\u1eddi gian n\u1ebfu nh\u01b0 kh\u00f4ng mu\u1ed1n gi\u1ecdng h\u00e1t b\u1ecb t\u00e0n ph\u00e1 qu\u00e1 s\u1edbm. C\u00f4 b\u00e9 \u0111\u00e3 nghe l\u1eddi \u00f4ng v\u00e0 sau n\u00e0y, n\u01b0\u1edbc \u00dd \u0111\u00e3 c\u00f3 m\u1ed9t gi\u1ecdng soprano xu\u1ea5t s\u1eafc. Bu\u1ed5i bi\u1ec3u di\u1ec5n opera cu\u1ed1i c\u00f9ng c\u1ee7a Gigli di\u1ec5n ra v\u00e0o ng\u00e0y 22\/8\/1954 t\u1ea1i Messina trong <em>Cavalleria Rusticana<\/em> (Pietro Mascagni) v\u00e0 <em>Pagliacci<\/em> (Ruggero Leoncavallo). Nh\u1eefng ng\u01b0\u1eddi M\u1ef9, d\u01b0\u1eddng nh\u01b0 v\u1eabn c\u00f2n t\u1ee9c gi\u1eadn \u00f4ng v\u1ec1 s\u1ef1 th\u00e2n m\u1eadt v\u1edbi ph\u00e1t x\u00edt \u0111\u00e3 kh\u00f4ng g\u1eb7p l\u1ea1i Gigli cho \u0111\u1ebfn n\u0103m 1955 khi \u00f4ng th\u1ef1c hi\u1ec7n chuy\u1ebfn l\u01b0u di\u1ec5n gi\u00e3 t\u1eeb s\u1ef1 nghi\u1ec7p v\u00f2ng quanh th\u1ebf gi\u1edbi v\u1edbi 41 bu\u1ed5i trong 4 th\u00e1ng r\u01b0\u1ee1i, k\u1ebft th\u00fac v\u00e0o ng\u00e0y 25\/5\/1955 t\u1ea1i Constitution Hall, Washington D. C. Gigli qua \u0111\u1eddi v\u00e0o ng\u00e0y 30\/11\/1957 t\u1ea1i nh\u00e0 ri\u00eang \u1edf Rome v\u00ec b\u1ecb ng\u1eebng tim, h\u1eadu qu\u1ea3 c\u1ee7a m\u1ed9t c\u01a1n vi\u00eam ph\u1ed5i tr\u01b0\u1edbc \u0111\u00f3 \u1edf tu\u1ed5i 67. D\u01b0\u1eddng nh\u01b0 chuy\u1ebfn l\u01b0u di\u1ec5n cu\u1ed1i c\u00f9ng \u0111\u00e3 b\u00e0o m\u00f2n s\u1ee9c kho\u1ebb c\u1ee7a \u00f4ng. Tang l\u1ec5 c\u1ee7a \u00f4ng \u0111\u01b0\u1ee3c t\u1ed5 ch\u1ee9c t\u1ea1i nh\u00e0 th\u1edd Santa Maria Addolorata, Rome. Thi th\u1ec3 \u00f4ng \u0111\u01b0\u1ee3c \u0111\u01b0a v\u1ec1 ch\u00f4n c\u1ea5t t\u1ea1i qu\u00ea nh\u00e0 Recanati trong ph\u1ea7n m\u1ed9 c\u1ee7a gia \u0111\u00ecnh. Qu\u1ea3ng tr\u01b0\u1eddng tr\u01b0\u1edbc Teatro dell\u2019opera di Roma \u0111\u01b0\u1ee3c mang t\u00ean \u00f4ng.<\/p>\n<p>Nh\u00e0 \u00e2m nh\u1ea1c h\u1ecdc Paolo Isotta \u0111\u00e3 nh\u1eadn x\u00e9t v\u1ec1 Gigli: \u201cH\u00e3y t\u00f4n vinh Gigli, m\u1ed9t gi\u1ecdng h\u00e1t ch\u00f3i s\u00e1ng, m\u1ed9t k\u1ef9 thu\u1eadt phi th\u01b0\u1eddng. M\u1ed9t nh\u00e2n v\u1eadt ho\u00e0n to\u00e0n \u0111\u1eb7c bi\u1ec7t m\u00e0 ch\u00fang ta n\u00f3i v\u00e0 vi\u1ebft qu\u00e1 \u00edt. Tuy nhi\u00ean, c\u00f9ng v\u1edbi Caruso, c\u00f3 l\u1ebd th\u1eadm ch\u00ed c\u00f2n cao h\u01a1n Caruso, l\u00e0 nh\u1eefng tenor v\u0129 \u0111\u1ea1i nh\u1ea5t c\u1ee7a th\u1ebf k\u1ec9 n\u00e0y. Khi luy\u00ean thuy\u00ean v\u1ec1 th\u00e0nh t\u00edch (th\u1eadt hay gi\u1ea3) c\u1ee7a c\u00e1c ng\u00f4i sao hi\u1ec7n t\u1ea1i, Gigli n\u00ean \u0111\u01b0\u1ee3c gi\u1eef nh\u01b0 m\u1ed9t thu\u1eadt ng\u1eef so s\u00e1nh; trong nhi\u1ec1u tr\u01b0\u1eddng h\u1ee3p, n\u00f3 l\u00e0 th\u01b0\u1edbc \u0111o \u0111\u1ec3 \u0111\u00e1nh gi\u00e1 t\u1ea5t c\u1ea3 nh\u1eefng ng\u01b0\u1eddi kh\u00e1c\u201d. N\u1ebfu nh\u01b0 Caruso lu\u00f4n h\u00e1t nh\u01b0 th\u1ec3 \u0111\u00f3 l\u00e0 l\u1ea7n cu\u1ed1i c\u00f9ng trong cu\u1ed9c \u0111\u1eddi m\u00ecnh th\u00ec Gigli l\u1ea1i khi\u1ebfn ng\u01b0\u1eddi nghe c\u00f3 c\u1ea3m gi\u00e1c r\u1eb1ng \u00f4ng c\u00f2n c\u00f3 th\u1ec3 k\u00e9o d\u00e0i bu\u1ed5i ho\u00e0 nh\u1ea1c th\u00eam bao l\u00e2u tu\u1ef3 \u00fd. \u00d4ng c\u00f3 m\u1ed9t s\u1ee9c ch\u1ecbu \u0111\u1ef1ng phi th\u01b0\u1eddng, th\u01b0\u1eddng xuy\u00ean h\u00e1t ngo\u00e0i ch\u01b0\u01a1ng tr\u00ecnh th\u00eam 10 b\u00e0i h\u00e1t trong su\u1ed1t m\u1ed9t s\u1ef1 nghi\u1ec7p k\u00e9o d\u00e0i 41 n\u0103m kh\u00f4ng h\u1ec1 gi\u00e1n \u0111o\u1ea1n (trong chu\u1ed7i ho\u00e0 nh\u1ea1c gi\u00e3 t\u1eeb s\u1ef1 nghi\u1ec7p c\u1ee7a \u00f4ng, c\u00f3 \u0111\u00eam nh\u1ea1c \u00f4ng h\u00e1t \u0111\u1ebfn 34 b\u00e0i h\u00e1t). Gigli c\u0169ng l\u00e0 m\u1ed9t trong nh\u1eefng ca s\u0129 \u0111\u1ea7u ti\u00ean thu \u00e2m tr\u1ecdn b\u1ed9 m\u1ed9t v\u1edf opera. Theo m\u1ed9t th\u1ed1ng k\u00ea, trong to\u00e0n b\u1ed9 s\u1ef1 nghi\u1ec7p \u00f4ng c\u00f3 62 vai v\u1edbi 2.262 bu\u1ed5i bi\u1ec3u di\u1ec5n opera, 1.300 bu\u1ed5i ho\u00e0 nh\u1ea1c, thu \u00e2m h\u01a1n 400 \u0111\u0129a h\u00e1t, nh\u1eefng con s\u1ed1 cho th\u1ea5y s\u1ee9c h\u00fat m\u00e3nh li\u1ec7t c\u1ee7a Gigli. \u00d4ng \u0111\u01b0\u1ee3c nh\u1eefng kh\u00e1n gi\u1ea3 y\u00eau m\u1ebfn t\u1ea1i qu\u00ea nh\u00e0 \u0111\u1eb7t cho bi\u1ec7t hi\u1ec7u \u201cCa s\u0129 c\u1ee7a nh\u00e2n d\u00e2n\u201d, m\u1ed9t danh x\u01b0ng m\u00e0 ch\u1eafc h\u1eb3n Gigli th\u00edch th\u00fa h\u01a1n h\u1eb3n \u201cCaruso Secondo\u201d. V\u1edbi phong c\u00e1ch th\u1ec3 hi\u1ec7n c\u1ee7a Gigli, s\u1ebd c\u00f3 nhi\u1ec1u ng\u01b0\u1eddi say m\u00ea \u00f4ng v\u00e0 c\u0169ng c\u00f3 m\u1ed9t b\u1ed9 ph\u1eadn kh\u00f4ng th\u00edch \u00f4ng nh\u01b0ng ch\u1eafc ch\u1eafn nh\u1eefng ai \u0111\u00e3 t\u1eebng th\u01b0\u1edfng th\u1ee9c gi\u1ecdng h\u00e1t \u201cm\u1eadt ong\u201d n\u00e0y, s\u1ebd kh\u00f4ng th\u1ec3 ph\u1ee7 nh\u1eadn r\u1eb1ng \u0111\u00f3 m\u1ed9t trong nh\u1eefng gi\u1ecdng h\u00e1t \u0111\u1eb9p v\u00e0 \u1ea5n t\u01b0\u1ee3ng nh\u1ea5t th\u1ebf gi\u1edbi.<\/p>\n<p><em><strong>Ng\u1ecdc T\u00fa (nhaccodien.info)<\/strong><\/em> d\u1ecbch<\/p>\n<p>Ngu\u1ed3n:<br \/>\n<a href=\"http:\/\/www.operavivra.com\/artists\/tenors\/gigli-beniamino\/?fbclid=IwAR3Re3OROBBgO8fQNjDF53_EHwhBj8hbak6VDOm-UQy0nDe2i-ITFbzDeAE\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">operavivra.com<\/a><br \/>\n<a href=\"http:\/\/www.beniaminogigli.it\/finalmente-il-tenore.html?fbclid=IwAR1b6FHVf3vFLjTybbRvATrNDyduq64HEEZHqRP3KZrZHVS5jppGSQzbVh4\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">beniaminogigli.it<\/a><br \/>\n<a href=\"https:\/\/www.recanatiturismo.it\/la-citta\/beniamino-gigli?fbclid=IwAR2XQNr_Pzk2Ur7gXu9SriCg1qPI3kQLM8XpxO3i-mgu6Q1-MyS2BuOhdJ4\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">recanatiturismo.it<\/a><\/p>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_tta_section][vc_tta_section title=&#8221;T\u00c0I LI\u1ec6U LI\u00caN QUAN&#8221; tab_id=&#8221;tai-lieu-lien-quan&#8221;][vc_column_text]<br \/>\n[\/vc_column_text][\/vc_tta_section][\/vc_tta_tabs]<\/div><\/div><\/div><\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"[vc_tta_tabs][vc_tta_section title=\"TI\u1ec2U S\u1eec\" tab_id=\"tieu-su\"][vc_column_text] \u201cT\u00f4i kh\u00f4ng bi\u1ebft li\u1ec7u \u0111\u1ebfn bao gi\u1edd ch\u00fang ta m\u1edbi th\u1ea5y m\u1ed9t gi\u1ecdng h\u00e1t nh\u01b0 Beniamino Gigli xu\u1ea5t hi\u1ec7n.\u201d \u2013 Magda Olivero Sau s\u1ef1 qua \u0111\u1eddi [...]","protected":false},"author":5,"featured_media":9652,"comment_status":"open","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_mi_skip_tracking":false},"categories":[32,18],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/9651"}],"collection":[{"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/users\/5"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=9651"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/9651\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":10638,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/9651\/revisions\/10638"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/media\/9652"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=9651"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=9651"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=9651"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}