{"id":983,"date":"2019-01-07T09:22:14","date_gmt":"2019-01-07T02:22:14","guid":{"rendered":"http:\/\/nhaccodien.info\/web\/?p=983"},"modified":"2019-08-30T11:52:34","modified_gmt":"2019-08-30T04:52:34","slug":"carreras-jose-tenor-1946","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/nhaccodien.vn\/carreras-jose-tenor-1946\/","title":{"rendered":"CARRERAS, JOSE (TENOR, 1946-)"},"content":{"rendered":"<div id=\"tdi_1\" class=\"tdc-row\"><div class=\"vc_row tdi_2  wpb_row td-pb-row\" >\n<style scoped>\n\n\/* custom css *\/\n.tdi_2,\r\n                .tdi_2 .tdc-columns{\r\n                    min-height: 0;\r\n                }.tdi_2,\r\n\t\t\t\t.tdi_2 .tdc-columns{\r\n\t\t\t\t    display: block;\r\n\t\t\t\t}.tdi_2 .tdc-columns{\r\n\t\t\t\t    width: 100%;\r\n\t\t\t\t}\n<\/style><div class=\"vc_column tdi_4  wpb_column vc_column_container tdc-column td-pb-span12\">\n<style scoped>\n\n\/* custom css *\/\n.tdi_4{\r\n                    vertical-align: baseline;\r\n                }.tdi_4 > .wpb_wrapper,\r\n\t\t\t\t.tdi_4 > .wpb_wrapper > .tdc-elements{\r\n\t\t\t\t    display: block;\r\n\t\t\t\t}.tdi_4 > .wpb_wrapper > .tdc-elements{\r\n\t\t\t\t    width: 100%;\r\n\t\t\t\t}.tdi_4 > .wpb_wrapper > .vc_row_inner{\r\n\t\t\t\t    width: auto;\r\n\t\t\t\t}.tdi_4 > .wpb_wrapper{\r\n\t\t\t\t    width: auto;\r\n\t\t\t\t    height: auto;\r\n\t\t\t\t}\n<\/style><div class=\"wpb_wrapper\" >[vc_tta_tabs][vc_tta_section title=&#8221;TI\u1ec2U S\u1eec&#8221; tab_id=&#8221;tieu-su&#8221;][vc_column_text]<\/p>\n<div style=\"text-align: left;\">C\u00f3 th\u1ec3 n\u00f3i trong th\u1ebf k\u1ec9 20 hi\u1ebfm c\u00f3 th\u1eddi \u0111i\u1ec3m n\u00e0o m\u00e0 s\u00e2n kh\u1ea5u opera l\u1ea1i c\u00f3 th\u1ec3 h\u1ed9i t\u1ee5 nhi\u1ec1u gi\u1ecdng tenor xu\u1ea5t s\u1eafc nh\u01b0 nh\u1eefng n\u0103m cu\u1ed1i th\u1eadp ni\u00ean 60, \u0111\u00e2u th\u1eadp ni\u00ean 70. Mario del Monaco b\u1ea1o li\u1ec7t, Giuseppe di Stefano tr\u1eef t\u00ecnh, Franco Corelli g\u00f3c c\u1ea1nh, Carlo Bergonzi uy nghi, John Vickers k\u1ecbch t\u00ednh, Nicolai Gedda m\u1ea1nh m\u1ebd, Alfredo Kraus tinh t\u1ebf, Luigi Alva nh\u1eb9 nh\u00e0ng, Luciano Pavarotti bay b\u1ed5ng, Placido Domingo h\u00e0o hoa, t\u1ea5t c\u1ea3 h\u1ecd t\u1ea1o n\u00ean s\u1ef1 phong ph\u00fa, \u0111a d\u1ea1ng v\u00e0 h\u00ecnh th\u00e0nh m\u1ed9t \u201cgiai \u0111o\u1ea1n ho\u00e0ng kim\u201d cho c\u00e1c gi\u1ecdng tenor. Trong b\u1ed1i c\u1ea3nh \u0111\u00f3, s\u1ef1 xu\u1ea5t hi\u1ec7n c\u1ee7a\u00a0Jos\u00e9 Carreras\u00a0kh\u00f4ng h\u1ec1 ch\u00ecm khu\u1ea5t m\u00e0 ng\u01b0\u1ee3c l\u1ea1i, c\u00e0ng l\u00e0m gi\u00e0u th\u00eam th\u1ebf gi\u1edbi opera mu\u00f4n m\u00e0u mu\u00f4n v\u1ebb. Sau bu\u1ed5i ra m\u1eaft c\u1ee7a \u00f4ng t\u1ea1i New York Opera v\u1edbi vai Pinkerton trong v\u1edf\u00a0<i>Madama Butterfly<\/i>\u00a0c\u1ee7a Giacomo Puccini v\u00e0o n\u0103m 1972, c\u00f3 t\u1ea1p ch\u00ed \u0111\u00e3 nh\u1eadn x\u00e9t: \u201cM\u1ed9t giong nam cao tr\u1eef t\u00ecnh ng\u1ecdt ng\u00e0o, gi\u00e0u m\u00e0u s\u1eafc, trong s\u00e1ng, ch\u00ednh x\u00e1c v\u00e0 c\u00f3 m\u1ed9t s\u1ee9c quy\u1ebfn r\u0169 th\u1eadt phi th\u01b0\u1eddng\u201d. V\u00e0 t\u1eeb \u0111\u00f3, \u201cgiai \u0111o\u1ea1n ho\u00e0ng kim\u201d \u0111\u00e3 b\u1ed5 sung th\u00eam m\u1ed9t nh\u00e2n v\u1eadt: Jos\u00e9 Carreras nh\u1ea1c c\u1ea3m. V\u00e2ng, nh\u1ea1c c\u1ea3m ch\u00ednh l\u00e0 \u0111i\u1ec3m m\u1ea1nh nh\u1ea5t c\u1ee7a Carreras. Ch\u00ednh v\u00ec l\u00ed do n\u00e0y m\u00e0 nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng v\u0129 \u0111\u1ea1i Herbert von Karajan \u0111\u00e3 coi Carreras l\u00e0 \u201cgi\u1ecdng tenor y\u00eau th\u00edch nh\u1ea5t\u201d c\u1ee7a m\u00ecnh.<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">Jos\u00e9 Carreras sinh ng\u00e0y m\u00f9ng 5 th\u00e1ng 12 n\u0103m 1946 t\u1ea1i Barcelona th\u1ee7 ph\u1ee7 c\u1ee7a x\u1ee9 Catalonia &#8211; n\u01a1i c\u00f3 \u0111\u1eddi s\u1ed1ng v\u0103n ho\u00e1 v\u00e0 ng\u00f4n ng\u1eef ri\u00eang bi\u1ec7t. (Carreras t\u00ean th\u1eadt l\u00e0 Josep, v\u00f9ng Catalonia g\u1ecdi l\u00e0 Jos\u00e9). Jos\u00e9 c\u00f3 m\u1ed9t tu\u1ed5i th\u01a1 tr\u00e0n \u0111\u1ea7y h\u1ea1nh ph\u00fac, \u0111\u00f3 l\u00e0 nh\u1edd s\u1ef1 quan t\u00e2m tr\u1ecdn v\u1eb9n c\u1ee7a cha m\u1eb9 trong \u0111i\u1ec1u ki\u1ec7n n\u1ec1n kinh t\u1ebf T\u00e2y Ban Nha b\u1ecb t\u00e0n ph\u00e1 nghi\u00eam tr\u1ecdng do cu\u1ed9c chi\u1ebfn tranh th\u1ebf gi\u1edbi l\u1ea7n th\u1ee9 hai. C\u1ea3 gia \u0111\u00ecnh di c\u01b0 sang Agrentina n\u0103m 1951 v\u00e0 th\u1ea5t b\u1ea1i trong vi\u1ec7c t\u00ecm ki\u1ebfm m\u1ed9t cu\u1ed9c s\u1ed1ng t\u1ed1t \u0111\u1eb9p h\u01a1n. H\u1ecd tr\u1edf v\u1ec1 Barcelona m\u1ed9t n\u0103m sau \u0111\u00f3. Cha c\u1ee7a Jos\u00e9 \u0111\u00e3 ti\u00eau tan s\u1ef1 nghi\u1ec7p d\u1ea1y h\u1ecdc c\u1ee7a m\u00ecnh v\u00ec \u0111\u00e3 chi\u1ebfn \u0111\u1ea5u cho phe c\u1ed9ng ho\u00e0 trong su\u1ed1t cu\u1ed9c chi\u1ebfn tranh th\u1ebf gi\u1edbi th\u1ee9 hai th\u1eadm ch\u00ed \u0111\u00e3 ph\u1ea3i \u0111i l\u00e0m c\u1ea3nh s\u00e1t giao th\u00f4ng v\u00e0 m\u1eb9 \u00f4ng \u0111\u00e3 m\u1edf m\u1ed9t c\u1eeda h\u00e0ng c\u1eaft t\u00f3c nh\u1ecf.<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">Nhi\u1ec1u ca s\u0129 v\u0129 \u0111\u1ea1i \u0111\u00e3 cho th\u1ea5y h\u1ecd c\u00f3 nhi\u1ec1u t\u1ed1 ch\u1ea5t cho vi\u1ec7c ca h\u00e1t, m\u1ed9t t\u1ed1 ch\u1ea5t gi\u00fap h\u1ecd c\u00f3 th\u1ec3 b\u1ed9c l\u1ed9 b\u1ea3n th\u00e2n t\u1eeb khi c\u00f2n r\u1ea5t tr\u1ebb. Jos\u00e9 c\u0169ng kh\u00f4ng ph\u1ea3i ngo\u1ea1i l\u1ec7. T\u1eeb nh\u1ecf c\u1eadu b\u00e9 \u0111\u00e3 r\u1ea5t th\u00edch h\u00e1t. C\u1eadu b\u00e9 \u0111\u00e3 h\u00e1t cho h\u00e0nh kh\u00e1ch tr\u00ean chuy\u1ebfn t\u00e0u t\u1eeb Achentina tr\u1edf v\u1ec1 Barcelona. Jos\u00e9 c\u0169ng h\u00e1t cho kh\u00e1ch h\u00e0ng \u1edf c\u1eeda h\u00e0ng c\u1eaft t\u00f3c c\u1ee7a m\u1eb9. V\u00e0 sau khi xem xong b\u1ed9 phim\u00a0<i>Caruso v\u0129 \u0111\u1ea1i<\/i>\u00a0do Mario Lanza \u0111\u00f3ng, c\u1eadu b\u00e9 \u0111\u00e3 h\u00e1t cho gia \u0111\u00ecnh nghe t\u1ea5t c\u1ea3 c\u00e1c tr\u00edch \u0111o\u1ea1n m\u00e0 Lanza \u0111\u00e3 h\u00e1t trong b\u1ed9 phim \u0111\u00f3, \u0111\u1eb7c bi\u1ec7t l\u00e0 \u201cLa donna e mobile\u201d &#8211; aria \u0111\u00e3 t\u1ecf ra r\u1ea5t quy\u1ebfn r\u0169 c\u1eadu. B\u1ea5t k\u1ef3 khi n\u00e0o gia \u0111\u00ecnh \u0111\u1ec1 ngh\u1ecb l\u00e0 Jos\u00e9 h\u00e1t kh\u00f4ng ng\u1eebng ngh\u1ec9, th\u1eadm ch\u00ed c\u00f3 l\u1ea7n t\u00e1c \u0111\u1ed9ng m\u1ea1nh \u0111\u1ebfn n\u1ed7i h\u1ecd tr\u1edf n\u00ean cu\u1ed3ng nhi\u1ec7t. L\u00fac 6 tu\u1ed5i, c\u1eadu b\u00e9 \u0111\u00e3 t\u1ef1 nh\u1ed1t m\u00ecnh trong bu\u1ed3ng t\u1eafm v\u00e0 h\u00e1t vang \u1edf \u0111\u00f3 kh\u00f4ng ngh\u1ec9.<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">May m\u1eafn thay cho th\u1ebf gi\u1edbi opera (v\u00e0 cho c\u00e1c th\u00e0nh vi\u00ean kh\u00e1c trong gia \u0111\u00ecnh Carreras) m\u1eb9 Jos\u00e9 \u0111\u00e3 s\u1eafp \u0111\u1eb7t cho c\u1eadu h\u01b0\u1edbng v\u00e0o m\u00f4n ngh\u1ec7 thu\u1eadt d\u01b0\u1eddng nh\u01b0 v\u00f4 h\u1ea1n n\u00e0y. Jos\u00e9 b\u1eaft \u0111\u1ea7u nh\u1eefng b\u00e0i h\u1ecdc luy\u1ec7n \u00e2m v\u00e0 Piano v\u1edbi c\u00f4 Magda Prunera &#8211; m\u1eb9 c\u1ee7a m\u1ed9t trong nh\u1eefng ng\u01b0\u1eddi b\u1ea1n th\u1eddi ni\u00ean thi\u1ebfu v\u00e0 l\u00fac 8 tu\u1ed5i c\u1eadu b\u00e9 \u0111\u00e3 b\u1eaft \u0111\u1ea7u \u0111\u1ec3 \u00fd \u0111\u1ebfn nh\u1ea1c vi\u1ec7n \u0111\u1ecba ph\u01b0\u01a1ng sau tr\u01b0\u1eddng h\u1ecdc. Jos\u00e9 \u0111\u00e3 c\u00f3 bu\u1ed5i bi\u1ec3u di\u1ec5n tr\u01b0\u1edbc c\u00f4ng ch\u00fang \u0111\u1ea7u ti\u00ean l\u00fac 8 tu\u1ed5i. C\u1eadu c\u0169ng \u0111\u00e3 h\u00e1t \u201cLa donna e mobile\u201d \u1edf tr\u00ean \u0111\u00e0i ph\u00e1t thanh qu\u1ed1c gia T\u00e2y Ban Nha (b\u1ea3n thu n\u00e0y v\u1eabn c\u00f2n t\u1ed3n t\u1ea1i v\u00e0 ta c\u00f3 th\u1ec3 nghe trong cu\u1ed1n video:\u00a0<i>Carreras &#8211; c\u00e2u chuy\u1ec7n cu\u1ed9c \u0111\u1eddi<\/i>). L\u00fac 11 tu\u1ed5i, Jos\u00e9 \u0111\u00e3 c\u00f3 m\u1eb7t tr\u00ean s\u00e2n kh\u1ea5u c\u1ee7a nh\u00e0 h\u00e1t Opera Barcelona &#8211; Gran Teatro del Liceo v\u1edbi gi\u1ecdng n\u1eef cao c\u1ee7a m\u1ed9t c\u1eadu b\u00e9 trong vai ng\u01b0\u1eddi k\u1ec3 l\u1ea1i chuy\u1ec7n trong v\u1edf\u00a0<i>El retablo de Malse Pedro<\/i>\u00a0c\u1ee7a Manuel de Falla. Trong th\u1eddi gian n\u00e0y, Jos\u00e9 t\u1ecf ra r\u1ea5t th\u00edch th\u00fa gi\u1ecdng h\u00e1t c\u1ee7a Giuseppe di Stefano v\u00e0 phong c\u00e1ch bi\u1ec3u di\u1ec5n c\u1ee7a Carreras sau n\u00e0y c\u00f3 ch\u1ecbu \u1ea3nh h\u01b0\u1edfng c\u1ee7a di Stefano.<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">\u1ede tu\u1ed5i 18, gi\u1ecdng n\u1eef cao c\u1ee7a c\u1eadu b\u00e9 Jos\u00e9 \u0111\u00e3 tr\u1edf th\u00e0nh gi\u1ecdng nam cao c\u1ee7a ch\u00e0ng trai Carreras. \u00d4ng b\u1eaft \u0111\u1ea7u h\u1ecdc v\u1edbi Francisco Puig v\u00e0 sau \u0111\u00f3 l\u00e0 Juan Ruax &#8211; ng\u01b0\u1eddi m\u00e0 \u00f4ng coi nh\u01b0 ng\u01b0\u1eddi cha ngh\u1ec7 thu\u1eadt c\u1ee7a m\u00ecnh. Ruax \u0111\u00e3 c\u1ed5 v\u0169 \u00f4ng trong cu\u1ed9c thi tuy\u1ec3n gi\u1ecdng h\u00e1t \u0111\u1ec3 v\u00e0o vai Flavio trong v\u1edf\u00a0<i>Norma<\/i>\u00a0\u1edf Liceo, ch\u1ec9 m\u1ed9t th\u1eddi gian ng\u1eafn sau khi m\u1eb9 \u00f4ng qua \u0111\u1eddi. \u00d4ng \u0111\u00e3 tr\u00fang tuy\u1ec3n v\u00e0 vai nh\u1ecf n\u00e0y \u0111\u00e3 tr\u1edf th\u00e0nh c\u1ed9t m\u1ed1c ch\u00ednh trong s\u1ef1 nghi\u1ec7p c\u1ee7a \u00f4ng. V\u1ebb \u0111\u1eb9p trong v\u00e0i c\u00e2u h\u00e1t c\u1ee7a vai Flavio \u0111\u00e3 g\u00e2y \u0111\u01b0\u1ee3c s\u1ef1 ch\u00fa \u00fd kh\u00f4ng ch\u1ec9 c\u1ee7a c\u00e1c nh\u00e0 ph\u00ea b\u00ecnh m\u00e0 c\u00f2n c\u1ee7a c\u1ea3 gi\u1ecdng soprano Montserrat Caball\u00e9. V\u00e0o n\u0103m 1970, b\u00e0 \u0111\u00e3 m\u1eddi \u00f4ng \u0111\u00f3ng vai Gennaro v\u00e0 di\u1ec5n c\u00f9ng b\u00e0 trong v\u1edf\u00a0<i>Lucrezia Borgia<\/i>\u00a0c\u1ee7a Donizetti &#8211; vai ch\u00ednh \u0111\u1ea7u ti\u00ean c\u1ee7a \u00f4ng v\u00e0 \u00f4ng coi \u0111\u00f3 l\u00e0 vai di\u1ec5n ra m\u1eaft ch\u00ednh th\u1ee9c. M\u1ed9t n\u0103m sau \u00f4ng gi\u00e0nh chi\u1ebfn th\u1eafng trong cu\u1ed9c thi International Verdi Youth Lyrical Song Contest t\u1ea1i Parma.<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">N\u1ebfu Ruax \u0111\u01b0\u1ee3c coi nh\u01b0 ng\u01b0\u1eddi cha ngh\u1ec7 thu\u1eadt th\u00ec Caball\u00e9 \u0111\u00e3 tr\u1ecf th\u00e0nh ng\u01b0\u1eddi m\u1eb9 \u0111\u1ee1 \u0111\u1ea7u c\u1ee7a Carreras. B\u00e0 \u0111\u00e3 h\u00e1t c\u00f9ng \u00f4ng trong bu\u1ed5i bi\u1ec3u di\u1ec5n ra m\u1eaft \u1edf London v\u1edbi v\u1edf Maria Stuarda. C\u00f3 r\u1ea5t nhi\u1ec1u c\u00e1c b\u1ea3n thu \u00e2m (c\u1ea3 ch\u00ednh th\u1ee9c v\u00e0 kh\u00f4ng ch\u00ednh th\u1ee9c) trong t\u1ed5ng c\u1ed9ng 15 v\u1edf opera m\u00e0 hai ng\u01b0\u1eddi h\u00e1t c\u00f9ng nhau. Nh\u00e0 ph\u00ea b\u00ecnh ng\u01b0\u1eddi Anh Alan Blyth \u0111\u00e3 xem bu\u1ed5i bi\u1ec3u di\u1ec5n v\u1edf\u00a0<i>Maria Stuarda<\/i>\u00a0t\u1ea1i Royal Festival Hall. Khi \u0111\u00f3 Carreras m\u1edbi 25 tu\u1ed5i nh\u01b0ng Alan Blyth \u0111\u00e3 ca ng\u1ee3i: \u201d\u0110\u00e2y l\u00e0 m\u1ed9t trong nh\u1eefng c\u01a1 h\u1ed9i m\u00e0 ch\u00fang ta c\u00f3 th\u1ec3 tr\u1ef1c ti\u1ebfp nh\u1eadn ra v\u1ec1 s\u1ef1 c\u00f3 m\u1eb7t c\u1ee7a m\u1ed9t t\u00e0i n\u0103ng r\u1ea5t \u0111\u1eb7c bi\u1ec7t. \u0110\u00f3 kh\u00f4ng ch\u1ec9 l\u00e0 m\u1ed9t gi\u1ecdng tenor tuy\u1ec7t v\u1eddi m\u1ed9t c\u00e1ch d\u1eef d\u1ed9i ti\u00eau bi\u1ec3u cho t\u00ednh c\u00e1ch T\u00e2y Ban Nha m\u00e0 c\u00f2n \u0111\u01b0\u1ee3c bi\u1ebft nh\u01b0 l\u00e0 ng\u01b0\u1eddi l\u00e0m ch\u1ee7 gi\u1ecdng h\u00e1t m\u00ecnh m\u1ed9t c\u00e1ch ho\u00e0n h\u1ea3o \u0111\u1ed3ng th\u1eddi c\u00f3 s\u1ee9c truy\u1ec1n c\u1ea3m v\u00f4 c\u00f9ng m\u00e3nh li\u1ec7t\u201d.<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">Carreras \u0111\u00e3 tr\u01b0\u1edfng th\u00e0nh \u0111\u1ebfn m\u1ee9c khi\u1ebfn cho Lofti Mansouri &#8211; gi\u00e1m \u0111\u1ed1c c\u1ee7a San Fracisco Opera ph\u1ea3i th\u1ed1t l\u00ean: \u201cM\u1ed9t trong nh\u1eefng ng\u00f4i sao opera xu\u1ea5t s\u1eafc nh\u1ea5t m\u00e0 t\u00f4i \u0111\u00e3 t\u1eebng l\u00e0m vi\u1ec7c c\u00f9ng. Nh\u1ea1c c\u1ea3m, tr\u00ed th\u00f4ng minh, n\u0103ng l\u1ef1c di\u1ec5n xu\u1ea5t v\u00e0 gi\u1ecdng ca tuy\u1ec7t v\u1eddi \u0111\u00e3 l\u00e0m cho \u00f4ng tr\u1edf th\u00e0nh m\u1ed9t ngh\u1ec7 s\u0129 ho\u00e0n h\u1ea3o\u201d.<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">Kh\u00e1 l\u00e0 kh\u00e1c th\u01b0\u1eddng \u0111\u1ed1i v\u1edbi s\u1ef1 nghi\u1ec7p c\u1ee7a Carreras khi v\u00e0o tu\u1ed5i 28, trong l\u00fac nhi\u1ec1u ca s\u0129 opera v\u1eeba m\u1edbi b\u1eaft \u0111\u1ea7u t\u1ea1o nh\u1eefng d\u1ea5u \u1ea5n cho h\u1ecd th\u00ec \u00f4ng \u0111\u00e3 h\u00e1t trong 24 v\u1edf opera kh\u00e1c nhau trong c\u00e1c nh\u00e0 h\u00e1t t\u1ea1i ch\u00e2u \u00c2u v\u00e0 B\u1eafc M\u1ef9 v\u00e0 \u0111\u00e3 c\u00f3 nh\u1eefng bu\u1ed5i c\u00f4ng di\u1ec5n ra m\u1eaft t\u1ea1i 4 s\u00e2n kh\u1ea5u opera l\u1edbn: Vienna Staatsoper n\u0103m 1974 (c\u00f4ng t\u01b0\u1edbc x\u1ee9 Mantua trong\u00a0<i>Rigoletto<\/i>); Nh\u00e0 h\u00e1t Ho\u00e0ng gia London, Covent Garden n\u0103m 1974 (Alfredo trong\u00a0<i>La Traviata<\/i>); Metropolitan Opera n\u0103m 1974 (Cavaradossi trong\u00a0<i>Tosca<\/i>) v\u00e0 La Scala n\u0103m 1975 (Riccardo trong\u00a0<i>Un ballo<\/i>\u00a0<i>in maschera<\/i>). N\u0103m 1974 c\u0169ng l\u00e0 l\u1ea7n \u0111\u1ea7u ti\u00ean Carreras c\u00f3 b\u1ea3n thu \u00e2m \u0111\u1ea7u ti\u00ean c\u1ee7a m\u00ecnh, v\u1edbi Philips trong v\u1edf\u00a0<i>Un Giorno di Regno<\/i>\u00a0c\u1ee7a Verdi.<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">V\u1edf\u00a0<i>Un ballo in maschera\u00a0<\/i>c\u00f3 m\u1ed9t s\u1ef1 li\u00ean k\u1ebft kh\u00f4ng th\u1ec3 t\u00e1ch r\u1eddi gi\u1eefa s\u1ef1 nghi\u1ec7p v\u00e0 cu\u1ed9c s\u1ed1ng \u0111\u1eddi th\u01b0\u1eddng c\u1ee7a \u00f4ng. Carreras \u0111\u00e3 c\u01b0\u1edbi Mercedes Perez v\u00e0o n\u0103m 1971. Alberto &#8211; con trai c\u1ee7a h\u1ecd ra \u0111\u1eddi n\u0103m 1972, m\u1ed9t ng\u00e0y sau khi Carreras v\u00e0o vai Riccardo trong l\u1ea7n di\u1ec5n \u0111\u1ea7u ti\u00ean t\u1ea1i Parma. Julia &#8211; c\u00f4 con g\u00e1i \u0111\u01b0\u1ee3c sinh v\u00e0o n\u0103m 1977, m\u1ed9t ng\u00e0y sau khi \u00f4ng k\u1ebft th\u00fac vi\u1ec7c ghi \u00e2m v\u1edf opera\u00a0<i>Un ballo in maschera<\/i>\u00a0t\u1ea1i London. \u1ede \u0111\u1ec9nh cao c\u1ee7a s\u1ef1 nghi\u1ec7p, Carreras \u0111\u00e3 h\u00e1t h\u01a1n 70 bu\u1ed5i bi\u1ec3u di\u1ec5n trong m\u1ed9t n\u0103m v\u00e0 h\u1ea7u h\u1ebft l\u00e0 li\u00ean t\u1ee5c t\u1ea1i nh\u1eefng nh\u00e0 h\u00e1t opera tr\u00ean kh\u1eafp th\u1ebf gi\u1edbi. M\u1eb7c d\u00f9 l\u00e0 ng\u01b0\u1eddi v\u00f4 c\u00f9ng k\u00edn ti\u1ebfng nh\u01b0ng trong v\u00e0i l\u1ea7n tr\u1ea3 l\u1eddi ph\u1ecfng v\u1ea5n \u00f4ng \u0111\u00e3 b\u00f3ng gi\u00f3 n\u00f3i \u0111\u1ebfn nh\u1eefng v\u1ea5n \u0111\u1ec1 v\u1ec1 s\u1ef1 k\u1ebft h\u1ee3p gi\u1eefa s\u1ef1 nghi\u1ec7p ca h\u00e1t v\u1edbi cu\u1ed9c s\u1ed1ng gia \u0111\u00ecnh &#8211; \u00fd th\u1ee9c \u0111\u01b0\u1ee3c s\u1ef1 xa c\u00e1ch v\u00e0 s\u1ef1 nguy hi\u1ec3m trong vi\u1ec7c t\u1ea1o ra nh\u1eefng m\u1ed1i r\u00e0ng bu\u1ed9c m\u1edbi (\u00f4ng \u0111\u00e3 li d\u1ecb v\u1ee3 v\u00e0o n\u0103m 1992 v\u00e0 Carreras kh\u00f4ng bao gi\u1edd l\u1ea5y v\u1ee3 n\u1eefa).<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">Nhi\u1ec1u \u00fd ki\u1ebfn cho r\u1eb1ng t\u1eeb nh\u1eefng n\u0103m gi\u1eefa c\u1ee7a th\u1eadp ni\u00ean 70 \u0111\u1ebfn nh\u1eefng n\u0103m \u0111\u1ea7u c\u1ee7a th\u1eadp ni\u00ean 80 l\u00e0 th\u1eddi k\u1ef3 \u0111\u1ec9nh cao c\u1ee7a Carreras. N\u0103m 1976 \u00f4ng \u0111\u01b0\u1ee3c nh\u1ea1c tr\u01b0\u1edfng Herbert von Karajan m\u1eddi tham gia Easter Festival t\u1ea1i Salzburg, \u00f4ng h\u00e1t trong\u00a0<i>Requiem<\/i>\u00a0c\u1ee7a Verdi d\u01b0\u1edbi s\u1ef1 ch\u1ec9 huy c\u1ee7a Karajan. Kh\u00f4ng th\u1ec3 ch\u1ed1i c\u00e3i \u0111\u01b0\u1ee3c r\u1eb1ng Karajan c\u00f3 s\u1ef1 quan t\u00e2m \u0111\u1eb7c bi\u1ec7t \u0111\u1ebfn gi\u1ecdng tenor tr\u1ebb v\u00e0 trong su\u1ed1t 12 n\u0103m sau \u0111\u00f3 h\u1ecd c\u00f3 s\u1ef1 c\u1ed9ng t\u00e1c th\u00e0nh c\u00f4ng \u0111\u1ebfn n\u1ed7i Carreras \u0111\u01b0\u1ee3c m\u1ec7nh danh l\u00e0 \u201cgi\u1ecdng tenor y\u00eau th\u00edch c\u1ee7a Karajan\u201d. Sau khi thu \u00e2m v\u1edf opera\u00a0<i>Carmen<\/i>\u00a0c\u1ee7a Bizet v\u00e0o n\u0103m 1982 v\u1edbi Carreras trong vai Don Jos\u00e9, hi\u1ec3n nhi\u00ean l\u00e0 Karajan r\u1ea5t h\u00e0i l\u00f2ng, \u00f4ng th\u1ed1t l\u00ean r\u1eb1ng: \u201cT\u00f4i \u0111\u00e3 nghe Don Jos\u00e9 t\u1eeb 74 n\u0103m tr\u01b0\u1edbc \u0111\u00e2y (n\u0103m 1982 c\u0169ng l\u00e0 n\u0103m Karajan 74 tu\u1ed5i!!!) v\u00e0 t\u00f4i lu\u00f4n m\u01a1 r\u1eb1ng n\u00f3 s\u1ebd \u0111\u01b0\u1ee3c bi\u1ec3u di\u1ec5n nh\u01b0 th\u1ebf n\u00e0y\u201d.<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">C\u0169ng v\u00e0o n\u0103m 1976 v\u00e0 c\u0169ng t\u1ea1i Salzburg nh\u01b0ng l\u1ea7n n\u00e0y l\u00e0 trong Summer Festival, Carreras \u0111\u00e3 h\u00e1t Don Carlos c\u1ee7a Verdi c\u0169ng v\u1edbi Karajan v\u00e0 sau \u0111\u00f3 l\u00e0 v\u1edbi Abbado t\u1ea1i La Scala (n\u0103m 1977). N\u0103m 1979 \u00f4ng xu\u1ea5t hi\u1ec7n trong\u00a0<i>Aida<\/i>\u00a0t\u1ea1i Salzburg d\u01b0\u1edbi s\u1ef1 ch\u1ec9 huy c\u1ee7a Abbado. \u00d4ng \u0111\u01b0\u1ee3c hoan ngh\u00eanh nhi\u1ec7t li\u1ec7t trong bu\u1ed5i bi\u1ec3u di\u1ec5n\u00a0<i>Andrea Chenier<\/i>\u00a0c\u1ee7a Giordano t\u1ea1i La Scala v\u00e0o n\u0103m 1982 sau 20 n\u0103m v\u1edf opera v\u1eafng b\u00f3ng tr\u00ean s\u00e2n kh\u1ea5u n\u00e0y. N\u0103m 1984 \u00f4ng thu \u00e2m b\u1ea3n\u00a0<i>Requiem<\/i>\u00a0c\u1ee7a Verdi c\u00f9ng v\u1edbi Karajan cho Deutsche Grammophon.<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">V\u00e0o n\u0103m 1987, khi \u0111ang \u1edf \u0111\u1ec9nh cao c\u1ee7a s\u1ef1 th\u00e0nh c\u00f4ng, Carreras b\u1ecb ch\u1ea9n \u0111o\u00e1n m\u1eafc b\u1ec7nh m\u00e1u tr\u1eafng c\u1ea5p t\u00ednh v\u00e0 ch\u1ec9 c\u00f3 m\u1ed9t ph\u1ea7n m\u01b0\u1eddi c\u01a1 h\u1ed9i s\u1ed1ng s\u00f3t. N\u1ebfu kh\u00f4ng nh\u1edd v\u00e0o t\u00e0i n\u0103ng \u0111\u1eb7c bi\u1ec7t c\u1ee7a nh\u1eefng b\u00e1c s\u1ef9 t\u1ea1i Barcelona v\u00e0 \u1edf b\u00eanh vi\u1ec7n t\u01b0 Fred Hutchinson, Seattle, Washington th\u00ec Missa Criolla \u0111\u00e3 l\u00e0 b\u1ea3n thu \u00e2m cu\u1ed1i c\u00f9ng v\u00e0 bu\u1ed5i tr\u00ecnh di\u1ec5n Pagliacci t\u1ea1i Vienna Staatsoper l\u00e0 l\u1ea7n cu\u1ed1i c\u00f9ng Carreras \u0111\u01b0\u1ee3c h\u00e1t tr\u00ean s\u00e2n kh\u1ea5u opera. Sau khi Carreras b\u00ecnh ph\u1ee5c, m\u1ed9t trong nh\u1eefng ng\u01b0\u00f2i \u0111\u1ea7u ti\u00ean \u00f4ng g\u1eb7p g\u1ee1 l\u00e0 Herbert von Karajan &#8211; ng\u01b0\u1eddi c\u00f3 nh\u1eefng \u0111\u1eb7c \u0111i\u1ec3m gi\u1ed1ng \u00f4ng m\u1ed9t c\u00e1ch k\u1ef3 l\u1ea1. Carreras \u0111\u00e3 t\u00ecm \u0111\u01b0\u1ee3c nh\u1eefng \u0111i\u1ec1u r\u1ea5t h\u1ea5p d\u1eabn \u201cKarajan l\u00e0m cho b\u1ea1n c\u1ea3m th\u1ea5y \u00f4ng ta nh\u01b0 l\u00e0 cha c\u1ee7a b\u1ea1n v\u1eady, \u00f4ng ch\u1ec9 cho b\u1ea1n c\u00e1ch s\u1ed1ng \u0111\u1ed9c l\u1eadp\u201d. M\u01b0\u1eddi hai n\u0103m c\u1ed9ng t\u00e1c gi\u1eefa h\u1ecd \u0111\u00e3 cho ra \u0111\u1eddi nh\u1eefng bu\u1ed5i bi\u1ec3u di\u1ec5n v\u00e0 nh\u1eefng b\u1ea3n ghi \u00e2m tuy\u1ec7t v\u1eddi nh\u1ea5t c\u1ee7a Carreras. Trong m\u1ed9t cu\u1ed9c ph\u1ecfng v\u1ea5n ngay tr\u01b0\u1edbc khi Karajan m\u1ea5t v\u00e0o n\u0103m 1989, \u00f4ng \u0111\u00e3 n\u00f3i v\u1ec1 Carreras: \u201cN\u1ebfu nh\u01b0 c\u00f3 m\u1ecdi ng\u01b0\u1eddi \u1edf \u0111\u00e2y th\u00ec t\u00f4i s\u1ebd cho c\u00e1c b\u1ea1n nghe\u00a0<i>Requiem<\/i>\u00a0c\u1ee7a Verdi, t\u00f4i t\u1ef1 h\u1ecfi kh\u00f4ng bi\u1ebft Caruso h\u00e1t \u201cIngemisco\u201d c\u00f3 hay h\u01a1n Carreras kh\u00f4ng? \u00d4ng \u0111\u00e3 ph\u1ea3i ch\u1ecbu \u0111\u1ef1ng c\u0103n b\u1ec7nh hi\u1ec3m ngh\u00e8o nh\u01b0ng trong \u00f4ng v\u1eabn tr\u00e0n \u0111\u1ea7y hy v\u1ecdng. Carreras \u0111\u00e3 t\u1eebng n\u00f3i v\u1edbi t\u00f4i r\u1eb1ng s\u1ef1 ch\u1ecbu \u0111\u1ef1ng th\u1eadt l\u00e0 kh\u1ee7ng khi\u1ebfp nh\u01b0ng hi\u1ec7n t\u1ea1i \u00f4ng \u0111\u00e3 th\u00e0nh l\u1eadp m\u1ed9t t\u1ed5 ch\u1ee9c ri\u00eang \u0111\u1ec3 gi\u00fap \u0111\u1ee1 nh\u1eefng b\u1ec7nh nh\u00e2n c\u0169ng m\u1eafc b\u1ec7nh nh\u01b0 \u00f4ng. Carreras l\u00e0 m\u1ed9t con ng\u01b0\u1eddi \u0111\u00e1ng k\u00ednh v\u00e0 v\u00ec \u00f4ng c\u00f2n tr\u1ebb n\u00ean t\u1ea5t c\u1ea3 ch\u00fang ta h\u00e3y hy v\u1ecdng r\u1eb1ng \u00f4ng m\u1edbi ch\u1ec9 b\u1eaft \u0111\u1ea7u s\u1ef1 nghi\u1ec7p c\u1ee7a m\u00ecnh\u201d. Qu\u1ea3 nhi\u00ean Carreras \u0111\u00e3 kh\u00f4i ph\u1ee5c \u0111\u01b0\u1ee3c s\u1ef1 nghi\u1ec7p c\u1ee7a m\u00ecnh, d\u1ea7n d\u1ea7n tr\u1edf l\u1ea1i v\u1edbi c\u00e1c nh\u00e0 h\u00e1t opera, bi\u1ec3u di\u1ec5n tr\u00ean s\u00e2n kh\u1ea5u hay trong ph\u00f2ng thu c\u0169ng \u0111\u1ec1u tuy\u1ec7t v\u1eddi. \u00d4ng t\u1eadp trung nhi\u1ec1u h\u01a1n v\u00e0o nh\u1eefng bu\u1ed5i ho\u00e0 nh\u1ea1c v\u00e0 \u0111\u1ed9c t\u1ea5u \u0111\u1ed3ng th\u1eddi h\u1ea1n ch\u1ebf c\u00e1c bu\u1ed5i bi\u1ec3u di\u1ec5n opera xu\u1ed1ng c\u00f2n m\u1ed9t \u0111\u1ebfn hai bu\u1ed5i trong m\u1ed9t n\u0103m. Sau g\u1ea7n m\u01b0\u1eddi hai n\u0103m v\u1eafng b\u00f3ng tr\u00ean s\u00e2n kh\u1ea5u opera, v\u00e0o ng\u00e0y m\u00f9ng 9 th\u00e1ng 5 n\u0103m 1998 Carreras xu\u1ea5t hi\u1ec7n tr\u1edf l\u1ea1i trong l\u1ea7n ra m\u1eaft c\u1ee7a \u00f4ng trong v\u1edf opera \u0111\u01b0\u1ee3c \u00edt ng\u01b0\u1eddi bi\u1ebft \u0111\u1ebfn:\u00a0<i>Sly<\/i>\u00a0c\u1ee7a Wolf-Ferrari c\u00f9ng v\u1edbi Daniela Dessi v\u00e0 Juan Pons. V\u00e0o n\u0103m 1999, t\u1ea1i nh\u00e0 h\u00e1t Opera Washington, \u00f4ng \u0111\u00e3 tr\u00ecnh di\u1ec5n l\u1ea1i v\u1edf opera n\u00e0y. Bu\u1ed5i tr\u00ecnh di\u1ec5n c\u1ee7a \u00f4ng \u0111\u00e3 khi\u1ebfn t\u1ea1p ch\u00ed ph\u00ea b\u00ecnh Opera New ph\u1ea3i th\u1ed1t l\u00ean: \u201cTi\u1ebfng h\u00e1t truy\u1ec1n c\u1ea3m n\u1ed3ng n\u00e0n v\u00e0 l\u1eddi ca tr\u1eef t\u00ecnh say \u0111\u1eafm c\u1ee7a Carreras kh\u00f4ng nh\u1eefng s\u00e2u s\u1eafc th\u1ea5m th\u00eda m\u00e0 c\u00f2n c\u00f3 s\u1ee9c m\u1ea1nh tuy\u1ec7t v\u1eddi\u201d.<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">V\u00e0 hi\u1ec3n nhi\u00ean t\u1ed5 ch\u1ee9c m\u00e0 \u00f4ng s\u00e1ng l\u1eadp \u0111\u00e3 t\u1ea1o th\u00eam m\u1ed9t s\u1ee9c s\u1ed1ng v\u00e0 m\u1ee5c \u0111\u00edch cho cu\u1ed9c \u0111\u1eddi \u00f4ng. L\u1ee3i nhu\u1eadn c\u1ee7a r\u1ea5t nhi\u1ec1u bu\u1ed5i ho\u00e0 nh\u1ea1c \u0111\u00e3 \u0111\u01b0\u1ee3c \u00f4ng \u0111\u01b0a v\u00e0o Qu\u1ef9 m\u00e1u tr\u1eafng qu\u1ed1c t\u1ebf mang t\u00ean Jos\u00e9 Carreras. Bu\u1ed5i ho\u00e0 nh\u1ea1c c\u1ee7a 3 gi\u1ecdng tenor n\u0103m 1990 t\u1ea1i Rome ch\u00ednh l\u00e0 bu\u1ed5i quy\u00ean g\u00f3p \u0111\u1ea7u ti\u00ean cho qu\u1ef9 n\u00e0y v\u00e0 c\u0169ng l\u00e0 c\u00e1ch \u0111\u1ec3 hai ng\u01b0\u1eddi b\u1ea1n c\u1ee7a \u00f4ng Placido Domingo v\u00e0 Luciano Pavarotti \u0111\u00f3n ch\u00e0o s\u1ef1 tr\u1edf l\u1ea1i c\u1ee7a \u201cc\u1eadu em trai\u201d v\u00e0o th\u1ebf gi\u1edbi opera.<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\">Carreras gi\u1edd \u0111\u00e3 b\u01b0\u1edbc \u0111\u1ebfn ng\u01b0\u1ee1ng c\u1eeda c\u1ee7a tu\u1ed5i 60. Gi\u1ecdng \u00f4ng \u0111\u00e3 gi\u00e0 v\u00e0 tr\u1ea7m h\u01a1n nh\u01b0ng \u00f4ng v\u1eabn l\u00e0m ch\u1ee7 gi\u1ecdng h\u00e1t m\u00ecnh m\u1ed9t c\u00e1ch ho\u00e0n h\u1ea3o \u0111\u1ed3ng th\u1eddi c\u00f3 m\u1ed9t s\u1ee9c truy\u1ec1n c\u1ea3m v\u00f4 c\u00f9ng m\u00e3nh li\u1ec7t nh\u01b0 Alan Blyth \u0111\u00e3 ca ng\u1ee3i 25 n\u0103m v\u1ec1 tr\u01b0\u1edbc. \u0110\u1ed1i v\u1edbi nhi\u1ec1u ng\u01b0\u1eddi, h\u1ecd ch\u1ec9 nh\u00ecn ho\u1eb7c th\u1eadm ch\u00ed l\u00e0 nghe Carreras h\u00e1t l\u1ea7n \u0111\u1ea7u ti\u00ean l\u00e0 \u1edf trong ch\u01b0\u01a1ng tr\u00ecnh 3 gi\u1ecdng tenor. \u00d4ng l\u00e0 ng\u01b0\u1eddi \u0111\u01b0\u1ee3c bi\u1ebft \u0111\u1ebfn \u00edt nh\u1ea5t trong 3 gi\u1ecdng ca ho\u1eb7c nh\u01b0 m\u1ed9t nh\u00e2n v\u1eadt trong Seinfeld Show \u0111\u00e3 n\u00f3i: \u201cPavarotti, Domingo v\u00e0&#8230; b\u1ea1n bi\u1ebft \u0111\u1ea5y&#8230; m\u1ed9t ng\u01b0\u1eddi n\u1eefa\u201d. Nh\u01b0ng n\u1ebfu b\u1ea1n \u0111\u00e3 \u0111\u01b0\u1ee3c nghe \u201cm\u1ed9t ng\u01b0\u1eddi n\u1eefa\u201d h\u00e1t th\u00ec b\u1ea1n s\u1ebd bi\u1ebft r\u1eb1ng \u0111\u00f3 l\u00e0 m\u1ed9t trong nh\u1eefng gi\u1ecdng ca \u0111\u1eb9p nh\u1ea5t c\u1ee7a th\u1ebf k\u1ec9!<\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><\/div>\n<div style=\"text-align: left;\"><em><strong>cobeo t\u1ed5ng h\u1ee3p<\/strong><\/em><\/div>\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_tta_section][vc_tta_section title=&#8221;T\u00c0I LI\u1ec6U LI\u00caN QUAN&#8221; tab_id=&#8221;tai-lieu-lien-quan&#8221;][vc_column_text]<\/p>\n\n<p>[\/vc_column_text][\/vc_tta_section][\/vc_tta_tabs]<\/div><\/div><\/div><\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"[vc_tta_tabs][vc_tta_section title=\"TI\u1ec2U S\u1eec\" tab_id=\"tieu-su\"][vc_column_text] C\u00f3 th\u1ec3 n\u00f3i trong th\u1ebf k\u1ec9 20 hi\u1ebfm c\u00f3 th\u1eddi \u0111i\u1ec3m n\u00e0o m\u00e0 s\u00e2n kh\u1ea5u opera l\u1ea1i c\u00f3 th\u1ec3 h\u1ed9i t\u1ee5 nhi\u1ec1u gi\u1ecdng tenor xu\u1ea5t s\u1eafc [...]","protected":false},"author":2,"featured_media":984,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_mi_skip_tracking":false},"categories":[32],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/983"}],"collection":[{"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=983"}],"version-history":[{"count":0,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/983\/revisions"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/media\/984"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=983"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=983"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/nhaccodien.vn\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=983"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}